{
  "exported_at": "2025-12-14T07:31:34.406Z",
  "total_questions": 512,
  "questions": [
    {
      "id": "146902",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146902",
      "title": "בחירת שם לתינוק: ארבל, אסיף ועוז",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני בהריון ועניין בחירת השם נורא מעסיק אותי\r\nמצד אחד חשוב לי לבחור שם יהודי וטוב, מצד שני רוצה לתת לילד שם ייחודי\r\nאשמח לשמוע את דעתך לגבי שלושה שמות לבן:\r\nארבל, אסיף ועוז",
      "answer": "ארבל ועוז יותר טובים מאסיף שיש בו משמעות מעוררת חשש סכנה ח\"ו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-05T08:48:51Z",
        "upvotes": 355
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:15:16.166Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לתינוק-ארבל-אסיף-ועוז.146902.html"
    },
    {
      "id": "146903",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146903",
      "title": "טלפון בשבת לצורך אזעקות",
      "question": "היי אני משדרות וממש בחרדות מה7.10 אני חוששת מאוד שיהיה משהו בשבת ולכן אני רוצה לדעת האם זה בסדר שאהיה עם טלפון?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאת יכולה להיות עם פלאפון בשבת. המציאות כיום בשדרות שצריכים את הפלאפון בשביל האזעקות. \r\nגם במקומות אחרים שיש ספק כמה באמת צריכים את הפלאפון, ניתן לקחת את הפלאפון בתוך תיק עם חפצי היתר כמו סידור, טישו וכדומה (כך זה מונח בתיק שהוא בסיס לדבר האסור והמותר).\r\nכאשר אדם יודע שיצטרך לקחת טלפון בשבת עליו להוציא לפני השבת מכיס הטלפון את האשראי, רשיון נהיגה, ושאר המוקצה.  \r\nבשורות טובות!!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבמקום כמו שדרות בזמנים אלו שצריכים את הפלאפון לפי הוראות הבטיחות פשוט שמותר לטלטל את הפלאפון בשבת משום פיקוח נפש. \r\nעיקר השאלה היא במקומות שאין הוראות להסתובב עם פלאפון ואדם רוצה לקחת פלאפון ליתר ביטחון.\r\nפלאפון הוא כלי שמלאכתו לאיסור (שש\"כ כח לד). אין להגדירו כמוקצה מחמת חסרון כיס כי אנשים היום אינם מקפידים בימות החול לטלטל ולשחק עם המכשיר סתם, להניחו על ניירות שלא יעופו, או לתת לילד לשחק בו. ואם הבעלים אכן מקפידים ולא נותנים את המכשיר לילד וכדומה אזי הפלאפון באמת יוגדר כמוקצה מחמת חיסרון כיס (ראה פסקי תשובות שח ד). \r\n[וע\"ע בדבר חברון (או\"ח רצז) שפלאפונים שמשתמשים בהם כשעון ואין צורך להפעלה כל שהיא כדי לראות את השעה נחשבים כלי שמלאכתו להיתר (עיין ביאור הלכה שח ג ד\"ה קרדום). \r\nלפי זה היה מקום לומר שפלאפון הוא כלי שמלאכתו להיתר אם מסדרים שעדכוני האזעקות לא יצריכו שום פעולה חשמלית. \r\nאך ראה פסקי תשובות (שח הע' 145) שאין להגדיר פלאפון ככלי שמלאכתו להיתר משום שעיקר תשמישו הוא לצורך קבלת והוצאת שיחות. ונראה שכך דעת רוב הפוסקים. לפי זה אין שימוש לצורך אזעקות שימוש עיקרי בפלאפון ולכן הפלאפון מוגדר ככלי שמלאכתו לאיסור.\r\nעוד נראה שגם לדעת הדבר חברון יש זילותא בשבת להסתובב עם פלאפון בשבת לצורך ראיית השעה, והוא דיבר שם על שימוש בפלאפון כשעון מעורר. וראה בפסקי תשובות (שח ו) שפלאפון דינו ככלי שמלאכתו לאיסור, ובכל זאת ראוי להימנע ככל האפשר משימוש בפלאפון לצורך היתר של ראיית השעה משום זילותא דשבת].     \r\n\r\nכאמור עולה שפלאפון הוא כלי שמלאכתו לאיסור. היה מקום להתיר לטלטל את הפלאפון לצורך גופו לצורך האזעקות. ואף שזה לא לצורך עכשווי ולא בטוח שנצרך, עדיין זה נחשב לצורך גופו (פסקי תשובות שח ט, על פי החתם סופר ועוד). \r\nאך יש לציין שזה נחשב לצורך גופו רק אם אכן מצוי ושכיח שיצטרך לכך (פסקי תשובות שם).  \r\nלכן במקומות שלא כל כך שכיח שיהיה אזעקה, והאדם בכל זאת רוצה להסתובב עם פלאפון ליתר ביטחון יש להמליץ לקחת את הפלאפון בתיק עם חפצי היתר חשובים יותר מהאיסור, ואז יהיה מותר בטלטול (ראה שו\"ע שט ג, ומ\"ב ס\"ק ט, וראה דרשו רעז הע' 28 שהביאו את דברי הפוסקים האומרים שאם החפצי היתר חשובים לו בשבת יותר מחפצי האיסור הרי זה נחשב שחפצי ההיתר הם עיקר). \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-11T14:52:58Z",
        "upvotes": 938
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:15:24.334Z",
      "filename": "2025-12-טלפון-בשבת-לצורך-אזעקות.146903.html"
    },
    {
      "id": "146904",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146904",
      "title": "אמורא לא הכיר משנה?",
      "question": "שלום רב,\r\nאני זוכר סוגיה בגמרא שבה אמורא נשאל קושיה מתוך משנה, והתברר שהוא לא היה מכיר את אותה משנה. בעקבות כך, מעמדו כאמורא הועמד בספק או נלקח ממנו. האם תוכלו לעזור לי למצוא את המקור למקרה הזה או משהו דומה?",
      "answer": "ראה מסורת הש\"ס פסחים צז ע\"א אות ט",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-10-21T23:44:37Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:15:32.460Z",
      "filename": "2025-12-אמורא-לא-הכיר-משנה.146904.html"
    },
    {
      "id": "146905",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146905",
      "title": "לעבור ישיבה ולסרב להשאר בישיבה",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני תלמיד בישיבה תיכונית מסוימת בארץ ורצוני לעבור לישיבה אחרת.\r\nהבעיה היא שכּכל הנראה, ראש הישיבה שמעריך אותי, ירצה שאני אשאר בישיבה, וינסה לשכנע אותי ממש להישאר בישיבה, ברמה של שיחות אישיות וכו\" (ואני יודע שלא יהיה לי טוב ברמה תורנית בישיבה)\r\nאז האם מותר לי מבחינה הלכתית לסרב להישאר בישיבה?\r\nואיך אוכל לעשות זאת? ",
      "answer": "שלום.\r\nא. לפני שאתה עובר, התייעץ עם רב שמכיר אותך.\r\nב. אם החלטת לעבור, עמוד בהחלטתך, ואמור לראש הישיבה שזו החלטתך, ואתה מבקש שיכבד אותה.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-22T21:28:04Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:15:40.572Z",
      "filename": "2025-12-לעבור-ישיבה-ולסרב-להשאר-בישיבה.146905.html"
    },
    {
      "id": "146911",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146911",
      "title": "כמה שאלות בעניין התכלת",
      "question": "כמה שאלות בעניין התכלת\r\n\r\nשלום כבוד הרב,\r\nאני לומד את הסוגייה של פתיל תכלת וברצוני לשאול את הרב איך הרב מיישב כמה שאלות בנושא:\r\n\r\n1)      מי אמר שהתכלת המקראית זה מה שאנחנו קוראים לו היום צבע תכלת?\r\n\r\n2)      אחת הטענות נגד התכלת זה: איך יהודים לא מסרו את הנפש לקים את מצוות התכלת?\r\n\r\n3)       האם מצאו באזור שבו מצאו את הקונכיות גם סממנין?\r\n\r\n4)      הרב כתב באחד מהמאמרים בנושא התכלת: \" בספרי לדברים מסופר על אדם שפרנסתו מחלזון - כיצד ניתן להתפרנס מדבר שמופיע רק אחת לשבעים שנה?\" והרב כתב גם: \"הגמרא במסכת שבת דף כ\"ו א, אומרת:\r\n\"ומדלת הארץ השאיר נבוזראדן רב טבחים לכורמים וליוגבים\"... \"יוגבים\" - אלו ציידי חלזון מסולמות של צור ועד חיפה.\r\nומסביר רש\"י שם:\r\nוליוגבים. לשון יקבים, שעוצרין ופוצעין את החלזון להוציא דמו כדאמרן בפרק כלל גדול לקמן; והניחם נבוזראדן ללבושי המלך.\"    מנין  לנו שזה לא  חלזונות אחרים?\r\n\r\n5) אולי לא ידעו פעם לצבוע תכלת מארגמון ולכן חכמים לא ראו צורך להזהיר אותנו אלא מ\"קלא אילן\" שהוא היה הדבר היחיד שיכול להיות זיוף דומה לארגמון?\r\n\r\n6) מנין לנו שהקונכיות שנמצאו היו לשם צביעה בצבע תכלת? \r\n\r\n7)     כתוב (נראה לי שברמב\"ם): \"והוא  דג שדומה עינו לעין התכלת\".  איך  זה מסתדר?\r\n\r\n8)      הרמב\"ם: \"מביאים דם החלזון והוא דג שדומה עינו כעין הים ודמו שחור כדיו\" איך זה מתישב?\r\n \r\n\r\nאשמח לתשובה, בתודה מראש\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\n1) במקורות רבים מופיע שהתכלת הוא בצבע כחול, כמו הים או כמו השמים. כך למשל בגמרא במנחות מ\"ג ב: \"שהתכלת דומה לים וים דומה לרקיע\". ועיין על כך בהרחבה במאמרי בתחומין כרך מ\"ד, \"גוון התכלת\".\r\n\r\n2) א. הרי פיקוח נפש דוחה את כל המצוות, מלבד עבודה זרה, גילוי עריות ושפיכות דמים. ולכן יהודים לא מסרו את נפשם על מצוות התכלת בציצית.\r\nב. מלבד זאת, טענה זו אינה רלוונטית לעניין זיהוי חלזון התכלת. גם אם נטען שחלזון התכלת הוא בעל חיים אחר ולא חילזון הארגמון, עדיין תעלה השאלה, מדוע היהודים לא מסרו את נפשם כדי שהמצווה הזו תמשיך להתקיים.\r\n\r\n3) לא ידוע לי שנמצאו שם גם סממנים. אבל הקונכיות הן קשיחות ונשמרות במשך שנים רבות, בעוד שסממנים בטבעם מתכלים במשך הזמן ואין אפשרות למצוא אותם לאחר מאות רבות של שנים.\r\n\r\n4) לגבי הגמרא בשבת, רש\"י אומר במפורש שזה אותו חלזון שמוזכר בפרק \"כלל גדול\", דהיינו בשבת ע\"ד ב, שם מדובר על צביעת התכלת למשכן. דהיינו שמדובר על אותו חלזון שמשמש לתכלת של מצוה.\r\nבספרי אכן לא נאמר במפורש שמדובר בחלזון שמשמש לציצית, אבל מדובר על החלזון שנמצא בנחלת זבולון, בין כזיב לצור, שזהו המקום שבו נמצא החלזון של התכלת. ועיין גם בגמרא במגילה ו' א, שם מדובר על החלזון שבנחלת זבולון, ומדברי רש\"י שם עולה שהוא מזהה אותו עם החלזון של התכלת. וכך בכמה מקורות רואים שהתכלת היה בחלקו של זבולון, דהיינו שהחילזון המדובר כאן הוא חלזון התכלת.\r\nאבל עוד לפני המקורות הללו, שים לב לדבר בסיסי: בספרי כאן מופיע שצדים חלזון בשביל להשתמש בו – האם אתה מכיר בדברי חז\"ל שימוש אחר בחילזון, מלבד לצביעת תכלת? הרי יהודים לא אוכלים חלזונות, ואין סיבה לאנשים לצוד חלזונות סתם כך. ידוע לנו על שימוש אחד בחילזון – לצביעת התכלת, וכאן מדובר על צידה של חלזונות, אז מסתבר שזה אותו החילזון.\r\n\r\n5) בכתבי הרומאים מופיע שבחלזון הארגמון (פורפור/מורקס) היו צובעים אריגים בגוונים שונים, ובכלל זה גם כחול. כמו כן, נמצאו אריגים עתיקים בצבע כחול, שבדיקה כימית שלהם העלתה שמקור הצבע הוא בחילזון הארגמון.\r\n\r\nלנקודות הבאות שהעלית יש התייחסות במאמר המופיע כאן:  https://www.yeshiva.org.il/midrash/34264 . אצטט כאן קטעים קצרים מן המאמר המתייחסים לשאלותיך, וליתר הרחבה אתה מוזמן לעיין שם:\r\n\r\n6) \r\n\"במקומות רבים לאורך חופי הארץ והלבנון, נמצאו מצבורים גדולים של קונכיות ארגמון. הדבר מורה, שבעת העתיקה השתמשו בארגמון לצורך כלשהו. מה היה שימוש זה? - זאת ניתן להסיק משני ממצאים: א. בחלק מן האתרים, נמצאו לצד הקונכיות שברי כלים, שעליהם שאריות צבע הזהה בהרכבו הכימי לצבע המופק מבלוטת הארגמון. ב. בחלק מן האתרים, הקונכיות שנמצאו הן שלמות, מלבד נקב אחד - במקום בו מצויה בלוטת הצבע. מכאן עולה בבירור, שהארגמון ניצוד כדי להפיק את צבעו.\"\r\n\r\n7) \r\n\"לגבי \"גופו דומה לים\" - הקונכיה עצמה היא אכן לבנה, וכך רואה אותה מי שצופה בה משומרת במוזיאון. אך בטבע, היא מתכסה ב\"צמידה ביולוגית\" - בעלי חיים מיקרוסקופיים הנצמדים לעצמים קשים שבים, כמו סלעים וקונכיות. צמידה זו היא בעלת צבעים שונים באזורים שונים, ופעמים רבות היא בגווני ירוק - כחול - סגול, כצבעיו של הים, כך שהמוצא את החילזון בטבע, רואה אותו צבוע בצבעים אלה.\"\r\n\r\n8)\r\n\" לגבי הקושיה השניה, שדם הארגמון אינו שחור -\r\nראשית, ישנה השערה מעניינת של הרב הרצוג, שלפיה אין מכאן כל קושי, אלא אדרבה, יש מכאן חיזוק לזיהוי של הארגמון. הרב הרצוג מקשה, מניין לקח הרמב\"ם פרט זה, שאינו מופיע במקורות חז\"ל? והתירוץ המסתבר ביותר לדעתו, הוא שהרמב\"ם לקח זאת מדברי אריסטו, שמתאר שבחלזונות הפורפור צובעים צבע כהה, ובתרגומים לערבית הפכה המילה ל\"שחור\". אם נכונה השערה זו, הרי זו ראיה חזקה מאד לזיהוי של הארגמון, שכבר הרמב\"ם זיהה את התכלת שבתנ\"ך ובחז\"ל, עם הצביעה מחלזונות הפורפור המוזכרת בכתבי היוונים!\"\r\n(ועיין שם בהערה ובהמשך הדברים, אפשרויות נוספות לגבי דברי הרמב\"ם הללו.)\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-12-14T23:09:33Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:16:14.000Z",
      "filename": "2025-12-כמה-שאלות-בעניין-התכלת.146911.html"
    },
    {
      "id": "146912",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146912",
      "title": "המשך לשאלה",
      "question": "אם אני גר בנתניה אני יכול להיות עם טלפון עליי בשביל התראות צבע אדום?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה לשאלה דומה\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/146903\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-11T15:52:09.54Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:16:22.205Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה.146912.html"
    },
    {
      "id": "146916",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146916",
      "title": "אנטיביוטיקה ביום כיפור",
      "question": "אני לוקחת אנטיביוטיקה עקב דלקת חריפה  שיש לי וצריך לאכול כל פעם לפני שלוקחים אותה האם זה בסדר שאני לא אצום בכיפור?",
      "answer": "דיברנו\r\nאני מברר פרטים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-11T16:31:14Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:16:45.556Z",
      "filename": "2025-12-אנטיביוטיקה-ביום-כיפור.146916.html"
    },
    {
      "id": "146917",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146917",
      "title": "התרת נדרים על שמירת צניעות ותהלים",
      "question": "קיבלתי על עצמי לשמור צניעות ולקרוא תהילים בשביל סיבה צריך לעשות התרת נדרים?",
      "answer": "שלום\r\nכן.\r\nאחד מן המתירים צריך להיות תלמיד חכם הבקי בהלכות נדרים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-16T12:11:41Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:16:53.684Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים-על-שמירת-צניעות-ותהלים.146917.html"
    },
    {
      "id": "146930",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146930",
      "title": "אמירת שיר המעלות לפני ישתבח בהושענא רבה",
      "question": "לשיטת האשכנזים נוסח ספרד האם נהוג להוסיף כמו בעשרת ימי תשובה את מזמור שיר המעלות לפני ישתבח בהושענא רבה?",
      "answer": "שלום\r\nבספר ברית כהונה (ג'רבא) ומנהגי קאמרנא ובלוח בעלז (דבר יום ביומו) כתבו שאומרים שיר המעלות לאחר ישתבח.\r\nואילו בספר עמק ברכה בסידור צלותא דאברהם ובספר דרכי חיים ושלום כתבו שאין לומר שיר המעלות.\r\n(המקורות הובאו בספר הלכות המועדים של הרב שריה דבליצקי זצ\"ל)\r\nהמנהגים חלוקים בין הקהילות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-15T23:26:45Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:18:20.989Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-שיר-המעלות-לפני-ישתבח-בהושענא-רבה.146930.html"
    },
    {
      "id": "146931",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146931",
      "title": "שינוי שעות שמירה בין בשר לחלב",
      "question": "שלום, אחרי נישואי לבעלי עברתי לשמור כמוהו 5 וחצי שעות במקום 3. זה מקשה מאוד גם עלי וגם על ילדי. אני רוצה לחזור לשמור 3 שעות. האם מספיק להיות בכל נדרי או שצריך לעשות משהו נוסף? והאם זה יהיה תקף גם לילדי(חלקן עברו בת מצוה כבר)?",
      "answer": "שלום.\r\nצריך לעשות התרת נדרים בפני 3 תלמידי חכמים, היודעים כיצד להתיר נדר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-14T00:55:38Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:18:29.168Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-שעות-שמירה-בין-בשר-לחלב.146931.html"
    },
    {
      "id": "146942",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146942",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-14T07:19:36.925Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.146942.html"
    },
    {
      "id": "146943",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146943",
      "title": "האם ניתן להתפלל בבית ביום כיפור?",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני מאוד רוצה ללכת לבית הכנסת ביום כיפור אבל בגלל המצב הביטחוני אני מפחדת ללכת.\r\nהאם ניתן להתפלל בבית? ואם כן איך מתפללים?\r\nתודה וגמר חתימה טובה!",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה דומה\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/68351\r\n\r\nגמח\"ט\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-11T15:28:16.31Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:19:45.060Z",
      "filename": "2025-12-האם-ניתן-להתפלל-בבית-ביום-כיפור.146943.html"
    },
    {
      "id": "146944",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146944",
      "title": "שעון יד בשבת וביום כיפור",
      "question": "שלום רב, רציתי לשאול האם מותר לענוד שעון יד קוורץ רגיל (לא דיגיטלי) בשבת וביום הכיפורים? ואם כן, אז האם מותר להוריד אותו לאחר מכן?",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nמותר. במקום שיש עירוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-14T05:34:36Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:19:53.218Z",
      "filename": "2025-12-שעון-יד-בשבת-וביום-כיפור.146944.html"
    },
    {
      "id": "146948",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146948",
      "title": "חתונה בהפרדה כשהחתן לא מסכים",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nאני בעזרת השם צריכה להתחתן עוד כמה חודשים ואני והחתן בוויכוח על עניין הפרדה בחתונה אני רוצה הפרדה מלאה אך החתן לא מוכן לשמוע על כך והוא מתעקש על חתונה מעורבת לגמרי ניסיתי להתפשר ולבוא לקראתו וביקשתי שלפחות יהיה חלק קטן מהאולם הפרדה למי שלא רוקדת במעורב וגם את זה הוא לא מוכן לקבל \r\nאשמח שהרב ימליץ לי מה לעשות כי האחיות והגיסות שלי לא רוקדות במעורב ואני מאוד רוצה לעשות הפרדה קטנה בשבילן שארקוד גם איתם ",
      "answer": "שלום.\r\nלכו לאדם חכם, המקובל על שניכם, שתפו אותו בעניין, והוא יסייע לכם להגיע להסכמה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-22T21:29:47Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:20:16.888Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-בהפרדה-כשהחתן-לא-מסכים.146948.html"
    },
    {
      "id": "146949",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146949",
      "title": "פגיעה ברכוש המזיק",
      "question": "שלום רב.\r\nישנו משהו בבית הכנסת שהביא מאוורר פרטי שמפריע למתפללים. אותו זה לא מעניין ולא עוזר שום דבר. המאוור גורם להפרעה רבה בתפילה. האם מותר לגרום לכך שהמאוורר לא יעבוד. לנטרל את החפץ המזיק. ",
      "answer": "רק אם אתה יכול לתקן אחר כך את המכשיר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-14T14:27:11Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:20:25.249Z",
      "filename": "2025-12-פגיעה-ברכוש-המזיק.146949.html"
    },
    {
      "id": "146952",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146952",
      "title": "המבדיל בין קודש לחול במוצאי יום כיפור",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nשמעתי פעם שבגלל שיום כיפור הוא שבת שבתון ,לא מספיק להגיד ״המבדיל בין קודש לחול” במוצאי יום כיפור כדי לעשות מלאכות לצורך הכנת אוכל לאחר ההבדלה(כמו להרתיח מים ולהכין קפה)\r\nלפני ההבדלה עצמה.\r\nהאם זה נכון?\r\nהאם נשים שנשארו בבית לא יכולות להסתפק באמירת ״המבדיל בין קודש לחול״ במוצאי הצום כדי להכין את האוכל לפני חזרת הגברים מבית הכנסת?\r\nהאם אכן יש לחכות רק לאחר ההבדלה?\r\nנודה לתשובתך.",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nאין הבדל. מותר לעשות מלאכה אחר אמירה מבדיל בן קודש לחול",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-14T05:35:54Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:58:20.709Z",
      "filename": "2025-12-המבדיל-בין-קודש-לחול-במוצאי-יום-כיפור.146952.html"
    },
    {
      "id": "146955",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146955",
      "title": "פספוס קדושת כתר בהיסח הדעת",
      "question": "לכבוד הרב שלום רב\r\nבחזרה של שליח הציבור בתפילת הנעילה היה לי היסח דעת- אני מתכוון לקטע של הקדושה \"כתר יתנו לך..\" \r\nהשליח ציבור התחיל מבלי שאני אשים לב ואז פשוט השלמתי אותו מהר והגעתי איתו ביחד ל\"שמע ישראל\" ומשם שכחתי להגיד את כל הקטע של:  הוא אלוקינו הוא אבינו..ובדברי קדשך כתוב לאמור \"\r\nואז אמרתי ה ימלוך לעולם ועד.\r\nאחרי איזה שתי דק השלמתי לבדי את החלק שהייתי בהיסח דעת שרשמתי למעלה. \r\nהאם זה בסדר ?\r\n",
      "answer": "הדבר הנכון להמשיך קדושה עם הציבור ולא לחזור.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-14T14:29:57Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:58:42.006Z",
      "filename": "2025-12-פספוס-קדושת-כתר-בהיסח-הדעת.146955.html"
    },
    {
      "id": "146961",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146961",
      "title": "דיני טלטול ביום הכיפור",
      "question": "האם מותר לקחת סיגריות ומצית לבית הכנסת ביום כיפור לשמיעת השופר לפי הלכות? ",
      "answer": "ביום כיפור סיגריות ומצית הם מוקצה ואין לקחת אותם לבית הכנסת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-14T19:59:55Z",
        "upvotes": 132
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:59:21.582Z",
      "filename": "2025-12-דיני-טלטול-ביום-הכיפור.146961.html"
    },
    {
      "id": "146965",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146965",
      "title": "התייעצות לשם לתינוק יאר או ארי",
      "question": "תודה ל-ה׳ ילדתי שלשום בן ??\r\nאשמח להתייעץ על בחירת שם .\r\nנולד ב - ח׳ בתשרי תשפ״ה\r\n\r\nיאר יוסף\r\nארי יוסף",
      "answer": "שמות ראויים,\r\nשיהיה במזל טוב,\r\nשתזכו לגדלו בשמחה ובנחת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-14T10:12:43Z",
        "upvotes": 619
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:59:47.945Z",
      "filename": "2025-12-התייעצות-לשם-לתינוק-יאר-או-ארי.146965.html"
    },
    {
      "id": "146967",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146967",
      "title": "עבודה עם נשים",
      "question": "שלום כבוד הרב ,בעלי עובד כבר 10 שנים באותה העבודה ועם הרבה נשים בסביבתו,הדבר מפריע לי ותמיד הערתי לו על כך,והוא בטענתו שזה פרנסתינו ולא מחפש עבודה אחרת,השירות שלו נעשה עי ווצטפים,מיילים וכו הדבר גורר לווצאפים כמו ברכות למינהם אישיות ולא בקבוצה של העבודה,ישנם תמונות בווצאפ שלא צנועות והדבר מציק לי מאוד,אני סומכת על בעלי אבל הדבר מפריע לי בגלל יצר הרע שקיים חלילה,בעלי עונה להם גם בווצאפ בהתאם והדבר מפריע לי מאוד ומכניס בנו הרבה מריבות בבית,הוא טוען שהוא נאמן אך בכל זאת קשה לי שהוא מתכתב עם נשים,ביקשתי ממנו אלטרנטיבה אחרת כמו שיחות במיילים או בדרך אחרת כמו תוכנה שיינתן שם שירות ולא תהיה הנחמדות בווצאפים ושלא תהיינה אפשרות שיוכלו להתכתב במה שלא קשור לעבודה אך הוא מסרב על כך.הוא נמצא בעבודה כל הזמן ולא מפספס אף לא יום אחד ממש אוהב את העבודה הזו ולא מחפש אחרת,או שמחפש אבל כשמציעים לו שכר יותר נמוך הוא שולל מיידי\r\nמציינת שכבר 10 שנים מאז שבעלי עובד שם הזוגיות שלנו התדרדרה ובעלי נעשה יותר בקיא באפליקציות שונות,הוא ממש מכור לטלפון ,בעלי חובש כיפה וציצית ",
      "answer": "שלום.\r\nממליץ לכם ללכת לייעוץ זוגי, לגישור, ולקבל החלטה משותפת!\r\nהלחץ שלך רק דוחף אותו לשקוע יותר בעבודתו.\r\nהרפי מהלחץ, ועימדי על כך שתגיעו לייעוץ. ברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-14T00:58:44Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:00:04.106Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-עם-נשים.146967.html"
    },
    {
      "id": "146968",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146968",
      "title": "קישוט לסוכה עם תמונה של חלל",
      "question": "האם מותר וראוי לקשט סוכה עם קישוט שהוציאו לזכר חייל צה\"ל שנפל בלחימה בעזה ושבקישוט יש את תמונתו?",
      "answer": "אין איסור בקישוט זה, אבל כיוון הסוכה נועדה לזמן של שמחה, ותמונת ההרוג עלולה לגרום לעצב לא כדאי שהיא תהיה בסוכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-05T08:45:13Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:00:12.222Z",
      "filename": "2025-12-קישוט-לסוכה-עם-תמונה-של-חלל.146968.html"
    },
    {
      "id": "146971",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146971",
      "title": "סיכוך מעל משרביות",
      "question": "יש לנו פרגולה מעוטרת בחלקה בגג שלה עם משרביות (פלטות עץ עם מעין חורים לאורך) התכוונו לשים מעליהם סכך.  האם הדבר כשר? או שמה יש להוריד את המשרביות.\r\nהמשרביות מקובעות ולכן אנו מסירים אותם ואז מחזירים אותם, החורים בהם גדולים מידי ולכן אנו שמים את כפות תמרים מעליהם. \r\nבנוסף על כך בנושא הפרגולה עצמה, האם יש חשיבות לכך שדפנות הסוכה (סוכה מפלטות עץ) יגעו אחת בשנייה או שלא? \r\nתודה רבה מראש וחג שמח.",
      "answer": "באופן פשוט אפשר לסכך במשרביה מאחר וזה עשוי מדבר שגידולו מהקרקע ואינו מקבל טומאה. כתבת שאתם מנתקים אותו לפני סוכה ואז גם אין את הבעיה שהוא מחובר כמו תקרה. אבל אם הרוחב שלו הוא יותר מ-32 ס\"מ אז לא כדאי להשתמש בהם כסכך. אמנם יש חורים אבל עדיין זה נראה כתקרה ממש. אם החורים הם יותר מהעץ והסכך שאתם מוסיפים הוא יותר מהשבריה, אפשר לסמוך על זה להקל.\r\nדפנות הסוכה לא חייבים לגעת אחת בשניה אבל אם הרווח ביניהם יותר מ24 ס\"מ אז צריך שיהיו כמה פלטות או אחת שרוחבה לפחות 56 ס\"מ שצמודה לפינה שלידה דופן באותו גודל לפחות ויש עוד דופן בגודל הזה ממול. אם זה פחות מ-24 ס\"מ זה נחשב מחובר. בין הדפנות לסכך יכול להיות הפרש גדול ובלבד שהסכך יהיה מעל הדפנות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-15T19:22:19Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:00:30.560Z",
      "filename": "2025-12-סיכוך-מעל-משרביות.146971.html"
    },
    {
      "id": "146976",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146976",
      "title": "להפוך פרגולה לסוכה בעזרת סדינים ועישון בסוכה",
      "question": "היי שלום לכבוד הרב \r\nיש לי פרגולה בגינה ורציתי לשים סדינים ולאטום מכל הצדדים האם זה בסדר \r\nוהאם מותר לעשן בתוך הסוכה ? \r\nתודה רבה כבוד הרב ",
      "answer": "כאשר יש פרגולה ניתן לעשות שלוש מחיצות,\r\nמחיצה מסדינים - המחיצה איננה מספיקה כיוון שנעה ברוח, צריך להוסיף בכל דופן 4 חוטים כל 20 ס\"מ מהרצפה עד גובה 80 ס\"מ.\r\nדבר נוסף -צריך לעשות משהו בגג (הפרגולה) להרים קרש אפילו ולהחזיר אותו לשם מצוות סוכה.\r\nלגבי עישון בסוכה - הסוכה היא כמו חדר שינה וסלון, אם שם מעשנים מותר גם בסוכה. (ללא התייחסות לנושא העישון עצמו)\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-14T14:21:03Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:01:04.962Z",
      "filename": "2025-12-להפוך-פרגולה-לסוכה-בעזרת-סדינים-ועישון-בסוכה.146976.html"
    },
    {
      "id": "146979",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146979",
      "title": "טבילת כלים במתנה",
      "question": "שלום הרב,\r\n1. ראיתי שתשובתך שניתן לטבול כלי המיועד למתנה ע\"י \"נתינתו ע\"י אחר למקבל המתנה\". איך מבצעים את זה?\r\n2. במקרה בו אני רוצה להביא צנצנת עוגיות כמתנה. האם ניתן לטבול את הכלי בברכה לפני נתינת המתנה?\r\n3. האם יועיל להשתמש במתנה מעט לפני נתינתה? למשל במתן סכין לחם, לחתוך חתיכת לחם ולאחר מכן לתת אותה כמתנה.\r\nהאם הדין שונה במקרה שמקבל המתנה לא נוהג לטבול כלים או שיכול להיות שישכח?\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\n1. נותנים את הכלי לאדם אחר והוא מתכוון לזכות בכלי עבור מקבל המתנה.\r\n2. אם הנותן משתמש בכלי לפני נתינתו הוא יכול להטביל בברכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-19T21:47:03Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:01:23.256Z",
      "filename": "2025-12-טבילת-כלים-במתנה.146979.html"
    },
    {
      "id": "146981",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146981",
      "title": "בְּנֵי עֲדִינָה הַשּׁוֹמֵמָה",
      "question": "מה הפירוש לשורה זו בפיוט \"אלה אזכרה\"?\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום\r\nפירוש המילים \"יִחֲתוּנוּ בְּנֵי עֲדִינָה הַשּׁוֹמֵמָה\" – הורידו אותנו (=השפילו אותנו) בני המלכות העדינה והמגונה ('הַשּׁוֹמֵמָה' – כינוי גנאי, למקום ריק וכמו כן כאן הוא כינוי גנאי למלכות שאין להם כל תוכן ותכלית הם ריקים.\r\nלגבי הזיהוי מי היא המלכות של 'בְּנֵי עֲדִינָה'? ניתן להסביר שהכוונה לבבל שכן בדברי הנביא ישעיהו (מז, ח) 'עֲדִינָה' היא מלכות בבל, אך נראה יותר לפי מהלך הפיוט שהכוונה כאן היא למלכות אדום (רומי). יתכן והכוונה לנצרות ששלטה בעולם והביאה את דת החסד והעדינות אך בפועל הרעו לנו יותר מכולם.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-27T22:09:13Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:01:39.651Z",
      "filename": "2025-12-בְּנֵי-עֲדִינָה-הַשּׁוֹמֵמָה.146981.html"
    },
    {
      "id": "146982",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146982",
      "title": "קורבנות הרגל - איך מספיקים לאכול אותם?",
      "question": "הבנתי שיש 3 קורבנות שכל זכר מעל גיל 13 צריך להביא ברגלים.\r\nאולי זה שתים אם אפשר להחשיב את שלמי שמחה בתור שלמי חגיגה.\r\n\r\nהשאלה שלי היא על שלמי חגיגה.\r\nאיך אדם יסיים לבד בליל הסדר קורבן פסח שלם? ולא יעזור שחבר שלו יאכל איתו כי גם לחבר יש שלמי חגיגה משלו?\r\nועוד גם שהוא נאכל על השובע. נשמע יותר מדי לבן אדם אחד לאכול.\r\n\r\nואולי אפשר אולי לומר שאשתו ובנותיו יאכלו איתו אבל במקרה שאין, לדוגמא משפחה גדולה שכולם בנים.\r\nאפשר להיות שותפים בקורבן?\r\n\r\nתודה רבה\r\n",
      "answer": "לשואל, מועדים לשמחה!\r\n\r\nאכן הסברה הפשוטה היא שניתן להביא עולת ראייה ושלמי חגיגה בשותפות, כפי שמפורש בתוספתא בחגיגה פ\"א ה\"ו. הדבר מתבקש גם מהמחיר שנקבו חז\"ל לעולת ראייה ושלמי חגיגה, מעה כסף או שתיים, מחיר לא ריאלי עבור בהמה שלמה. הרמב\"ם לא כתב זאת בפירוש, ודעת רוב האחרונים שגם הוא מסכים להלכה זו. \r\n\r\nלהרחבה על הנושא ראה בספר 'ושם נעלה ונראה' מאת הרב בנימין לנדאו (הוצ' מכון המקדש) פרק טו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-10-18T14:03:45Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:01:47.912Z",
      "filename": "2025-12-קורבנות-הרגל-איך-מספיקים-לאכול-אותם.146982.html"
    },
    {
      "id": "146983",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146983",
      "title": "גיל אחזיהו",
      "question": "לרב שלום.\r\nאני מנסה להבין פירושים על גיל אחזיהו בספר מלכים ובספר דברי הימים ב כב אבל לא ממש מצליח\r\nאשמח להסבר ברור ומפורט אודות גילו ולא העתק הדבק מאיזה אתר, אותם קראתי ולא הבנתי\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום\r\nרצונך לדעת כיצד ליישב את הפסוק בספר מלכים (ב ח, כו) בו כתוב שאחזיהו מלך כשהיה בן עשרים ושתים יחד עם הפסוק בספר דברי הימים (ב כב, ב) בו כתוב שאחזיהו מלך כשהיה בן ארבעים ושתים.\r\nהמלבי\"ם מיישב ומבאר את הדברים: \"חז\"ל פירשו בסדר עולם, שרוצה לומר שהיה בן ארבעים ושתים מהתחלת מלכות עמרי, ורצונם לומר שנגזר על מלכות עמרי שלא תימשך רק מ\"ב שנה, ואחר כך ימח מארץ זכרו וזכר בניו. ואחזיה, שהיה גם כן נכד לעמרי מצד אמו, מלך בשנה ההיא, ועל כן נהרג ביחד עם בית אחאב, לקיים מה שנאמר: 'והכרתי לאחאב משתין בקיר' (מל\"א כא, כא), ועל זה אמר: 'ושם אמו עתליה בת עמרי, וילך בדרך בית אחאב' (מל\"ב ח, כו-כז), רוצה לומר שהיה נצר משרשו, וגם הלך בדרכו, ולכן עמו נפל שדוד\".\r\nלפי המלבי\"ם הפסוק בספר מלכים מציין את גילו של אחזיהו כשמלך - בן עשרים ושתים שנה. הפסוק בספר דברי הימים מציין את השנים שעברו מאז החל עומרי למלוך, מכיון שאחזיהו היה צאצא מבית עומרי (אימו היתה עתליה בת עומרי) ומכיון שנגזר על בית עומרי שמלכותם לא תמשך יותר מ-מ\"ב שנה, נהרג אחזיהו יחד עם כל בית עומרי ובנו אחאב, באותה שנה בה הומלך למלך לקיים את דבר ה'.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-27T22:21:40Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:01:56.376Z",
      "filename": "2025-12-גיל-אחזיהו.146983.html"
    },
    {
      "id": "146984",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146984",
      "title": "אכילת מזון שהכין יהודי מומר",
      "question": "חבר ילדות יהודי שהצטרף לא עלינו לכנסיה .. בא לבקר והביא איתו מאכל לבנה שהכין.. האם מותר לאכול ממנה? \r\nתודה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאין לאכול כי אולי המאכל לא כשר בגלל המרכיבים או בושל בכלי טרף.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-19T21:50:15Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:02:04.850Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-מזון-שהכין-יהודי-מומר.146984.html"
    },
    {
      "id": "146987",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146987",
      "title": "שידוכין כשהמצב הכלכלי לא טוב",
      "question": "הציעו לי שידוך טוב, אבל אני מתלבט אם ללכת עליו בגלל שהחשבון הבנק שלי לא בשמים(בחור ישיבה).\r\nזה אומר להכביד על ההורים בהוצאות של החתונה וכו",
      "answer": "שלום.\r\nלך ותיפגש, ובעז\"ה הקב\"ה יצליח דרכך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-22T21:33:41Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:02:29.081Z",
      "filename": "2025-12-שידוכין-כשהמצב-הכלכלי-לא-טוב.146987.html"
    },
    {
      "id": "146995",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/146995",
      "title": "חלום על נפטר שאומר שהוא חי",
      "question": "אני חלמתי על סבא שלי שנפטר לפניי חודש וכמה ימים חלמתי שנכנסתי בדלת לבית שלו ושל סבתא שלי וראיתי את הכורסא שלו במקום אחר מבדרך כלל הוא היה שלו ורגוע ישב מול סוג של קיר אני ובן דוד שלי ואמא שלי נכנסנו בהתחלה לא התייחסתי לזה שראיתי אותו כי ידעתי שהוא מת ואמא שלי גם לא התייחסה בן דוד שלי רץ אלין ואמר לו סבא ואז סבא שלי חבק אותו אני גם אחריי זה רצתי וחבקתי אותו והוא אמר לי מילה שהוא תמיד קרא לי בה ורק אמא שלי לא אמרה לו שלום, היום בלילה אמא שלי חלמה על אבא שלה כאלו על סבא שלי היא חלמה שהיא ראתה אותו ואמרה לו אבא? אתה חי? והוא אמר לה כן אני חי ואז הוא רצה לריב עם אישתו וזהו ואמא שלי קמה עכשיו יש כאלו שאומרים שזה אומר שהנשמה לא התנתקה מהגוף שהוא אמר שהוא חי אני אשמח לדעת מה זה אומר בפירוט מלא",
      "answer": "ראשית כל אנו משתתפים בצערכם.\r\nבמהלך השנה הראשונה לאחר הפטירה, הנשמה עוברת תהליך משמעותי של פרידה מהמציאות הגשמית. לפי המקובלים, תהליך זה מתאר את המסע של הנשמה מעולם לעולם, כאשר היא 'מבינה' את ממדי החיים החדשים. עיקר תהליך זה נמשך עד סוף השנה הראשונה, ובמהלכו הנשמה מתעסקת בהשלמת חובותיה ובקשייה עם זכרונותיה מהעולם הזה.\r\n\r\nלכן, בהלכות אבלות, אנו מוצאים הלכות ומנהגים שונים שמוקדשים לכבוד הנפטר בשלבי הזמן החשובים: ביום הפטירה, בשבעה, בשלושים ובשנה, וכל אחד מהשלבים הללו מציין פן אחר בתהליך הפרידה והעלייה של הנשמה.\r\n\r\nייתכן שמה שסבך ז''ל אמר בחלום, \"שהוא חי\", מייצג את השלבים הראשונים המעבר בין העולמות. זוהי לא רק אמירה של נוכחות, אלא חוויה מעמיקה של תודעה נשמתית. הנשמה, אף שהיא נפרדה מהגוף, ממשיכה לחיות במובן רוחני, והמסע שלה לעולמות העליונים נמשך.\r\n\r\nעל מנת להעניק לנפטר נחת רוח בשמיים, יש חשיבות גדולה של עשיית מעשים טובים וקיום מצוות ולכוון שיהיה לעילוי נשמתו. כל פעולה טובה שאנו עושים, במיוחד כזו שמחוברת למורשתו או לערכים שהוא העביר לנו, תעשה לו נחת רוח גדולה ותזכו לעלות ולהתעלות בעולם העליון.\r\n\r\nלגבי היחס שלנו אל חלומות הרחבנו בתשובות אחרות.\r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-25T16:40:49Z",
        "upvotes": 2306
      },
      "saved_at": "2025-12-14T07:03:18.494Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפטר-שאומר-שהוא-חי.146995.html"
    },
    {
      "id": "147002",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147002",
      "title": "סילוק שד או דיבוק שנמצא בתוכי",
      "question": "שלום כבוד הרב חוששני שזה מזה שנים אני לא מבין למה יש לי חוסר הצלחה במשך 16 שנה אני חוזר בתשובה כיום נושאי באושר עם שישה בנים לומדים בישיבה ותלמוד תורה . בראש השנה קרה לי מקרה מוזר חזרתי בשעה שש בבוקר מהמקווה לפני תפילה ישבתי על הספה במרפסת ונרדמתי לרבע שעה בזמן הזה אני פשוט רואה שבתוכי יש שד עם שתי שדיים מאוד רזה ואחד מהשדיים התכווץ \r\nנשמע קצת לא הגיוני אבל הרב אני צריך עזרה להוציא את הדבר הזה מתוכי .אני במשך שנים סובל מחלומות כאבי ראש לא מוסברים אני בריא ברוך השם . ",
      "answer": "תנסה להגיע לרב בצרי שליט\"א מירושלים, הוא ידוע כמטפל בהוצאת דיבוק. בינתיים תמשיך בלימוד תורה ותפילות בכוונה ובע\"ה תינצל מכל רע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-05T08:50:07Z",
        "upvotes": 103
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:12:07.428Z",
      "filename": "2025-12-סילוק-שד-או-דיבוק-שנמצא-בתוכי.147002.html"
    },
    {
      "id": "147003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147003",
      "title": "דפנות עץ לסוכה בית יוסף שמתנדנדות",
      "question": "קניתי דפנות מבמבוק לסוכה עם כשרות בית יוסף והם מתנדנדות קצת ברוח אבל לא נתלשות זה כשר?",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nאם רק קצת מתנדנד זה כשר. תנסה לקשור אותן.\r\nחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-15T23:37:22Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:12:15.563Z",
      "filename": "2025-12-דפנות-עץ-לסוכה-בית-יוסף-שמתנדנדות.147003.html"
    },
    {
      "id": "147004",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147004",
      "title": "החזרת הגזלה לאדם שלא ידוע מי הוא",
      "question": "אני היום בת 18 וכשהייתי בערך בכיתה ד-ה ראיתי בתוך תיק 100 שקל ( בתוך כיתה של מורה שעובדת עם תלמידה אחת- כיתה קטנה) . אני לא הכרתי מי עובדת באותו מקום ואני עד היום לא יודעת אבל אני בטוחה שהיא לא עובדת שם כבר כי זה מורה שמגיעה לפרויקט של שנה אחת ואז עוזבת . אני נכנסתי פעם אחת לכיתה הזו כשאף אחד לא היה וראיתי את התיק עם השטר ולא יכולתי לעצור את עצמי .\r\nאני לא יודעת איך להחזיר את הכסף או מה אפשר לעשות במקום . בנוסף היה בכיתה הזו כמה הפתעות שמביאים לתלמידים כשהם מתנהגים יפה ופעם אחת לקחתי בלי שידעו , מה אני יכולה לעשות כדי לכפר על מה שהיה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nקטן שגזל וכיום הוא גדול, אם הגזילה קיימת הוא חייב להשיב אם הוא השתמש בה ואינה קיימת אין לו חיוב השבה מעיקר הדין. וכך כתב השולחן ערוך (חו\"מ שמט סעיף ג):\r\n\"קטן שגנב, מחזירין קרן לבעלים אם הוא בעין; ואם אינו בעין, פטור אף לאחר שיגדיל\". \r\n\r\nאבל לפנים משורת הדין עליו לפייס את הנגזל, כפי שכתב המשנה ברורה שמג,ט:\r\n\"וכל זה מדינא אבל לפנים משורת הדין בין שחבל בו בגופו או שהזיק לו בממונו צריך לשלם לו\".\r\nאם את יכולה למצוא את מי שנגזל ממנו ולבקש מחילה, ואם ירצה פיצוי לשלם לו מה טוב.\r\n\r\nלגבי ההפתעות יש לשאול בבית הספר, אם הם שייכים למוסד יש להחזיר לפנים משורת הדין למוסד.\r\n\r\nבברכה,\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-22T13:55:54Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:12:23.691Z",
      "filename": "2025-12-החזרת-הגזלה-לאדם-שלא-ידוע-מי-הוא.147004.html"
    },
    {
      "id": "147005",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147005",
      "title": "הדואליות באמונה של זרש ויועצי המן",
      "question": "במגילת אסתר מופיעה עצתה של זרש (אשתו של המן) ויועציו לגבי עתידו של המן: \"אם מזרע היהודים מרדכי נפול תפול בפניו\". אם כן לכאורה, זרש ויועצי המן האמינו ביהודים ולא בהמן. אם כן כיצד התחתנה זרש עם מישהו שלא מאמינה בו ובמעשיו ומדוע לא עזבה אותו? וכן לגבי יועצי המן מדוע חברו אליו מבלי שהאמינו בו?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבאופן עקרוני כל סדר המגילה היה ניסי (בתוך הטבע) ולא הגיוני ולכן לא תמיד נכון ואפשר למצוא הגיון ורציונליות במגילה. הפרשנים מביאים כמה כיוונים מה הכוונה אם מזרע היהודים, והם גם שואלים מה זאת אומרת 'אם', הם לא הכירו את מרדכי? יש כמה תשובות בפרשנים. או שהם לא ידעו שהוא משבט יהודה, או שהם לא ידעו שהוא צאצא של חנניה מישאל ועזריה שנצלו מכבשן האש, או צאצרא של רחל שעמלק נפל פעמיים ביד בניה, או שהכוונה לאסתר שהיא משפחה של מרדכי והיא תעזור לו, וכן על זו הדרך. וזה מה שהתחדש להם וממילא הודו עכשיו שהמן יפול ביד מרדכי.\r\nבשורות טובות ,ברכה והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2025-03-17T18:41:47Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:12:31.891Z",
      "filename": "2025-12-הדואליות-באמונה-של-זרש-ויועצי-המן.147005.html"
    },
    {
      "id": "147013",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147013",
      "title": "הדלקת נרות בערב יום כיפור אחרי כניסת הצום",
      "question": "הדלקתי נרות נשמה 5 דקות אחרי כניסת הצום. האם עברתי עבירה?",
      "answer": "אם הכוונה לזמן שכתוב בלוחות, שהוא בין 20דקות ל40 דקות לפני השקיעה אז זה בסדר. \r\nכדאי להקפיד בדרך כלל על הזמן כדי שלא לעבור בטעות על איסורים.\r\n\r\nשנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-15T22:58:29Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:13:18.756Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נרות-בערב-יום-כיפור-אחרי-כניסת-הצום.147013.html"
    },
    {
      "id": "147016",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147016",
      "title": "עבודה וכיבוד הורים",
      "question": "אני בחורה בת 17 שלומדת בכיתה יב ועובדת תוך כדי (בחופשים) במעון. אבא שלי ביקש ממני שאני יפסיק לעבוד שם כי זה גם עבודה קשה וגם הוא מעדיף שאני יתעסק בלימודים אבל אמא שלי טוענת שכדאי לי להמשיך לעבוד שם כי יש לי שם חברות ולא כל כך קשה לי או שמעבידים אותי שם וגם ככה אין לי מה לעשות בבית בחופשים אז מבחינתה זה סתם תעסוקה בשבילי אז אני אשמח לקבל התיעצות מהרב האם לפרוש מהעבודה או להמשיך כי אבא שלי ממש מתעקש שאני יפסיק לעבוד",
      "answer": "שלום.\r\nאת יכולה לומר לאבא, ששאלת רב, והרב אמר שאת יכולה לעבוד במעון.\r\nעבורך אני מוסיף, (לא שתגידי לאבא), שלבן או בת יש חובה לכבד אב, בדבר שנוגע לאבא, כמו להגיש לו אוכל, או לדאוג לכסא שיש. אבל אין מצווה לשמוע, בדבר שנוגע אלייך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-25T09:14:25Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:13:37.028Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-וכיבוד-הורים.147016.html"
    },
    {
      "id": "147018",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147018",
      "title": "התרת נדרים באנונימיות",
      "question": "יש לי נדר שאני צריך להתיר הבעיה היא שאני מתבייש בנדר מאוד ולכן אני לא רוצה לעשות התרה פנים אל פנים רציתי לשאול אם יש אפשרות לעשות התרה דרך הטלפון ללא נתינת שמי ואם כן האם הרב יוכל לעזור לי אשמח לקבל תשובה בדחיפות משום שהנדר מאוד מפריע לי ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאפשר לדבר טלפונית כדי לקבל עיצה, אך בסופו של דבר אתה צריך להגיע ולעשות התרת נדרים בפני שלושה. \r\n\r\nכדי להקל בהרגשת המבוכה, אפשר שיעשו לך התרת נדרים אנשים שבכלל לא מהעיר שלך ולא מכירים אותך. \r\nאחד מהם צריך להיות בקיא בנדרים, איתו תפרט את הנדר, והוא יגיד לך אם ואיך אפשר להתיר, והשניים האחרים ישבו איתו ויאמרו את הנוסח. \r\n\r\nלאחר שתתיר את הנדר, תדע לך שאי נעימות זו, יש בה גם צד מבורך, שבאמת מעתה ואילך לא תידור. \r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-18T15:58:03Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:13:53.241Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים-באנונימיות.147018.html"
    },
    {
      "id": "147019",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147019",
      "title": "התרת נדרים לעצמי",
      "question": "האם יש אפשרות שאדם יתיר לעצמו את הנדר אשמח לתשובה בדחיפות זה מאוד חשוב לי",
      "answer": "\r\nאין שום אפשרות כזו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-18T15:55:33Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:14:01.571Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים-לעצמי.147019.html"
    },
    {
      "id": "147020",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147020",
      "title": "אפשר להסתמך על התוית לעניין שעטנז?",
      "question": "שלום\r\nבגד (מכנס עם שרוך) שעשוי מ70 אחוז כותנה ו30 אחוז פשתן לפי מה שכתוב בתווית (ברשת חנויות מפורסמת) אפשר להסתמך על התווית או שאסור לקנות כי יש חשש שעטנז?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nיש לברר מי אחראי על התווית ואיך בדק. בעבר הרבנות הראשית נתנה אשור ומשגיח מטעמנו נסע לבדוק את המפעל המייצר חוץ מבדיקה מדגמית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-21T16:10:38Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:14:09.993Z",
      "filename": "2025-12-אפשר-להסתמך-על-התוית-לעניין-שעטנז.147020.html"
    },
    {
      "id": "147022",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147022",
      "title": "התיישבות בגוש קטיף לכהנים",
      "question": "שלום לרב,\r\nב\"ה אנחנו זוכים לראות בימים אלה את חיילינו הגיבורים משחררים עוד ועוד משטחי עזה, ובעז\"ה בקרוב נוכל לחזור להתיישב בגוש קטיף ובעוד מקומות. אני נשואה לכהן והוא אמר שכל הרצועה היא בית קברות אחד גדול עכשיו או לפחות בית הפרס, כי קוברים שם את המתים בכל מקום. גם אי אפשר לדעת מתחת לאיפה עוברות מנהרות הטרור שבטח גם בהן יש גופות. \r\nהאם בכלל יהיה לו מותר להיכנס להתיישבות החדשה או שזה אסור מחשש טומאת מת?\r\nהאם זה משנה שהם גויים, או שזה אחרת בגלל החטופים?\r\nחג שמח ושנה של נסים,\r\nמורי-ה",
      "answer": "כשיגיע הזמן יצטרכו לדון בסוגיה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-23T19:32:41Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:14:26.280Z",
      "filename": "2025-12-התיישבות-בגוש-קטיף-לכהנים.147022.html"
    },
    {
      "id": "147023",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147023",
      "title": "אירוח לאבל בתוך 30 בחג ובשבת",
      "question": "בוקר טוב,\r\nאבא של בעלי נפטר וכרגע הוא נמצא בתוך 30 ימי האבלות \r\nהאם הוא יכול להתארח בבית הורי בחג שמחת תורה ובשבת  או שיש להימנע מכך ואסור לו להיכנס? \r\nתודה ",
      "answer": "תנחומים למשפחה,\r\nאין להימנע מלהתארח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-18T12:03:39Z",
        "upvotes": 151
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:14:34.388Z",
      "filename": "2025-12-אירוח-לאבל-בתוך-30-בחג-ובשבת.147023.html"
    },
    {
      "id": "147024",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147024",
      "title": "יציאה ממילואים הביתה ביום שישי כשיודעים שאצטרך לחזור בשבת",
      "question": "שלום וברכה\r\nאני בסבב ג של מילואים באוגדת איו\"ש. אחרי שני הסבבים הקודמים שלא יצאתי הרבה שבתות (כי הרבה רוצים לצאת שבתות ומחלקים את זה), מבחינה משפחתית הכי קשה עכשיו שלא אהיה שבת בבית.\r\nרציתי לשאול, אם אני יודע מראש שאני משובץ לפעילות לדוגמא בשבת בבוקר ומאפשרים לי לצאת לליל שבת בבית, האם אני יכול ליסוע ביום שישי הביתה ולחזור למילואים בשבת או שמכיוון שאני יודע מראש (זה לא הקפצה) אני צריך להישאר כל השבת במילואים?\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nבמצב כזה מותר לכתחילה לצאת הביתה בשישי מתוך ידיעה שתחזור בשבת. \r\nעל מצב זה בדיוק כתב הגרש\"ז אויערבך זצ\"ל \"שאין יכול להחמיר על חשבון הסבל של משפחתו ... ומסתבר דיש להקל עד כמה שאפשר לעוסקים בהצלת נפשות\".\r\nועל כן, הדבר מותר כדי לנצל את ליל שבת עם המשפחה, \r\nולהגיע בבוקר אל המשימה המבצעית. \r\nהדבר מותר גם בחג וגם בשבת.\r\nלהרחבה נוספת: ראה תורת המחנה פרק ל\"ו תשובה ג' (בקישור הזה: https://did.li/WhLaa)\r\nחג שמח. \r\n\r\nסא\"ל הרב אודי שורץ\r\nראש ענף ההלכה, הרבנות הצבאית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הצבאית הראשית",
        "date": "2024-10-16T10:39:48Z",
        "upvotes": 290
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:14:42.602Z",
      "filename": "2025-12-יציאה-ממילואים-הביתה-ביום-שישי-כשיודעים-שאצטרך-לחזור-בשבת.147024.html"
    },
    {
      "id": "147025",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147025",
      "title": "בית כנסת נורמלי",
      "question": "שלום הרב. לאחר היותי בתוך עולם הישיבות מאוד קשה לי לחזור להתפלל בבית כנסת רגיל. אחרי שאתה מתפלל כמה חודשים טובים עם אנשים בני גילך עם ראש על הכתפיים שרובם יראי השם במקום מכובד ועם מעמד חברתי ואתה ממש משוחרר ומתפלל בכיף אתה חוזר (לפחות בעיר שאני נמצא בה)  לבתי כנסת עם עמי ארצות שכל הזמן מדברים בתפילה ולערסים ואנשים זקנים (אף פעם אין שיח שווה בין מבוגר לצעיר כי הוא רוצה שתכבד אותו ובאמת שאני לא סובל את זה כי לא משנה כמה תנסה...). למה אני לא רואה בבתי כנסיות בחורים בני גילי? למה כולם זקנים? למה הם לא אוהבים להתפלל וממלמלים משהו כדי לצאת ידי חובה? אני בכלל חושב שהם באו בגלל שזה נהיה נורמה שלהם ומקום הנאה לדיבורים ופגישת חברים. אני לא רואה הסבר אחר. \r\nאני מרגיש כאילו כל הטיפשים הולכים לבתי הכנסיות בזמן שכל החכמים חילונים(שוב, לפחות בעיר שלי... בישיבה זה לא כך.) לפני היותי בישיבה לא חשבתי על כך כי זו הייתה הנורמה. אבל אחרי שאתה לומד הלכה ומתחזק ברוחניות אי אפשר שלא לסלוד מהמקומות האלה. זה בית ה זה? על מי הם עובדים? אני כבר התחלתי להתפלל בבית בבין הזמנים ואני לא יודע אם זה נכון או לא... \r\nרציתי לשאול את הרב האם זה נחשב כחטא או שזה בסדר? מה אדם כמוני יכול לעשות בעיר מסורתית מינוס? אני כבר מרגיש כאילו אני לא בסדר ושאני צריך להידמות לכלל. זה מאוד קשה ללכת נגד הזרם גם כשאתה יודע שהוא טועה.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nצריך להזהר שהתורה לא תגרום גסות רוח לאדם.\r\nשים לב למילים שאתה משתמש בהם על עם ישראל היקרים הבאים להתפלל.\r\nלמד בעיון את המעשה בגמ' מסכת תענית בעניין לך לאומן שעשאני (על פי ההסבר שהמדובר בכיעור רוחני).\r\nתלמד להסתכל בעין טובה על עם ה' התמימים, המלאים מצוות, העובדים את ה' בתמימות מתוך אהבה.\r\nלהחריב עולמי יצאת? חזור למערה ושנה פרק באהבת ישראל, כי במה שיצר הרע בא להחטיא את האדם, כנראה שיש לו תיקון גדול בעניין.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-22T16:42:57Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:14:50.877Z",
      "filename": "2025-12-בית-כנסת-נורמלי.147025.html"
    },
    {
      "id": "147030",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147030",
      "title": "תפילת תשלומין לשחרית כשהתעכבתי בהתארגנות",
      "question": "בס״ד שלום כבוד הרב, \r\nא. קראתי שאלה שמישהו שאל לגבי תפילת תשלומין, והרב ענה ״אבל מי שלא התפלל מנחה או ערבית בעוד שהיה לו זמן להתפלל, מפני שהיה סבור שאחר שיגמור את הדבר שהתחיל בו ישאר לו זמן להתפלל, ולבסוף נגרר באותו עסק ועברה שעת התפילה, אינו נחשב למבטל את תפילתו במזיד, וישלימנה אחר התפילה הבאה.״ אז רציתי לשאול אם זה תקף גם לתפילת שחרית? כי מה שקרה במקרה שלי שקמתי קצת לפני חצות היום ורציתי להתפלל שחרית בהקדם , אבל התארגנתי לתפילה וקצת התעכבתי, וכשבאתי להתפלל בדיוק עבר חצות היום , \r\nב. וזה מביא אותי לעוד שאלה , אם נשארו דקות בודדות לפני חצות היום עדיף לקרוא קריאת שמע ולהתפלל תפילת שמונה עשרה ללא טלית ותפילין מחשש שאם אתעטף בטלית ואניח תפילין כבר יעבור זמן חצות היום? תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אין הבדל בין שחרית למנחה וערבית לעניין זה. כל עוד לא פספסת את התפילה במזיד אתה יכול וצריך להשלים (שו\"ע קח ח).\r\nב. אם אתה עומד ממש סמוך לסוף זמן תפילה, כלומר לקראת סוף ארבע שעות ביום, או שאתה עומד סמוך לחצות היום שהיא סוף זמן תפילה בדיעבד, ועד שתספיק להניח תפילין יעבור זמן ארבע שעות או שיעבור זמן חצות יש להתפלל ללא טלית ותפילין (ראה משנה ברורה סו מ).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. מי שהלך לישון ולא שם שעון מעורר, ויודע שמצוי שלא יקום בזמן הרי זה נחשב מזיד (פסקי תשובות קח ב). ולכן אם לא דאגת לשעון מעורר או לחבר שיעיר אותך וקמת אחרי ארבע שעות הרי זה נחשב מזיד וכאשר אתה מתפלל אחרי ארבע שעות טוב להתנות שאם אתה לא יכול להתפלל אחרי  ארבע שעות תהיה תפילתך נדבה. (עי' מ\"ב פט ו). \r\nב. באופן שכתבת שיש כמה דקות עד חצות ויש מספיק זמן או לקרוא קריאת שמע לפני שמונה עשרה ולא להניח תפילין או להניח תפילין לפני שמונה עשרה בלי לקרוא קריאת שמע, נראה שעדיף להניח תפילין ולהתפלל שמונה עשרה, ואחר כך, אחרי חצות לקרוא קריאת שמע. שהרי בכל אופן פספסת את זמן קריאת שמע. אלא שנכון לומר לפני שמונה עשרה פסוק של יציאת מצרים (למשל הפסוק האחרון של פרשת ויאמר \"אני ה' אלקיכם אשר הוצאתי אתכם מארץ מצרים..\") כדי לסמוך גאולה לתפילה (ראה אשי ישראל פרק כח הע' צא*, בשם הגרשז\"א).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-30T06:08:20Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:15:25.633Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-תשלומין-לשחרית-כשהתעכבתי-בהתארגנות.147030.html"
    },
    {
      "id": "147031",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147031",
      "title": "מדוע לא מקדשים כיום את הלבנה על פי ראיה עם טכנולוגיה חדשנית?",
      "question": "שלום, \r\n\r\nלכאורה הטכנולוגיה הכל-כך מפותחת היום פוטרת את כל הבעיות שמנעו בעבר לקדש את הראש חודש כמו שצריך, כדי שכיפור יהי בכיפור וכו.. אני מניח שלא צריך לפרט איך בדיוק. אז למה לא? \r\n\r\nכל טוב",
      "answer": "לפי שהדבר אינו בסמכותנו, עד כינונה של סנהדרין",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-10-21T23:47:22Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:15:33.750Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-מקדשים-כיום-את-הלבנה-על-פי-ראיה-עם-טכנולוגיה-חדשנית.147031.html"
    },
    {
      "id": "147032",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147032",
      "title": "האם מותר לקחת תרופה העשויה מחזיר",
      "question": "שלום לרב.\r\nיש לי חיידק שנמצא במעיים שחבוי אצל כל אחד וכשהוא מתפרץ הוא יכול לגרום לנזקים. ברפואה בארץ לא מתייחסים אליו כדבר בעייתי ואף לא עושים בדיקה כדי לאבחן אותו אבל בחו\"ל עשיתי בדיקה וגיליתי שאצלי הוא נמצא במינון גבוה. הציעו לי מומחים בתחום לקחת כדורים מיוחדים (קפסולות) המכילים בתוכם כליה של חזיר כיון שיש בו אנזים שמסייע נגד אותו חיידק. האם מותר לקחת אותו",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nיש להתיר ליטול תרופה שיש בה דבר איסור [כגון כלית חזיר] בתנאים הבאים:\r\nא. מדובר בחולה שאין בו סכנה [כגון שכל גופו חלוש מאותה מחלה] וכל שכן בחולה שיש בו סכנה.\r\nב. שלא יאכל את האיסור כדרך הנאתו, אלא ע\"י בליעה בתוך קפסולה באופן שלא מרגישים את האיסור. \r\nג. מוכח מדעית שהתרופה הזאת אכן עוזרת ורופאים המומחים בתחום טוענים שאכן הוא נזקק לכך.\r\nד. אין דבר אחר שיכול לעזור [לעיתים רבות ישנם תחליפים כגון חלק כזה בפרה וכדו'].\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nז\"ל הגמ' בפסחים (דף כה.): \"בכל מתרפאין חוץ מעבודה זרה, גילוי עריות ושפיכות דמים\" שואלת הגמ': \"אימור דאמור רבנן בשעת הסכנה, שלא בשעת הסכנה מי אמור\", ולכן מבואר בגמ' שרק במקום סכנה מתרפאים בדברים האסורים בהנאה מן התורה, ואילו במקום שאין סכנה מותר רק באופן שנתרופה אינה נטלת בדרך ההנאה המקובלת.\r\n\r\nוכן פסק הרמב\"ם (יסודי התורה פרק ה הלכה ח): \"בד\"א שאין מתרפאין בשאר איסורים אלא במקום סכנה, בזמן שהן דרך הנאתן כגון שמאכילין את החולה שקצים ורמשים או חמץ בפסח או שמאכילין אותו ביוה\"כ, אבל שלא דרך הנאתן כגון שעושין לו רטיה או מלוגמא מחמץ או מערלה, או שמשקין אותו דברים שיש בהן מר מעורב עם אסורי מאכל שהרי אין בהן הנאה לחיך הרי זה מותר ואפילו שלא במקום סכנה\". וכן הובא להלכה בשו\"ע (יו\"ד סי' קנ\"ה סע' ג'). \r\n\r\nוהוסיף שם הרמ\"א: \"י\"א דכל איסור הנאה מדרבנן מותר להתרפאות בהן אפילו חולה שאין בו סכנה כו' ובלבד שלא יאכל וישתה האיסור, הואיל ואין בו סכנה כו'. מותר לשרוף שרץ או שאר דבר איסור ולאכלו לרפואה, אפילו חולה שאין סכנה כו' צריכים שתהא הרפואה ידוע או ע\"פ מומחה. ואין מתירין שום דבר איסור לחולה, אם יוכל  לעשות הרפואה בהיתר כמו באיסור אע\"פ שצריך לשהות קצת קודם שימצא ההיתר\". \r\n\r\nואם כן כדי להתיר אכילת דבר איסור לחולה שאין בו סכנה צריך ג' תנאים: א. שלא יאכל את האיסור כדרך הנאתו, כגון ע\"י בליעה בתוך קפסולה באופן שלא מרגישים את האיסור. ב. מוכח מדעית שהתרופה הזאת עוזרת. ג. אין דבר אחר שיכול לעזור. כמובן שכל האמור הוא באופן שאכן רופאים המומחים בתחום טוענים שאכן אותו חולה שאין בו סכנה נזקק לכך (לעיתים זה אף יכול להזיק).\r\n\r\nוהנה ביחס למה שכתב הרמ\"א \"מותר לשרוף שרץ או שאר דבר איסור ולאכלו לרפואה\", משמע שאפילו אם הדבר כבר אינו ראוי לאכילה, לא התירו לאכלו אלא לרפואה. ונידון דומה מצינו באחרונים ביחס לאכילת ג'לטין [חומר המשמש להקשות מאכלים או לציפוי תרופות ומופק בדרך כלל מעצמות ועורות של בע\"ח, סימונו ברשימת הרכיבים הוא E144] העשוי מעצמות יבשות של נבילות וטריפות. יש שהתירו (שו\"ת אחיעזר ח\"ב יו\"ד סי' י\"א) רק בהתקיים ג' תנאים: א. מעצמות יבשות ללא לחלוחית [שאינן בכלל איסור נבילה וטריפה, דעת הגר\"י אברמסקי הובא בצי\"א בריש ח\"ד]. ב. האיסור נפגם ע\"י החומצות והסיד. ג. השימוש באבקת הג'לטין בטל בשישים בשאר מרכיבי המוצר. \r\n\r\nומאידך יש שאסרו (שו\"ת מנחת יצחק ח\"ה סי' ה') ובשו\"ת מלמד להועיל (יו\"ד סי' ל\"ה) התיר זאת רק לחולה שאין בו סכנה. ודעת המתירים בזה, הוא מטעם שהעצמות יבשות ואין הטעם נרגש בהן כאמור לעיל, ויתרה מכך עושים להן עיבוד בסיד וכדומה והופכים את הכל לאבקה דקה ולכן הדבר מותר. ודומה הדבר למה שכתב רבנו הרמ\"א (יו\"ד סי' פ\"ז) בשם שבולי הלקט, שעור הקיבה שמולחים ומייבשים אותו וממלאים אותו חלב, מותר, שמכיון שנתייבש העור הוי כעץ בעלמא, ואין בו שום לחלוחית בשר. וכן מבואר בבית יוסף שם. וראה עוד כל זה בשו\"ת יבי\"א (ח\"ח יו\"ד סי' י\"א) שהאריך בנידון זה ומסקנתו להקל. אמנם ביחס לתרופה שלא עברה את התהליך הנקוב בג'לטין ודאי שיש להחמיר ע\"פ התנאים שכתבנו גם לדעת המקלים באכילת ג'לטין.\r\n\r\nובגדר חולה שאין בו סכנה לעניין אכילת איסור, נראה בפשטות שגדרו כדין המבואר בפוסקים (ראה שו\"ע או\"ח סי' שכ\"ח) ביחס לדין חולה בשבת, ושם מדובר באדם שחלה כל גופו, או שנפל למשכב מחמת חוליו או שיש לו כאב שמצער אותו וחלה ממנו כל גופו אף שהולך כאדם רגיל, דינו כחולה שאין בו סכנה (שם סע' י\"ז). וכתב המ\"ב (שם סקנ\"ב) שכל ההיתר בחולה שאב\"ס זה רק כשיש לו חולשה בכל גופו או שאחד מאבריו בסכנה, אך אם הוא חש כאבר באיבר אחד ואין סכנה לאותו איבר, אסור לעשות אף איסור דרבנן. אבל אם רק כואב לו מעט הראש או הבטן, והולך כאדם בריא, אין לו דין חולה. ונראה מדברי הגר\"א (יו\"ד סי' קנ\"ה ס\"ק כ\"ד) בהתייחס לדברי הרמ\"א בסוגיין שכתב שאין לאכול אם אינו מוצא בהיתר כתב: \"דקי\"ל דשבת דחויה היא אצל פיקוח נפש ולא הותרה כמ\"ש הרמב\"ם ברפ\"ב דשבת וכמ\"ש במנחות ס\"ד א'\".\r\n\r\nוהגרש\"ז אויערבך זצ\"ל (נשמת אברהם סי' קנ\"ה עמ' צ\"ז) הסתפק בכך, וז\"ל: \"מסופקני מהו הגדר של חולה לענין נדון זה (דהיינו אכילת איסור דרבנן), שהרי לענין רפואה בשבת לא נחשב חולה רק זה שנפל למשכב או מצטער מאד וא\"כ אפשר שאותה ההגדרה הוא גם בנד\"ד. אך גם אפשר דשאני התם שעיקר האיסור של רפואה בשבת גזרו חכמים לאנשים שהם קצת חולים ולא לבריאים ולכן לא התירו אלא לחולה ממש, משא\"כ בנדו\"ד אשר המל\"מ (יסוה\"ת פ\"ה ה\"ח) סובר דדעת התוס' (פסחים כט.) שלא כדרך הנאה שרי אפילו לבריאים, וא\"כ אף דאנן לא נקטינן הכי מ\"מ אפשר דשפיר מותר אפילו למי שסובל מנידודי שינה או חש בראשו, ואע\"ג שזה רק חולי קצת אפשר דג\"כ שרי\". \r\n\r\nונחלקו הפוסקים האם יש איסור תורה באכילה שלא כדרך הנאתו, כגון בשר חי של בהמה שעירבו אותו בדבר מר שאין הגרון נהנה ממנו, לדעת הכתב סופר (או\"ח סי' קי\"א) אין בכך איסור תורה, ולכן אם מדובר בחולה שאין בו סכנה הצריך למאכלים שאינם ראויים לאכילה או שאוכל אותם שלא כדרך הנאתו, הדבר מותר, ואם האכילה אינה לרפואה אלא כדי שלא יחלש ביותר ואין בחולשה זו סכנה, יש לצדד להחמיר.\r\n\r\nולדעת השאגת אריה (סי' ע\"ד-ע\"ו) גם אוכלים ומשקים שאינם ראויים לאכילה, אף שפטור עליהם ביום הכפורים, מכל מקום יש איסור בדבר ואפילו כשמדובר לרפואה עבור חולה שאין בו סכנה יש לאסור. ולגבי איסור אכילה של איסורי דרבנן לחשאב\"ס ראה עוד ברמב\"ן בתשובה (סי' קכ\"ז) וש\"ך (סי' קנ\"ה סקי\"ד). כמו\"כ נחלקו הפוס' לגבי אכילת חמץ שעבר עליו הפסח לחולה שאב\"ס (ראה שאגת אריה שם וכה\"ח סי' תס\"ו סק\"ח, וע' שעה\"צ שם סק\"ד  שהתיר גם באכילה).\r\n\r\nוהנה רבנו הרמ\"א כתב לעיל בסוף דבריו: \"שצריך לשהות קצת קודם שימצא ההיתר, מאחר שאין סכנה בדבר\". וכתב שם הגר\"א (סקכ\"ד): \"וז\"ש מאחר שאין סכנה בדבר ר\"ל בהשהאה אע\"ג שהוא חולה שיש בו סכנה וה\"ה בכל איסור וכמש\"ש פ\"ג א' מאכילין אותו הקל כו'\". ואם כן ה\"ה בנידו\"ד יש לברר כמה שאפשר כדי למצוא תרופה כזאת בדרך היתר.\r\n\r\nבברכת רפואה שלמה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-15T17:44:59Z",
        "upvotes": 172
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:15:42.036Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לקחת-תרופה-העשויה-מחזיר.147032.html"
    },
    {
      "id": "147033",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147033",
      "title": "נער כסומך בימים הנוראים",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nהאם מותר והאם ראוי לתת לנער צעיר, גילאי 13 עד 17 לדוגמא, להיות \"סומך\" לשליח ציבור או לומר בקול את תפילת הפרנסה (כולל תפילת ה\"יהי רצון\" שלאחריה) בימים הנוראים? (לא מדובר בנער עילוי או תלמיד חכם, או בחור ישיבה אלא נער רגיל, כמו כן, לא מדובר במקרה שאין שליח ציבור מבלעדיו)",
      "answer": "שלום.\r\nאם מרוצה לציבור, אפשר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-22T21:35:32Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:15:50.114Z",
      "filename": "2025-12-נער-כסומך-בימים-הנוראים.147033.html"
    },
    {
      "id": "147036",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147036",
      "title": "וידוי בק\"ש שעל המיטה בימים שאין אומרים תחנון",
      "question": "לצערי נפלתי היום בעוון חמור, פחות משבוע אחרי יום כיפור, אני מרגיש שכל מה שעבדתי עליו הלך.\r\nאני מצטער מעומק ליבי על מה שעשיתי, האם אפשר לומר בוידוי בק\"ש שעל המיטה למרות שבימים אלה לא אומרים וידוי? \r\nאו לומר וידוי באופן פרטי בימים שאין אומרים וידוי? תודה וחג שמח",
      "answer": "הימים שבין יום כיפור לסוכות אלו ימים מיוחדים שהנפילות בהם, למרות כאבם, לא משפיעות על המעלה אליה הגעת בימים הנוראים.\r\nהמשך בעבודת ה' בשמחה של החג ותגיע למעלה גבוהה יותר.\r\nאחרי סוכות תוכל להתוודות גם על זה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-16T14:44:37Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:16:14.466Z",
      "filename": "2025-12-וידוי-בק-ש-שעל-המיטה-בימים-שאין-אומרים-תחנון.147036.html"
    },
    {
      "id": "147038",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147038",
      "title": "הפסקת הריון ולידה לאחר בן ובת",
      "question": "אחרי שהולדנו בן ובת אפשר למנוע הריון על ידי גלולות עד שהחליט שנרצה עוד ילדים?",
      "answer": "שלום \r\nבשאלות כאלה יש לשאול רב מומחה בצורה ישירה כיון שהדבר מורכב והתשובה תלויה בפרטים רבים. \r\nאפשר גם לשאול במכון פוע\"ה 02-6515050.\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-10-22T10:10:35Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:16:30.899Z",
      "filename": "2025-12-הפסקת-הריון-ולידה-לאחר-בן-ובת.147038.html"
    },
    {
      "id": "147039",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147039",
      "title": "עירוב תבשילין בבית מלון",
      "question": "האם אדם המתארח בבית מלון ביום טוב הנופל בערב שבת צריך לעשות עירוב תבשילין או שסומך על המשגיח של בית המלון? אני מתכוון לאורח בית מלון שאינו מבשל לעצמו אלא אוכל ממזון שמוגש בבית המלון.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה המשגיח של המלון או הרב שנותן את הכשרות אמור לעשות עירוב תבשילים למטבח של המלון. אפשר לברר אצלם.\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-21T16:15:00Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:16:39.135Z",
      "filename": "2025-12-עירוב-תבשילין-בבית-מלון.147039.html"
    },
    {
      "id": "147040",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147040",
      "title": "קריאה בתורה על ידי העולה כשיש בעל קורא קבוע",
      "question": "אדם אשר מבקש לקרוא בתורה בימים מיוחדים, כגון: ימים נוראים, בבית כנסת שיש בעל קורא קבוע.\r\nהאם ניתן? האם אין זו פגיעה בקורא הקבוע?",
      "answer": "בתחילת שאלתך מובן שמדובר לגבי העולה עצמו שקורא את קריאתו שהוזמן לעלות, בימים קדומים כך נהגו שהעולה מברך וקורא, וכך נוהגים התימנים עד ימינו,\r\nוכך היה ראוי, וכך מוכח מלשון השולחן ערוך. \r\nשני טעמים למנוע המנהג - האחד כתב הר\"ן - שלא לבייש את מי שאינו יודע, והרא\"ש כתב-  שלא יקרא מי שאינו יודע לקרוא בתורה כראוי.\r\nלהלכה למעשה מובא בילקוט יוסף שיכול לקרוא העולה שיודע לקרוא,  ואילו המשנה ברורה כתב שלא יקרא העולה כדי לא לבייש את מי שאינו יודע לקרוא, וגם שמא יעלה מי שאינו יודע לקרוא היטב. לא עלה הטעם - כדי לא לפגוע בבעל הקורא הקבוע, ואין הבדל בין ימים נוראים לימים אחרים,\r\nאם מדובר על קריאה כולה על ידי אחד המתפללים זה נתון להחלטת הגבאים.\r\nלסיכום: לספרדים ניתן לעולה לקרוא בתורה, ולמנהג אשכנז - אין העולה קורא בתורה.\r\n\r\n\r\n(שו\"ע קלט,א, קמא,ב. ילקו\"י קמא,כ בהערה כד.כה\"ח קמא, טו. משנ\"ב קמא, ח)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-22T16:11:05Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:16:47.654Z",
      "filename": "2025-12-קריאה-בתורה-על-ידי-העולה-כשיש-בעל-קורא-קבוע.147040.html"
    },
    {
      "id": "147042",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147042",
      "title": "גוי שאומר שמע ישראל",
      "question": "שלום וברכה, אני הכרתי מישהו דרך האינטרנט שהוא נוצרי, אבל אני רוצה לנסות לגייר אותו, ואני רוצה שיומר שמע ישראל לפני השינה, האם זה מותר?",
      "answer": "אין שום עניין שגוי יתגייר - גוי חייב לשמור שבע מצוות בני נח, ולכך נכון להכווינו, ולא לגיור. היהדות אינה מיסיונרית. \r\nוידועה פרשת הגוי הצרפתי \"אמה פלייר\", שחשב להתגייר והגיע לפגישה באיטליה עם רבה של ליוורנו - רבי אליהו בן אמוזג, שאחר בירור וליבון ממושך שיכנע אותו להיות דוגמה ומופת למה שהיהדות דורשת מגוי: גוי שומר שבע מצוות בני נח. וכך היה - אמה פלייר תמך ביהודים וביהדות, בציונות ובעלייה ארצה, ועליו נכתב הספר \"המקדש הנעלם\" (מקור בצרפתית; תורגם לעברית על ידי אברהם אלמליח, כולל הקדמה מאת הסופר אדמונד פלג).  אדם כזה הוא מחכמי אומות העולם ומחסידיהם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-10-23T10:26:54Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:17:04.171Z",
      "filename": "2025-12-גוי-שאומר-שמע-ישראל.147042.html"
    },
    {
      "id": "147043",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147043",
      "title": "חצאית ארוכה וגרביים",
      "question": "שלום הרב רציתי לשאול אם אני הולכת עם חצאית ארוכה עד לרצפה ולא רואים לי את הרגל אך בעלייה במדרגות וריצה רואים את הרגל אני מחוייבת בגרביים?\r\nאני פשוט לא מסוגלת ללכת עם גרביים עם אני שמה גרביים זה נדבק לחצאית ואז החצאית עולה \r\nכמובן שאם אני עם חצאית שרואים את הרגל אני שמה גרביים",
      "answer": "אינך צריכה לגרוב גרביים.\r\nיישר כוח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-22T15:09:54Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:17:12.494Z",
      "filename": "2025-12-חצאית-ארוכה-וגרביים.147043.html"
    },
    {
      "id": "147044",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147044",
      "title": "איפור אבקתי (פודרה) בשבת",
      "question": "שלום הרב רציתי לשאול אם מותר להתאפר בשבת בסוג איפור אבקתי אבל עם צבע (כמו סומק וצלליות ) ואם מותר האם יש גדרים לכך?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש מתירים לשים פודרת איפור על הפנים אם זה רק אבקה ולא נדבק על ידי שמן משחה וקרם (אגרות משה או\"ח ח\"א קיד, יחוה דעת ח\"ד כח, הגר\"י אריאל). \r\nיש פודרה עם הכשר שמוודא שאכן מדובר רק על אבקה ללא משחה או שמן.\r\nאך יש אוסרים (שו\"ת בית ישראל המובא ביחוה דעת שם, וגם הגרש\"ז אוירבך פקפק אם מותר (שש\"כ יד, הע' קעג).\r\nלמעשה הרוצה להקל רשאית.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nיש שהתירו אבקה ללא צבע ואסרו עם צבע. \r\nכך הביא בשו\"ת יחוה דעת (שם) בשם שו\"ת מהר\"ם בריסק חלק א' (סימן כ\"ג) שבפודרא לבנה שאינה עשויה לשנות צבע עור הפנים למראה שונה, יש להתיר, אבל בפודרא צבעונית שמשנה גוון עור הפנים למראה אחר, יש לאסור כדין העברת סרק.\r\nוכן דעת הגר\"מ אליהו שאפשר להקל לאישה לתת פודרה רגילה [שאין בה צבע] על פניה, כיון שהיא עראית ונושרת מאליה. אבל, פודרה שנשארת על הפנים במשך עשרים וארבע שעות או יותר – אסור לתת על פניה בשבת, כיון שנחשבת בר קיימא (ראה שו\"ת קול אליהו שבת פרק כ\"ט שאלה ה', שו\"ת מאמר מרדכי ח\"ד סי' נ\"א, ק\"ז).\r\n\r\nלדעת רוב הפוסקים צביעה שאינה מתקיימת היא איסור דרבנן, אך יש כמה ראשונים הסבורים שגם צביעה שאינה מתקיימת היא איסור דאורייתא (ראה יחוה דעת ושש\"כ שם).   \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-23T15:22:10Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:17:20.860Z",
      "filename": "2025-12-איפור-אבקתי-פודרה-בשבת.147044.html"
    },
    {
      "id": "147045",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147045",
      "title": "שימוש במוצר שנקנה בשבת",
      "question": "ראיתי שהרב כתב שמותר להשתמש במתנה שנקנתה בשבת לאחר השבת. האם הכוונה לשבת עצמה שבה נקנה המוצר? או שמא בכל שבת שתבוא (וחג וכו) אסור להשתמש ורק בימי חול?",
      "answer": "באותה שבת בלבד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-28T22:45:56Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:17:29.151Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-במוצר-שנקנה-בשבת.147045.html"
    },
    {
      "id": "147046",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147046",
      "title": "האם אני רשאי להתחתן ברבנות?",
      "question": "היי, אני יהודי מאם יהודיה וגם רשום לי בתעודת זהות שאני יהודי.\r\n\r\nאני לא מכיר את האב הביולוגי שלי וגם בתעודת זהות לא רשום שם האב. אני לא מתרומת זרע או מטעות אלא מנישואים קודמים של אמא שלי שנגמרו לא טוב והיא בחרה להסתיר את זהות האב הביולוגי שלי.\r\n\r\nהאם אני רשאי להתחתן במדינת ישראל כחוק? או שבגלל שאני לא מכיר את אבי ולא יודע אם הוא היה יהודי או לא תיהיה לי בעיה להתחתן במדינה?\r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nתוכל להתחתן ברבנות בארץ. יתכן שיפנו אותך תחילה לבית דין רבני.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-21T16:16:46Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:17:37.405Z",
      "filename": "2025-12-האם-אני-רשאי-להתחתן-ברבנות.147046.html"
    },
    {
      "id": "147047",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147047",
      "title": "קשת בענן ברשת",
      "question": "היי כבוד הרב, בהקשר לשאלה שענית לי \r\n\r\nשאלתי \r\n\"אם נתקלתי בקשת בסרטון ראנדומאלי באינטרנט האם זה מסמל את מה שמסמלת קשת שרואים בעניים?\r\n\"\r\nקיבלתי תשובה:\r\n\"רק על מראה עיניים ממשי מברכים ולא על סרטון.\r\nהברכה היא על ההתפעלות מהטבע שברא הקב\"ה, בסרטון אין את ההתפעלות הישירה ולכן לא מברכים.\"\r\n\r\nקודם כל תודה על התשובה אבל לא לזה התכוונתי\r\nאז אני אסביר את השאלה יותר טוב\r\n\r\nאומרים שזה סמל לא טוב, שהקב\"ה רצה להטביע שוב את העולם וזה כמו סימן להבטחה שזה לא יקרה שוב.\r\nהאם זה תקף באותה הרמה גם ראינטרנט? נתקלתי במקרה לגמרי כמובן\r\nז\"א האם זה מסמל את אותה הכוונה",
      "answer": "לא. קודם כל, זה סימן כללי ולא אישי. בנוסף, כשהקב\"ה מראה את הקשת יש לזה משמעות אבל כשיש סרטון הרי אין עכשיו ממש קשת.\r\n\r\nמועדים לשמחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-20T22:48:45Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:17:45.909Z",
      "filename": "2025-12-קשת-בענן-ברשת.147047.html"
    },
    {
      "id": "147049",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147049",
      "title": "ניקיון בית כנסת בחול המועד",
      "question": "היי, אני מנקה של בית כנסת(נערה)\r\nואני יודעת שלא עובדים בחול המועד, אז רציתי לדעת האם מותר לי ללכת לנקות לפני חג שני את בית הכנסת.\r\nחג סוכות שמח",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nמצוה לנקות את בית הכנסת גם בשכר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-19T21:51:11Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-14T06:18:02.181Z",
      "filename": "2025-12-ניקיון-בית-כנסת-בחול-המועד.147049.html"
    },
    {
      "id": "147051",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147051",
      "title": "יום טוב שני של גלויות דחוף - מה מותר בצנעה",
      "question": "צהריים טובים הרב\r\nרצייתי לשאול לגבי יום טוב שני של גלויות\r\nהאם מותר לעשות הכל בצנעה\r\nומה לגבי תפילות\r\nוהאם יש בעיה לחנות את הרכב לפני החג מחוץ לקהילה ולינסוע בחג",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאסור לעשות מלאכות בצנעה (מ\"ב תצו ט). ויש מתירים לעשות מלאכה בצנעה באופן שאנשים לא ידעו מזה (אגרות משה או\"ח ח\"ד קד). \r\nבוודאי שאסור לנסוע בחג עם רכב אם יש שם קהילה יהודית.\r\n\r\nלגבי תפילות, אם יש לך מניין קבוע שאתה רגיל להתפלל רק שם, ממילא יש להגיע לבית הכנסת גם ביום טוב שני, שזה בולט ונחשב דבר שבפרהסיא אם לא תגיע (אגרות משה או\"ח ח\"ד סי' צב). \r\nבכל מקרה יש להניח תפילין בצנעא (מ\"ב ס\"ק יג)\r\nאם אתה מתפלל במניין יש להשתדל שלא יעלו אותך לתורה. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nראה עוד פרטים לגבי התפילה באורח משפט (סי' קכט), ופסקי תשובות (תצו יט).\r\nראה גם מה שכתבנו כאן לגבי מלאכה בצנעה: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/144416\">https://www.yeshiva.org.il/ask/144416</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-18T13:34:06Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:01:45.902Z",
      "filename": "2025-12-יום-טוב-שני-של-גלויות-דחוף-מה-מותר-בצנעה.147051.html"
    },
    {
      "id": "147052",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147052",
      "title": "האם יש חובה לדווח לבן הזוג על רכישה",
      "question": "אני ובעלי מנהלים חשבונות בנק נפרדים ואף חתמנו על הסכם ממון שמפריד לחלוטין את הרכוש במקרה של גירושין. \r\nלמרות החשבונות הנפרדים אנחנו מתחלקים בהוצאות הבית והילדים. \r\nבעלי קונה לעתים דברים יקרי ערך כמו מכוניות או מצלמות ולא משתף אותי, בטענה שזה הכסף שלו ולא ענייני מה הוא עושה עם הכסף. \r\nלעומת זאת כשאני קונה דברים אפילו זולים ופשוטים (כמו בגד יומיומי), וכאמור מהכסף שלי בלבד, הוא כועס וטוען שלפי ההלכה א. אני מחויבת לדווח לו על כל רכישה, ב. כל הכסף שלי שייך לו לפי עקרון \"כל מעשה ידייך לי\".\r\nהאם יש לו עילה לדרוש שאדווח על כל רכישה ו\"אבקש רשות\" לקנות כאשר הקנייה היא מהכסף שאני הרווחתי בלבד?",
      "answer": "שלום\r\nשאלתך מתחילה ממצב לא בריא של הזוגיות. זוג שמתחתן וחושב מה יקרה שמצב של גירושין, וכך חי את חייו (דוגמא לדבר חשבונות נפרדים) לא בונה זוגיות נכונה.\r\nבהקשר הזוגי אני מציע ללכת ליעוץ ולהכוונה הן בפן הכלכלי והן בפן הזוגי/משפחתי כיצד ניתן לחיות בכבוד ובהערכה אחד כלפי השניה.\r\nבהקשר ההלכתי של שאלתך - קיים כלל בהלכה שיכולה אישה לומר לבעלה אני מוכנה לא לקבל ממך אוכל ומזון ותמורה לכך הרווחים שאני עושה מעבודתי יהיו שלי. כיון שכן אם את חייה מחשבונך אינך צריכה לתת דוח כספי לאף אחד.\r\nאך כאמור, הבעלות והשתלטנות של בעלך שנשמעת משאלתך  איננה מצב תקין של זוגיות, בקשתי היא שתעשו חסד אתכם ועם משפחתכם ותפנו ליעוץ שיעלה אתכם על דרך המלך בעזרת השם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-28T22:19:02.15Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:01:54.031Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-חובה-לדווח-לבן-הזוג-על-רכישה.147052.html"
    },
    {
      "id": "147053",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147053",
      "title": "חלום על מלאך ומתקשרת",
      "question": "שלום לך כבוד הרב,\r\nחלמתי חלום ואשמח לפירוש , חלמתי שאני הולכת למישהי שהיא מתקשרת וכשאני מבקשת ממנה לקבל מידע עליי היא אומרת שאסור לה שלא נותנים לה שאלתי אותה מדוע והיא אמרה בחלום שיש מלאך ששומר עליי ואוסר עליה להגיד לי דברים שאלתי מי המלאך והיא אמרה לי אוריאל , ואז הרגשתי את הפחד שלה בחלום וככה נגמר החלום \r\nאשמח לדעת אם יש סיבה לחלום ומיהו אוריאל המלאך ? ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת,\r\nסליחה על העיכוב במתן תשובה.\r\n\r\nלגבי שאלתך, צריך לדעת כי \"חלומות שוא ידברו\", אך יחד עם זאת מלמדים אותנו חז\"ל שחלום נחשב לאחד משישים בנבואה. אם אכן מדובר בחלום אמת, נראה כי זכית למסר חשוב, והוא שאינך צריכה תיווך של \"מתקשרת\" כזו או אחרת על מנת להגיע לאמת של רבונו של עולם ולברכתו. ייתכן כי החלום משקף חרדות ופחדים שאינם מועילים, ועליך לשאוף להפסיקם ולהתמקד בביטחון מלא בהשגחת ה'.\r\n\r\nלגבי אוריאל המלאך, כתוב בספרים הקדושים שהוא עומד בראש המלאכים הרואים פני המלך, ואוריאל שייך למידת התפארת הכוללת את כולם ולכן גימטריה של אוריאל היא רמ\"ח, המייצגת את שלמות האדם ברמ\"ח אבריו על ידי קיום רמ\"ח מצוות עשה. הזוהר הקדוש כותב, כי כאשר ישראל פועלים על פי רצון ה', יורדת דמות של אריה מאש, הנקראת אוריאל. הכוונה היא שהמפתח להשלמה פנימית ולשפע רוחני טמון בהמשכיות בדרכי האמונה והביטחון בה', ובאמצעות שמירת מצוות.\r\n\r\nאני מברך אותך שתזכי לשקט פנימי וביטחון מלא בהשגחת ה' יתברך ויהי רצון שיתמלאו כל משאלות ליבך לטובה ולברכה.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-07T13:43:16Z",
        "upvotes": 222
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:02:02.189Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-מלאך-ומתקשרת.147053.html"
    },
    {
      "id": "147055",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147055",
      "title": "אמירת שיר המעלות לאחר ישתבח בהושענא רבה",
      "question": "ישר כח לרב על התשובה. מה הסיבה לחילוקי המנהגים האם לומר שיר המעלות לאחר ישתבח בהושענא רבה?",
      "answer": "שלום\r\nמצד אחד הושענא רבה הוא יום אחד מימי חול המועד וימי השמחה של חג סוכות. ומצד שני הושענא רבה הוא יום \"שליחת הפתקים\" של חיתום הדין ובזה הוא נחשב חלק מימי הדין של חודש תשרי.\r\nעל כן המנהגים חלוקים עד כמה לתת ליום זה אופי של יום דין (אמירת שיר המעלות כמו בעשרת ימי תשובה) או לתת ליום זה יום שמחה (לא לומר שיר המעלות).\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-18T14:27:05Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:02:18.428Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-שיר-המעלות-לאחר-ישתבח-בהושענא-רבה.147055.html"
    },
    {
      "id": "147056",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147056",
      "title": "הוספת השם אדל",
      "question": "שלום וברכה\r\nשמי חוה אף פעם לא הייתי מחוברת לשמי \r\nובלי קשר אני גם מתגרשת וחשבתי להוסיף שם למזל טוב יותר..\r\nהשם שאני מחוברת אליו (כי אני משתייכת לחסידות ברסלב) וגם ממש אהבתי הוא ״אדל״ אשמח לדעת האם זה שם טוב \r\nואיך עושים תהליך הוספת שם.",
      "answer": "מצער לשמוע על הגירושין,\r\nהשם אדל ניתן בגלות שהיה צורך לתת שמות לועזיים בנוסף לעברי - כמו דוב בר, זאב וולף ועוד.\r\nלא ראוי לתת את השם אדל וגם לא בתוספת.\r\nתבחרי שם אחר עברי, אפשר שם אחר של צדיקה מהחסידות,\r\nמבקשים לעשות מי שבירך בבית הכנסת על השם עם השם השני,\r\nשיהיה לך ברכה והצלחה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-22T15:15:43Z",
        "upvotes": 180
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:02:26.554Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-השם-אדל.147056.html"
    },
    {
      "id": "147057",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147057",
      "title": "ניתוח קיסרי וברית דחויה ביום טוב",
      "question": "האם יש הבדל בין בשבת ולבין יום טוב בדחיית ברית כתוצאת ניתוח קיסרי",
      "answer": "לא.\r\nלתינוק שנולד בניתוח קיסרי לא עושים ברית בשבת או בחג אלא יש לדחות את הברית ליום ראשון.\r\n\r\nמועדים לשמחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-20T23:00:25Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:02:34.696Z",
      "filename": "2025-12-ניתוח-קיסרי-וברית-דחויה-ביום-טוב.147057.html"
    },
    {
      "id": "147061",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147061",
      "title": "קבלת הנחה בהזמנה משותפת",
      "question": "שלום הרב רציתי לשאול כך\r\nאני עשיתי הזמנה מאתר בגדים עם אחיות שלי הן לא הסכימו לעשות דרל האשראי שלהן אז אני הסכמתי לעשות דרך שלי \r\nסך ההזמנה יצאה 1800 לכן אני חפשתי \r\nדרכים למצוא הנחה ..היה איזשהו דיל שאם מעל 1700 מרווחים 300 שקל \r\nאני השתמשתי בסכום הנל לקניית  דברים לעצמי (לקח לי זמן לחפש את הדיל ) \r\nהן טוענות שגזלתי מהן רווח נציין שלא לקחתי להן כלום כל אחת לפי הסכום כסף שיצא לה ...יצא שאני הרווחתי והן לא הפסידו \r\nעם מי הדין?\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nהגמרא (כתובות צח ע\"ב) דנה במקרה שנתן בעה\"ב לשליח כסף לקנות לו מוצר הנמכר לפי מידה, והמוכר נתן תוספת במתנה, ופוסקת הגמרא שהשליח ובעל המעות חולקים ביניהם את התוספת במוצר, וכן פסק השו\"ע (חו\"מ סימן קפג סעיף ו). \r\nנחלקו רש\"י והרי\"ף בטעם הדין. לפי רש\"י הסיבה שחולקים היא משום שאנו מסופקים האם המוכר התכוון לתת את התוספת כמתנה לשליח או שהתכוון לתת אותו כמתנה למשלח, ואילו לפי הרי\"ף ברור שניתן לשליח, אך מכיוון שהרוויח מתנה זו רק בגלל המעות שנשלח איתם, נחשבים בעל המעות והשליח כשותפים במתנה ומשום כך הם חולקים.\r\n\r\nבמקרה שלך נראה שלפי שתי השיטות התוספת מגיעה לך ולא לאחיותיך כיוון שהמוכר לא מכיר ולא התעסק עם אחיותיך שנאמר שנתן להן. וכן אתה בעל הכסף (ואחיותיך חייבות לך על כך שקנית להן). וכך כתב בספר חבל נחלתו https://asif.co.il/wpfb-file/40-8-pdf/.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-22T14:25:21Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:02:58.469Z",
      "filename": "2025-12-קבלת-הנחה-בהזמנה-משותפת.147061.html"
    },
    {
      "id": "147062",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147062",
      "title": "ברכות דף לה עמוד א",
      "question": "שלום לרב \r\n\r\nהגמרא אומרת אלא דיליף לה משבעת המינין  מה שבעת המינין דבר שנהנה וטעון ברכה וכו \r\n\r\n\r\nהאם אפשר להסביר את דברי הגמרא כך \r\n\r\nאומרת הגמרא   הוא לומד חיוב ברכה בכל שאר המינים משבעת המינין   שחייבים בברכה  בבנין אב  מה שבעת המינין הוא דבר שנהנה ממנו וטעון ברכה כשאוכלו ונהנה ממנו אף כל דבר שאדם נהנה ממנו טעון ברכה כשאוכל ונהנה ממנו ?",
      "answer": "הסברת נכון\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-10-28T15:18:52Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:03:06.953Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-דף-לה-עמוד-א.147062.html"
    },
    {
      "id": "147063",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147063",
      "title": "האם בתשובה מאהבה אין יסורים",
      "question": "שלום לרב...\r\nהאם זה נכון שמי שעושה תשובה מאהבה, אינו צריך לעבור את החילוקי כפרה כגון יום הכיפורים, יסורים ומיתה?   ",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר !\r\nאכן כך עולה מדברי רבותינו, שמי שעושה תשובה מאהבת ה' הוא מדלג על חילוקי הכפרה המנויים בחז\"ל [יום כיפור, יסורים, מיתה] והזדונות נהפכות לו לזכויות.\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהגמ' בסוף מסכת יומא (דף פו:) דנה בעניין התשובה ומעלתה, ושם הובא בשם ריש לקיש [המקים עולה של תשובה], בזה\"ל: \"גדולה תשובה, שזדונות נעשות לו כשגגות, שנאמר שובה ישראל עד ה' אלהיך כי כשלת בעונך. ולכאורה קשה שהרי עון דינו כמזיד, וקורה לו הפסוק 'מכשול' אלא מכאן שזדונות נהפכות לשגגות. שואלת הגמ' הרי מצינו במקום אחר שאמר ריש לקיש: \"גדולה תשובה שזדונות נעשות לו כזכיות, שנאמר ובשוב רשע מרשעתו ועשה משפט וצדקה עליהם הוא יחיה\".  ולכן מתרצת הגמ': \"לא קשיא; כאן - מאהבה, כאן - מיראה\". כלומר אדם זוכה ע\"י ששב מאהבה, שכל זדונותיו נפכים לזכויות. ממש פלא פלאות.\r\n\r\nוהדברים צריכים ביאור. הרי ידועים דברי חז\"ל שצריך כפרה לפי חומרת העבירה שעשה, וז\"ל הגמ' (יומא פו.): \"שאל רבי מתיא בן חרש את רבי אלעזר בן עזריה ברומי: שמעת ארבעה חלוקי כפרה שהיה רבי ישמעאל דורש? אמר: שלשה הן, ותשובה עם כל אחד ואחד. עבר על עשה ושב - אינו זז משם עד שמוחלין לו, שנאמר שובו בנים שובבים. עבר על לא תעשה ועשה תשובה - תשובה תולה, ויום הכפורים מכפר שנאמר כי ביום הזה יכפר עליכם מכל חטאתיכם. עבר על כריתות ומיתות בית דין ועשה תשובה - תשובה ויום הכפורים תולין, ויסורין ממרקין, שנאמר ופקדתי בשבט פשעם ובנגעים עונם\". ואילו כאן לא הוזכר יסורים או מיתה ונראה שמדלגים עליהם ע\"י תשובה מאהבה. \r\n\r\nואכן כך כתב מרן החיד\"א (מדבר קדמות מערכת ת אות יח): \"כתבו המפרשים דהשב מאהבה תכף מתקבל ובשב מאהבה לא נאמרו ד' חלוקי כפרה שהיה רבי ישמעאל דורש דדוקא בשב מיראה בחלקות ישית למו רבי ישמעאל אמנם אם שב בכל לב מאהבה אינו מחוסר זמן ותכף מתקבל ברצון. ויש ליתן טעם דכיון דבשב מאהבה זדונות נעשו לו כזכיות א\"כ אין כאן ל\"ת וכריתות ומיתות ב\"ד כי אם זכיות\".\r\n\r\nוכתב על דבריו הבני יששכר (מאמרי חודש תשרי מאמר ד דרוש יד): \"ולא נודע לי מקומו איה, וסוגיות הש\"ס לא נודעו במסילות הללו\". כלומר אף שדברי החיד\"א נראים וגם טעמו מסתבר, מכל מקום את החיבור בין הסוגיה העוסקת בחילוקי כפרה, לדברי חז\"ל המחלקים בין תשובה מיראה לתשובה מאהבה, לא מצינו בש\"ס. עם זאת חותם הבני יששכר את דבריו שהלכה כדברי החיד\"א: \"כיון שפסק כן רב מובהק בדורו בבית דין של מטה, פוסקין כן להלכה בבית דין של מעלה\".\r\n\r\nוהנה בעניין 'תשובה מאהבה' יש לתמוה כיצד מתהפך לו מעשיו לזכויות, שהרי לפי זה נמצא חוטא נשכר. וכתב המהרש\"א (חידושי אגדות יומא פו:) ליישב: \"ויש לומר דעושה תשובה מאהבה כדמסיק דבהכי איירי ודאי דעושה תשובה גמורה ומוסיף במעשיו הטובים יתר מכדי הצורך לגבי אותו עון והרי אותן מעשים טובים שמוסיף הם נעשים לו כזכיות\", ולכן אמרו חז\"ל \"במקום שבעלי תשובה עומדין אין צדיקים גמורים יכולין לעמוד\". מכל מקום למדנו שגדר השב מאהבה, היינו שמוסיף מעבר למה שצוותה אותו התורה ולכן מתכפר לו הכל בתשובה לבדה (בני יששכר שם).\r\n\r\nלפי זה ניתן להבין את דברי חז\"ל (קידושין מט:), שאדם שקידש אשה על מנת שהוא צדיק גמור ונמצא רשע גמור, שהאשה ספק מקודשת. ומשמע בפשטות שמדובר, אפילו ברשע שעבר כריתות ומיתות בי\"ד וחילול ה' שהרי רבותינו לא פירטו באיזה סוג 'רשע' מדובר. ובכל זאת אמרו שהאשה מקודשת, שמא הרהר תשובה בלבו. והרי יש לתמוה שהרי היכן שלבי התשובה וחילוקי כפרה, והרי עדיין לא קיבל יסורים על הכריתות ומיתות בי\"ד שעבר או מיתה על החילול ה' שעשה. ולכן צריך לומר שכל האמור, הוא דווקא בתשובה מאהבה (ראה בבני יששכר שם בהערה).\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-18T01:35:07Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:03:15.112Z",
      "filename": "2025-12-האם-בתשובה-מאהבה-אין-יסורים.147063.html"
    },
    {
      "id": "147075",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147075",
      "title": "הליכה עם גרביים על דשא בשבת",
      "question": "בס\"ד \r\nשלום הרב , הסוכה שלי נמצאת באזור עם דשא ואני יודע שמותר ללכת על דשא בשבת כל עוד אתה לא מתכוון לתלוש דשא אבל שמתי לב שאם אני הולך עם גרביים על דשא יש סיכוי די גבוה שהוא יתלש (הדשא כמעט תמיד נתלש) . ורציתי לשאול אם מותר לי ללכת בשבת בדשא עם גרביים או שאסור ואני צריך ללכת עם נעליים?\r\nתודה מראש ",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nמותר ללכת עם גרביים, ומותר אפילו ללכת יחף ואפילו על עשבי דשא ארוכים. אנחנו מסתכלים על כל צעד בנפרד, ובכל צעד אין הכרח שייתלש דשא (מ\"ב שלו כד, שש\"כ כו יט ובהערות שם).\r\nמועדים לשמחה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-18T13:50:07Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:04:31.134Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-עם-גרביים-על-דשא-בשבת.147075.html"
    },
    {
      "id": "147076",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147076",
      "title": "פתרון בעיות במתמטיקה בחול המועד",
      "question": "שלום הרב\r\nאני מאוד אוהב לפתור בעיות מעניינות במתמטיקה, כמו שאנשים אוהבים חידות. בשביל מתמטיקה צריך לעקוב אחרי העבודה  עם דף ועט. רציתי לשאול האם מותר לעשות זאת בחול המועד. לכאורה היות ואני עושה את זה להנאה זה צורך המועד, אבל אולי יש בעיה שזה לא מעשה הדיוט כי זה מתמטיקה מורכבת הרבה מעבר למה שלומדים בתיכון, רק העניין הוא שהמעשה אומן הוא לא בעצם הכתיבה. \r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש אומרים שאין לכתוב בחול המועד פתרון בעיות במתמטיקה להנאה, וכן אין לפתור חידונים ותשבצים בכתב בחול המועד (כך אמר לי הגר\"א נבנצל שליט\"א).\r\nויש אומרים שמותר (הגר\"מ פיינשטיין כמובא בחול המועד כהלכתו עמ' רטז, הע' קמט).\r\nמי שמיקל יעשה את השורה העליונה עקומה כדי לעשות קצת שינוי (ראה מ\"ב תקמה לה).\r\nמועדים לשמחה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (תקמה ה) שמותר לכתוב בחול המועד אגרות שאלת שלום שאדם שולח לחבירו. על זה כתב הרמ\"א: \"ויש אוסרין בשאלת שלום (טור בשם הלכות גדולות). ונהגו להחמיר אפילו בכתיבה שלנו שהיא כתיבה משיט\"א\". \r\nביאר המשנה ברורה (ס\"ק ל) את דעת השולחן ערוך שמיקל בכך: \"ואגרות שאלת שלום - הטעם מפני שאין אדם נזהר מאד בכתיבתו בתיקונן וכמעשה הדיוט הוא ומקרי צורך המועד קצת מה ששואל בשלום חבירו דאם לא כן אסור אף מעשה הדיוט\".  \r\nוטעם האוסרין המובא ברמ\"א ביאר המשנה ברורה (ס\"ק לב)  משום שלשיטה זאת כל כתיבה מעשה אומן הוא. \r\nלמעשה כתב המ\"ב (ס\"ק לה) \"וכמה אחרונים כתבו דבמדינתינו נהגו להקל בכתב משיט\"א וכן בכתב שלנו דאינו מעשה אומן ויש להם על מה שיסמוכו והמחמיר יחמיר לעצמו ונוהגין לשנות קצת לעשות שורה עליונה עקומה\". \r\nהרי שנהגו להקל משום שכתב משיט\"א נחשב כמעשה הדיוט. אך למעשה יש לשנות קצת בכתיבה משום שיש שש חוששים שכתב משיט\"א נחשב כמעשה אומן.   \r\nבנידון שלנו לא מדובר על כתיבת אותיות אלא מספרים. בפסקי תשובות (תקמה יג) כתב בשם היעב\"ץ שכתיבת מספרים נחשבת כמעשה הדיוט (ועי' חול המועד כהלכתו עמ' קפח, סע' ו).\r\n\r\nאלא שיש לדון אם כתיבת פתרון תשבצים ושאלות במתמטיקה להנאה נחשבת כתיבה לצורך המועד.\r\nבטעם הדבר שכתיבת אגרות שלום נחשבת כתיבה לצורך המועד ביאר המ\"ב (ס\"ק ל) בשם הפמ\"ג: \"ומקרי צורך המועד קצת מה ששואל בשלום חבירו\". ובשער הציון (סי' תקמה ס\"ק ל) הוסיף: \"ומצאתי בריטב\"א וזה לשונו, יש תימא מה צורך יש בזה, ויש לומר, כגון שהוא לצורך עניני יום טוב, אי נמי, מפני שמחת הרגל שלא יהא בדאגה, ויש בהן צורך למשלח או למי שנשתלח לו, עד כאן לשונו\".\r\nויש לדון לפי זה אם פתרון חידונים, או בעיות במתמטיקה נחשבים לצורך המועד, שהרי אין בהם צורך של ידידות (שהיא מצוה – ראה רמ\"א סי' רמח ד), או הסרת דאגה וצורך עניני יום טוב. \r\nועוד, שאין בפתרון תשבצים צורך בתוצאה כמו באגרות שלום, אלא הצורך הוא בהנאה בעצם הכתיבה. \r\nכעין זה נחלקו הפוסקים לעניין דיג לשם הנאה בחול המועד, האם זה נחשב לצורך המועד. האגרות משה היקל וכמה פוסקים החמירו (ראה פסקי תשובות תקלג ד).\r\nוכעין זה כתב לי הג\"ר שלמה הירש (מובא כאן <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/143100\">https://www.yeshiva.org.il/ask/143100</a> ) לעניין עיסוק באלקטרוניקה בחול המועד שהדבר אסור בין השאר משום שההנאה היא בעצם המלאכה.\r\nבספר חול המועד כהלכתו (עמ' רטז, הע' קמט) הביא בשם הגר\"מ פיינשטיין שמותר לכתוב פתרונות של חידות סרק שאין בהם כל צורך במועד.\r\nוהוסיף שאף הפוסקים שחלקו על הגר\"מ פיינשטיין והחמירו בדייג אפשר שיקלו בכתיבת פתרונות של חידות סרק, משום שכאשר כותב לצורך זה בודאי אינו מדקדק לכתוב באופן יפה, מה שאין כן בדייג שבכל אופן נעשית המלאכה בשלימותה. עכ\"ד.   \r\nעוד מצאתי שהגר\"י אריאל שליט\"א נשאל (באתר ישיבה) על פתרון חידונים: \r\n\"שאלה: האם מותר לפתור תשבץ בחול המועד? ואם כן - האם צריך לכתוב בשינוי? תשובת הרב יעקב אריאל: אם אין לאדם מה לעשות וזהו שעשועו היחיד מותר לכתוב כי בלי כתיבה אדם אינו יכול לזכור את כל התשבץ בעל פה ודין כתיבה זו ככל כתיבה לזיכרון שיש למעט בה ולכתוב בשינוי\". עכ\"ל. \r\nהרי שהתיר בדוחק לפתור תשבצים.  \r\nוהרב בן ציון מוצפי נשאל: \"אמא שלי בת 61 רוצה לדעת האם מותר לה לפתור תשבצים בחול המועד שהם חלק מכמה דברים שהיא עושה באופן קבוע ביומיום מכיוון שהיא שרויה בדיכאון ובעצב מסיבה טרגית ופיתרון תשבצים עוזר לה להתמודד. תשובה: לה מותר לפתור תשבצים\".\r\nמשמע שהתיר רק במקרה של דכאון ועצבות. \r\n \r\nיש יותר מקום להקל לפתור בעיות במתמטיקה משום שזה דבר מצווה, שהרי כתב המשנה ברורה (ס\"ק מח): \"וחשבון התקופות אסור לכתוב דאין זה מוציא מלבו כלום ולא ישכחם\". ובשער הציון (ס\"ק נד) כתב שכך דעת הרשב\"א המובא בבית יוסף, וציין לעיין במור וקציעה.\r\nבמור וקציעה כתב: \"תמיהני על פה קדוש רשב\"א יאמר דבר זה, אטו לא שמיע ליה דמצוה היא היודע לחשב תקופות ומזלות (שבת עה.). ונראה לי עוד שאפילו תינוקות הלומדים חכמת המספר (מתמטיקה, וכיוצא בזה) אין צריך למנעם בחול המועד. אף לגדול מותר לעיין בדברי חכמת החשבון והמדידה וכו, ואפילו יצטרך עקב כך לאיזה כתיבה ורשימת מספרים, כתיבת הדיוט הוא\".\r\nעל פי דברי המור וקציעה התיר הפסקי תשובות (תקמה יט) לבנות ומחנכותיהן ללמוד ולשנן אפילו מקצועות חול הנצרכים לחכמת האדם להעמידו על מכונו. והוסיף טעם - כדי שלא יהיה מוחן פנוי יותר מדי לדברי הבל ובטלה המביאה לידי שיעמום, ואם צריכות לכתוב לצורך כך רשאים, אם כי עדיף לכתוב בשינוי כגון שורה עליונה עקומה. עכ\"ד. \r\nאולם החיד\"א במחזיק ברכה (סי' תקמה) העיר על דברי המור וקציעה, וכתב שאף הרשב\"א מודה שמצוה לחשב בתקופות ומזלות כמובן, ומכל מקום אין היתר לכתוב במועד אלא כאשר יש צורך במועד לכתוב משהו שלא ישכח. שהרי אסור אף להגיה ספר תורה אף שזה מצוה, הואיל ויכול לכתוב לאחר המועד. וכי כל זמנו של אדם צריך ללמוד דווקא לימודים אלו? \r\nבנידון המחלוקת בין הרשב\"א למור וקציעה מסתבר שההלכה כרשב\"א ולא כמור וקציעה, וכמשמעות המ\"ב (שם). לפי זה צריך עיון במה שהתיר הפסקי תשובות בצורה גורפת לבנות ולמחנכותיהן ללמוד מקצועות חול ולכתוב בחול המועד משום המצוה שבדבר.\r\n\r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א בנידון שאלתנו והשיב שאסור לכתוב פתרונות לתשבץ, ואסור לכתוב פתרונות לבעיות במתמטיקה לשם הנאה בחול המועד. אלא יכול לעשות בראש בלי לכתוב.\r\nשאלתי אם זה כמו לדוג דגים להנאה ולא לצורך הדגים בחול המועד. הרב השיב שאם לא עושה כדי לאכול את הדגים אלא לשם הנאה אין לעשות כן גם ביום חול משום צער בעלי חיים.\r\nשאלתי מדוע זה שונה מאגרת שלום לחבר. הרב השיב שהיום שיש טלפונים באמת אין לכתוב לחבר אגרות. \r\nעוד שאלתי מדוע זה שונה מנסיעה לטיול שהתירו לצורך המועד. הרב השיב שהבערה מותרת בחול המועד (ראה שש\"כ סו הע' רכד - ד.ק). שאלתי מדוע לא נחשיב את הכתיבה ככתיבה לצורך המועד שהרי סוף סוף הוא עושה כדי ליהנות במועד. הרב השיב שזה כמו מי שנהנה לחרוש. עכ\"ד הגר\"א נבנצל.\r\n\r\nלאור כל הנ\"ל נראה שיש כמה צדדים להקל בכתיבת פתרונות מתמטיקה:\r\nהגר\"מ פיינשטיין התיר לדוג לשם הנאה ולפתור שאלות סרק בחול המועד. \r\nבספר חול המועד כהלכתו כתב שאולי החולקים עליו לעניין דייג יודו שמותר לפתור חידות ובעיות סרק, משום שלא כותב בצורה יפה מה שאין כן בדייג שדג בצורה טובה. \r\nועוד טעם להקל שלעתים יש חשש של בטלה המביאה לידי שעמום, כמבואר בפסקי תשובות (גם בנים לא תמיד מצליחים ללמוד תורה בהתמדה, ובטלה מביאה לידי שיעמום).\r\nועוד שיש בעיסוק במתמטיקה דבר מצווה כדברי היעב\"ץ (אף הרשב\"א לא חולק שיש מצווה, אלא שסבור שיש לדחות את המצווה הזאת לאחר המועד, כמבואר בחיד\"א). \r\nלגבי הטעם האחרון כתב לי הג\"ר שלמה הירש: \"לא ברור לי שהיעב\"ץ התיר משום מצוה, יתכן שהתיר משום שכיון שהוא מעיין במועד, ועיקר העיון הוא ללא כתיבה ולכן מותר, אם צריך לכתוב חשוב כצורך המועד. בכל אופן הוא דיבר על עיון ולימוד לשם התקדמות ולא על תרגילים להנאה שהיא אינה חשובה צורך או מצוה\".   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-21T15:33:39Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:04:39.421Z",
      "filename": "2025-12-פתרון-בעיות-במתמטיקה-בחול-המועד.147076.html"
    },
    {
      "id": "147080",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147080",
      "title": "האם מותר ללבוש בגד שנתפר בשבת?",
      "question": "מותר ללבוש לאחר שבת תיק שנתפר ביום שבת על ידי יהודי? ",
      "answer": "אם התיק לא נעשה במיוחד עבורך ואם מי שעשה אותו לא עובד בכוונה בשבת אלא עבד באותה שבת באקראי, אפשר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-11-28T22:43:23Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:05:06.093Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-ללבוש-בגד-שנתפר-בשבת.147080.html"
    },
    {
      "id": "147081",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147081",
      "title": "לא אכל בסוכה בלילה הראשון האם יברך שהחיינו על הסוכה למחרת?",
      "question": "אדם שבלילה הראשון של סוכות לא אכל בסוכה ובירך שהחיינו בקידוש. האם למחרת כשהוא אוכל בסוכה, מברך שהחיינו על הסוכה?",
      "answer": "במצב רגיל, כשאדם מקדש בליל החג בסוכה, ברכת שהחיינו חלה גם על החג וגם על מצוות סוכה. \r\n\r\nואם לא אכל בסוכה בלילה הראשון, כתב הרמ\"א (סימן תרמא): \"ואם לא אכל לילה הראשונה בסוכה, אע\"פ שבירך זמן בביתו, כשאוכל בסוכה צריך לברך זמן משום הסוכה\" כלומר צריך לברך עוד פעם שהחיינו על הסוכה. בהערות איש מצליח על דברי הרמא הללו כתבו שכך הדין גם לספרדים משום שרבו הפוסקים הסוברים שצריך לברך יעו\"ש.\r\nאמנם דעת הרב עובדיה יוסף זצ\"ל שמכיון שיש חולקים \r\nוסוברים שאין לברך, למעשה לדעתו, אין לברך משום ספק ברכות להקל.\r\n\r\nלסיום נדגיש, הדיון כאן הוא במקרה שאדם בירך שהחיינו בלילה הראשון אך לא ישב בסוכה. אך אם כלל לא בירך שהחיינו בלילה הראשון, בודאי לכל הדעות יכול לברך בשאר ימי החג.\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-10-19T20:14:36Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:05:14.227Z",
      "filename": "2025-12-לא-אכל-בסוכה-בלילה-הראשון-האם-יברך-שהחיינו-על-הסוכה-למחרת.147081.html"
    },
    {
      "id": "147088",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147088",
      "title": "חלב שקדים, אורז, קוקוס בחו\"ל",
      "question": "שלום וברכה\r\nהאם מותר לצרוך אותם גם ללא כשרות במידה והרכיבים הם טבעיים בלבד? לדוג: חלב אורז המורכב מאורז, מים ושמן חמניות?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם זה שמנים יכול להווצר  בעיות, אבל דברים טבעים מיובשים אין בעיה.\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-10-25T11:35:04Z",
        "upvotes": 251
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:06:01.672Z",
      "filename": "2025-12-חלב-שקדים-אורז-קוקוס-בחו-ל.147088.html"
    },
    {
      "id": "147091",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147091",
      "title": "עליית כהן לקבר אימו",
      "question": "אמא שלי מנוחתה עדן נפטרה לפני כשנה, ככהן יש לי המון ספקות אם העלייה מותרת לבית העלמין או שיש איסור?\r\nהבעייה היא מקום הקבורה או עצם כניסה לבית העלמין.\r\nמקום הקבורה צמוד לכביש.\r\n\r\nאשמח לתשובה,\r\nתודה",
      "answer": "לרוב, הקושי הוא עם \"טומאת אוהל\", היינו מקום ש\"מאהיל\" על קברים ועל המהלך. \r\nצריך לבחון אם כן היטב את הטופוגרפיה של המקום - העצים וכו' - וזאת על ידי מי שמתמצא בהלכה ומכיר היטב את המקום. \r\nהיבט נוסף הוא שאין להתקרב לקברים עצמם (ולכן נהגו, במקרים רבים, לקבור כהנים בשולי בתי העלמין). \r\nלאור זאת צריך לבחון מעשית את אפשרות ההגעה סמוך למקום הקבר.  ברי כי ככל שהדבר לא ניתן, אזיי יש לומר את התפילות, אשכבה וכו', שלא בסמוך לקבר, והדבר אינו מעכב. \r\nבשורו טובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-10-25T13:21:24Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:06:25.978Z",
      "filename": "2025-12-עליית-כהן-לקבר-אימו.147091.html"
    },
    {
      "id": "147094",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147094",
      "title": "הושענות בשבת",
      "question": "האם הספרדים נוהגים הושענות בשבת חול המועד?",
      "answer": "מנהג ירושלים וארץ ישראל לא לומר הושענות בשבת.\r\nוכך נוהגים רוב.\r\nכה\"ח תרס, כג. מחזור קול יעקב הלכות הושענות ח)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-20T17:03:13Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:06:45.266Z",
      "filename": "2025-12-הושענות-בשבת.147094.html"
    },
    {
      "id": "147095",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147095",
      "title": "ברכות ההפטרה בשבת חול המועד",
      "question": "בשבת חול המועד מזכירים רק שבת או מוסיפים את החג .\"מקדש השבת ישראל והזמנים\"",
      "answer": "ההפטרה בשבת חול המועד וכן בשבת ראש חודש לדעת השולחן ערוך - לא מזכירים ראש חודש או החג בשבת חול המועד מפני שההפטרה בזכות השבת. וכן כתב הרמ\"א.\r\nואילו מ\"ב - כתב בשם האחרונים שכך נכון בחול המועד פסח, אבל בחול המועד סוכות שקורבנות החג חלוקים מזכירים מסיים: \"מקדש ישראל והזמנים\"\r\n(מקרות - שו\"ע  רפד, ב. רמ\"א תצ, ט. משנ\"ב טז, תרסג, ט)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-20T17:37:47Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-14T00:06:53.934Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-ההפטרה-בשבת-חול-המועד.147095.html"
    },
    {
      "id": "147101",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147101",
      "title": "יש תשובה אם עבדתי עבודה זרה?",
      "question": "שלום לרב\r\nאני ילד דתי ממשפחה דתית\r\nאבל יצא ועבדתי עבודה זרה\r\nמאותו רגע שזה קרה אני אוכל את עצמי על זה כל היום חושב על זה בחרטה גמורה עשיתי את ארבעת השלבים לסליחת עוון חרטה שזה כבר יושב עליי כמה ימים טובים עזיבת החטא שזה עשיתי כמובן ולא אעשה עוד וידוי עשיתי כמה פעמים גם בקריאת שמע שעל המיטה וקבלה ולעתיד פשוט לא לעשות את זה יותר לא משנה מה קורה אבל זה לא הספיק לי קראתי כל מיניי דברים ורציתי לבדוק אם ה סולח חלק מהרבנים אומרים שכן מספיק רק לעשות וידוי וחלק אומרים שאחרי המוות אבל אני מתקשה להבין את זה כי גם כעס זה עבודה זרה בכל אופן הם לא מכירים את המקרה שלי הם אומרים בכלליות רציתי לדעת מה אתה אומר הרב האם ה ימחל לי אני כבר כמה ימים חושב רק על זה כל היום וכבד לי על הלב שיש סיכוי כזה שה לא ימחל לי.\r\nאציין שאני כהן.\r\nתודה מראש הרב.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאינני יודע אם באמת עבדת עבודה זרה גמורה. \r\nבכל אופן, לאחר שאדם עושה תשובה גמורה, בודאי שהקדוש ברוך הוא סולח לו והוא אהוב ונחמד לפני הקדוש ברוך הוא (רמב\"ם הלכות תשובה פרק ז הל' ד-ז). אפילו אדם שהיה רשע גמור והרהר תשובה בליבו באמת - נקרא צדיק גמור (קידושין מט:).\r\nלכן מי שאמר לך שהקב\"ה לא יסלח לך - טעה טעות חמורה. \r\nאמנם חוץ מהתשובה יש גם צורך בכפרה. לפי גודל החטא יש צורך בכפרה יותר גדולה. מי שעובר על עבירה שעונשה כרית או מיתת בית דין (כמו עבודה זרה) - ההלכה היא שתשובה ויום הכפורים תולין ויסורין הבאין עליו גומרין לו את הכפרה, ואין מתכפר לו כפרה גמורה עד שיבואו עליו יסורין (רמב\"ם תשובה א ד).\r\nאך כבר כתב המבי\"ט (בית אלוקים שער התשובה סוף פרק ב) שבזמן הזה שאין גילוי שכינה בישראל העבירה פחות חמורה, ואין הכרח בייסורים גם על עבירות חמורות. \r\nדברים אלו של המבי\"ט נאמרו לפני כמה מאות שנים. קל וחומר כפול ומכופל שהיום שיש הרבה בלבול ופיתויים, וחשיפה לתכנים שליליים - הכפרה היא קלה יותר.  \r\nואפילו בדורות הקודמים שהיה גילוי שכינה והיה צורך בכפרה יותר גדולה - כאשר האדם עשה תשובה מאהבה, הרי שהזדונות נהפכו לזכויות והתשובה הועילה לכפר על החטאים החמורים ביותר גם ללא ייסורים (ספר חרדים פרק סה, רי\"ף על עין יעקב יומא פו. עולת ראיה ח\"ב עמ' שנז). \r\nציינת שאתה כהן. לאחר שעשית תשובה שלימה אתה יכול  לשאת כפיים (רמ\"א קכח לז, כף החיים קכח ריט).\r\nסוף דבר, תחזקנה ידיך. תדע שמעלת בעלי תשובה גדולה מאד מאד. וחשוב לא רק להצטער על החטא אלא בעיקר לשמוח על כך שזכית למצוא את הדרך חזרה לקדוש ברוך הוא. \r\n   \r\n\r\nהרחבה:\r\nזה לשון הרמב\"ם (הלכות תשובה פרק ז הלכה ד):\r\n\"ואל ידמה אדם בעל תשובה שהוא מרוחק ממעלת הצדיקים מפני העונות והחטאות שעשה אין הדבר כן אלא אהוב ונחמד הוא לפני הבורא כאילו לא חטא מעולם ולא עוד אלא ששכרו הרבה שהרי טעם טעם החטא ופירש ממנו וכבש יצרו אמרו חכמים מקום שבעלי תשובה עומדין אין צדיקים גמורין יכולין לעמוד בו כלומר מעלתן גדולה ממעלת אלו שלא חטאו מעולם מפני שהן כובשים יצרם יותר מהם\".\r\nובהלכה ו כתב:\r\n\"גדולה תשובה שמקרבת את האדם לשכינה שנאמר שובה ישראל עד ה' אלהיך ונאמר ולא שבתם עדי נאם ה' ונאמר אם תשוב ישראל נאם ה' אלי תשוב כלומר אם תחזור בתשובה בי תדבק התשובה מקרבת את הרחוקים אמש היה זה שנאוי לפני המקום משוקץ ומרוחק ותועבה והיום הוא אהוב ונחמד קרוב וידיד וכן אתה מוצא שבלשון שהקדוש ברוך הוא מרחיק החוטאים בה מקרב את השבים בין יחיד בין רבים שנאמר והיה במקום אשר יאמר להם לא עמי אתם יאמר להם בני אל חי ונאמר ביכניהו ברשעתו כתוב את האיש הזה ערירי גבר לא יצלח בימיו אם יהיה כניהו בן יהויקים מלך יהודה חותם על יד ימיני וגו' וכיון ששב בגלותו נאמר בזרובבל בנו ביום ההוא נאם ה' צבאות אקחך זרובבל בן שאלתיאל עבדי נאם ה' ושמתיך כחותם\".\r\nובהלכה ז כתב:\r\n\"כמה מעולה מעלת התשובה אמש היה זה מובדל מה' אלהי ישראל שנאמר עונותיכם היו מבדילים ביניכם לבין אלהיכם צועק ואינו נענה שנאמר כי תרבו תפלה וגו' ועושה מצות וטורפין אותן בפניו שנאמר מי בקש זאת מידכם רמוס חצרי מי גם בכם ויסגר דלתים וגו' והיום הוא מודבק בשכינה שנאמר ואתם הדבקים בה' אלהיכם צועק ונענה מיד שנאמר והיה טרם יקראו ואני אענה ועושה מצות ומקבלין אותן בנחת ושמחה שנאמר כי כבר רצה האלהים את מעשיך ולא עוד אלא שמתאוים להם שנאמר וערבה לה' מנחת יהודה וירושלם כימי עולם וכשנים קדמוניות\". \r\nעכ\"ל הרמב\"ם. \r\nאך לגבי כפרה כתב הרמב\"ם (תשובה א ד):\r\n\"אף על פי שהתשובה מכפרת על הכל ועצמו של יום הכפורים מכפר, יש עבירות שהן מתכפרים לשעתן ויש עבירות שאין מתכפרים אלא לאחר זמן, כיצד עבר אדם על מצות עשה שאין בה כרת ועשה תשובה אינו זז משם עד שמוחלין לו ובאלו נאמר שובו בנים שובבים ארפא משובותיכם וגו', עבר על מצות לא תעשה שאין בה כרת ולא מיתת בית דין ועשה תשובה, תשובה תולה ויום הכפורים מכפר ובאלו נאמר כי ביום הזה יכפר עליכם, עבר על כריתות ומיתות בית דין ועשה תשובה, תשובה ויום הכפורים תולין ויסורין הבאין עליו גומרין לו הכפרה, ולעולם אין מתכפר לו כפרה גמורה עד שיבואו עליו יסורין ובאלו נאמר ופקדתי בשבט פשעם ובנגעים עונם, במה דברים אמורים בשלא חילל את השם בשעה שעבר אבל המחלל את השם אף על פי שעשה תשובה והגיע יום הכפורים והוא עומד בתשובתו ובאו עליו יסורין אינו מתכפר לו כפרה גמורה עד שימות, אלא תשובה יום הכפורים ויסורין שלשתן תולין ומיתה מכפרת שנאמר ונגלה באזני ה' צבאות אם יכופר העון הזה לכם עד תמותון\".\r\n\r\nואף שלמדנו בגמרא (קידושין מט:) שמועילה הרהור תשובה כדי להיחשב צדיק גמור, ביאר המנחת אשר (מועדים, יום כיפור):\r\n\"ואמרתי בזה, דבאמת שני פנים יש בתשובה כנגד שני פנים שבחטא, דהלא החטא מחייב והחטא גם מזהם ומטמא, החוטא מתחייב בעונש על חטאו, אך נפשו גם נפגמת ומזדהמת וכדברי הנביא \"רחצו הזכו\" (ישעיהו א' ט\"ז), \"הסירו הבגדים הצואים מעליכם\" (זכריה ג' ד') וכדו' במקומות רבים. וכנגד שני הפנים שבחטא יש שני פנים בתשובה, התשובה מכפרת על חיוב החטא, והתשובה מטהרת מטומאת החטא, וכל זה מבואר במקרא מלא (ויקרא ט\"ז ל'): \"כי ביום הזה יכפר עליכם לטהר אתכם מכל חטאתיכם לפני ה' תטהרו\", הרי ששתים הם עניני התשובה, הכפרה והטהרה.\r\nונראה דחלוקי כפרה יש, אבל לא מצינו חלוקי טהרה, כתיב \"מכל חטאתיכם לפני ה', תטהרו\", ואין הטהרה תלויה אלא בלבו של אדם, ובחלק זה מהני התשובה על כל העוונות כולם, וכן הוידוי אינו מעכב אלא את כפרת התשובה אבל לא את טהרתה. ואם עשה החוטא תשובה שלימה לפני המקום נעשה טהור וקדוש אף ללא וידוי וללא יסורים, אף שעדיין לא נתכפר מהחיוב שהתחייב על ידי חטאיו.\"\r\n\r\nכתבנו בשם המבי\"ט שכאשר אין גילוי שכינה בישראל אין צורך בכפרה של יסורים וכדומה. יש להוסיף שבדורות האחרונים יש בלבול גדול ביותר, ואנשים שעוזבים את דרך התורה היום הם קרובים לאונס.\r\nכך כתב מרן הראי\"ה קוק (אגרות הראיה קלח): \r\n\"אבל אם יחשוב כת\"ר כרב המון הלומדים, שראוי בזמן הזה לעזוב להפקר את אותם הבנים אשר סרו מדרכי התורה והאמונה על-ידי זרם הזמן הסוער, הנני אומר בפה מלא שלא זו הדרך אשר ד' חפץ בה. כשם שכ' תוס' סנהדרין כ\"ו ע\"ב ד\"ה החשוד, דיש סברא לומר דלא יפסל חשוד על העריות לעדות משום דחשיב כמו אונס, משום דיצרו תוקפו, וכה\"ג שכ' כן תוס' גיטין מ\"א ע\"ב ד\"ה כופין, שכיון שהשפחה משדלתם לזנות חשיבי כאונסין, כן היא ה\"שפחה בישא\" של זרם הזמן, שנתנו לה מן השמים שליטה טרם שתכלה לגמרי ותנדף כעשן, שהיא משדלת בכל כשפיה הרבים את בנינו הצעירים לזנות אחריה. הם אנוסים גמורים וחלילה לנו לדון אונס כרצון\".\r\nובשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי י) פסק על פי החזון איש שיש להחשיב את החילונים בימינו כתינוקות שנשבו. עוד הוסיף בעל פה שאפילו מי שגדל בבית תורני ועזב נחשב כתינוק שנשבה, ראה כאן: \r\n\r\n (<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=shgU33pVurs&list=PLi7_TRr4YEVgP_eD5Ob__MLjr0HzpGB2d&index=5\" target=\"_blank\">https://www.youtube.com/watch?v=shgU33pVurs&list=PLi7_TRr4YEVgP_eD5Ob__MLjr0HzpGB2d&index=5</a> – דקה 18-19).\r\n\r\n\r\nובספר אם הבנים שמחה (פ\"א) הביא מספר נתיב מצוותיך לר' אייזקל מקאמארנא (נתיב אמונה שביל ששי אות יו\"ד) שכתב:\r\n\r\n\"ומעתה בין תבין אחי אם בימי מרן האר\"י הי' התגברות הקליפות כל כך מה נאמר ומה נדבר בזמן הזה המר בודאי יש לנשק לכל מי שבשם ישראל יכונה ולעורר עליו אהבה וזכות כי כל מה שעושה הכל הוא מחמת התגברות הרע ומחמת הצרות והיסורים עד שנסתלק דעת כל אחד מהם וכל הרשעים שבמדינה זאת ובפרט במדינת אשכנז נשבע אני בחיי עולם שכולם אנוסים כתינוק שנשבה לבין הנכרים ובלי דעת ידברו וכולם מוכנים ברגע אחת לשפוך דמם כמים על קדושת שם הגדול באהבה ובשמחה ובלב שמח במחולין ורקודין\" עכ\"ל. \r\n\r\nדבריו הובאו בספר אם הבנים שמחה (פ\"א), וכתב על כך בספר אם הבנים שמחה בהמשך: \r\n\"ברור לי שגם עתה בעת שנזכה לגאולה בב\"א בודאי לא יהי' נדחה שום נפש מישראל אפילו מן הפושעים והמורדים היותר גדולים הנמצאים בזמנינו מה גם בימינו כמעט אינם נמצאים שיהיו בבחי' יודעים את רבונם ומכוונים למרוד בו ח\"ו רק המה כתינוק שנשבה בין העכו\"ם אשר אינם יודעים ולא נתגדלו על רוח התורה והמה אנוסים על הכל וכדברי הקדוש איש אלקי מקאמארנא הנ\"ל\".\r\n\r\nציינת שאתה כהן. אז בע\"ה כאשר ייבנה בית המקדש תעשה שאלת חכם אם תוכל לעבוד בבית המקדש, עי' רמב\"ם ביאת המקדש (ט יג).   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-25T15:55:26Z",
        "upvotes": 227
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:15:14.280Z",
      "filename": "2025-12-יש-תשובה-אם-עבדתי-עבודה-זרה.147101.html"
    },
    {
      "id": "147103",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147103",
      "title": "קניות בחול המועד לצורך שבת שלאחר החג",
      "question": "האם מותר לערוך קניות בחול המועד לצורך שבת שאחר המועד בשנה זו שאיסרו חג חל ביום ששי ?",
      "answer": "אם לא יהיה לך גם זמן לקנות וגם לבשל ולהתארגן, מותר.\r\nובמיוחד אם אתה עושה קניות לחג ומגדיל את הכמות לצורך השבת (שמירת שבת כהלכתה סז, כז; ל)\r\n\r\nמועדים לשמחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-21T22:56:20Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:15:27.436Z",
      "filename": "2025-12-קניות-בחול-המועד-לצורך-שבת-שלאחר-החג.147103.html"
    },
    {
      "id": "147104",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147104",
      "title": "הרחקת ילדינו מבני אחותי שאינם הולכים בדרך ה",
      "question": "שלום רב,\r\nאנו דתיים והמשפחה שלי לא.\r\nלאחיינית שלי יש דעות שאנחנו לא רוצים שישטפו את הילדים שלנו בהם.\r\nכיצד לנהוג?",
      "answer": "שלום.\r\nלמדו את הילדים, מהם הדרכים הטובות. ותבהירו להם שהיא הולכת בדרך אחרת, אבל לכם יש תורה ומוסר, וזו דרככם.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T00:02:44Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:15:35.980Z",
      "filename": "2025-12-הרחקת-ילדינו-מבני-אחותי-שאינם-הולכים-בדרך-ה.147104.html"
    },
    {
      "id": "147114",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147114",
      "title": "קבלתי על עצמי 2 דברים ואני לא מצליח לעמוד מהם",
      "question": "קבלתי על עצמי 2 דברים ואני לא מצליח לעמוד מהם, השאלה היא ‏איפה אני יכול ללכת בשביל ‏להתיר את הנדרים האלה, ואם אני יכול ביכלל?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nיש ללכת לרב שמבין בזה, והוא ישמע את הדברים, ויאמר לך איך להתיר אותם בצירוף עוד שני אנשים איתו. \r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-28T16:29:25Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:16:36.016Z",
      "filename": "2025-12-קבלתי-על-עצמי-2-דברים-ואני-לא-מצליח-לעמוד-מהם.147114.html"
    },
    {
      "id": "147115",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147115",
      "title": "מהן מצוות שניתן לייחד (לשם יחוד) שוב ושוב ללא חשש?",
      "question": "מהן מצוות שניתן לייחד (לשם יחוד) שוב ושוב ללא חשש?\r\nברכת המזון לצורך הדוגמה אינה אפשרית שכן צריך לאכול לחם עד לשבע ועל כן אין זו מצוה שאוכל לקיימה שוב ושוב ושוב בפרקי זמן קצרים..\r\nאשמח לסיוע ורעיונות לעניין הנ\"ל",
      "answer": "שלום\r\nספר החינוך מונה שש מצוות (מתוך תרי\"ג המצוות) שחיובן תמידי ולא יפסק מעל האדם אפילו רגע אחד בכל ימיו. ואלו הן : \r\n1) להאמין בה’, \r\n2) שלא להאמין לזולתו, \r\n3) ליחדו (הידיעה שה’ אחד), \r\n4) לאהבה אותו, \r\n5) ליראה אותו, \r\n6) שלא לתור אחר מחשבת הלב וראיית העינים. \r\n(וסימנן : \"שש ערי מקלט תהיינה לכם\").\r\nהייעוד המרכזי שלנו הוא לעשות את רצון ה', ללמוד תורה ולקיים מצוות. הלשם יחוד הוא רק תוספת לחיזוק ההבנה שאנו פועלים כעת לעשיית רצון ה'. אין צורך לומר על פעם או מספר רב של פעמים ביום לשם יחוד אלא להיות בתודעה שמעשינו הם לרצון ה' ולשמור מצותיו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-28T22:33:10Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:16:44.245Z",
      "filename": "2025-12-מהן-מצוות-שניתן-לייחד-לשם-יחוד-שוב-ושוב-ללא-חשש.147115.html"
    },
    {
      "id": "147116",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147116",
      "title": "דיבור עם גבר נשוי שהוא כמו אח בשבילי",
      "question": "בס\"ד שלום,\r\nלאחי יש חבר ממש טוב מפעם. ואחי כבר לא עונה לו לשיחות כי החבר הזה חופר לו. אז הוא מתקשר אליי ואנחנו מדברים ממש כמו אחים. (הבחור נשוי +2) אשתו יודעת שאנחנו מדברים. זה דיבור של התעניינות ודאגה אהבה כמו של אחים. אנחנו כבר שנים מדברים ופתאום זה מרגיש לי כזה אסור ולא בסדר. (הבחור דיי חרדי. אני דתייה לייט. אפילו שמדברים על מזג האויר ואיך עבר היום ומעודדים אחד את השני לדברים טובים וחיוביים. אין דיבורים על שטויות.)\r\nאבל הוא גם כזה בודד ואין לו עם מי לדבר ביום יום ואין לו חברים. (הוא היה כמו בן בית אצלנו כשהוא היה בן 12-16)\r\nמה הדין? מה לעשות?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nהוא צריך ללמוד לדבר עם אשתו!\r\nאשה היא גם חבירה לחיים, וכל קשר עם בחורה אחרת, ממש פוגע בחיי המשפחה!\r\nאימרי לו, שא. מחזקת אותו להרחיב את הקשר עם אשתו, ולכן, תדברו רק פעם בשבועיים.\r\nאח\"כ תעברו ל3 שבועות. וכו'. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T00:06:38Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:16:52.347Z",
      "filename": "2025-12-דיבור-עם-גבר-נשוי-שהוא-כמו-אח-בשבילי.147116.html"
    },
    {
      "id": "147117",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147117",
      "title": "קשר לפני חתונה",
      "question": "יש בעיה מתחינה הלכתית להתכתב עם גבר לשלוח תמונות צנועות וסרטונים של נשיקות? בעיקר דיבור של אהבה אבל אין פה שום מגע",
      "answer": "שלום.\r\nקשר עם גבר, זה למטרת נישואין.\r\nכל קשר אחר, בוודאי עם תמונות של נשיקות, גורם נזק, בעיקר לגבר! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T00:09:04Z",
        "upvotes": 103
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:17:00.519Z",
      "filename": "2025-12-קשר-לפני-חתונה.147117.html"
    },
    {
      "id": "147119",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147119",
      "title": "מותר לכהן או לוי לומר קדיש?",
      "question": "היי השאלה היא כזו: האם לכהנים או לוים מותר לקרוא קדיש ",
      "answer": "מותר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-26T22:21:56Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:17:16.688Z",
      "filename": "2025-12-מותר-לכהן-או-לוי-לומר-קדיש.147119.html"
    },
    {
      "id": "147120",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147120",
      "title": "השם אליה לאשה",
      "question": "שלום וברכה\r\nאני אליה ואני אישה בת 32, רווקה. \r\nקוראים לי על שם סבא שלי אליהו. אני שומעת הרבה ששמי הוא כביכול שם של בנים אבל אני יודעת שגם יש לא מעט בנות ששמן אליה ואין בעיה. האם יש צורך בשינוי שם? \r\nאם כן, מה לגבי השם אליענה? \r\n\r\nתודה\r\nאליה",
      "answer": "אליה הוא קיצור של אליהו שהוא שם של גבר \r\nאם את סובלת משם זה את יכולה לשנותול",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-27T21:40:24Z",
        "upvotes": 244
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:17:24.877Z",
      "filename": "2025-12-השם-אליה-לאשה.147120.html"
    },
    {
      "id": "147125",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147125",
      "title": "כבוד לאבא שמעיר הרבה",
      "question": "שלום כבוד הרב אני נער בן 16 וההורים שלי גרושים אז אני בן יחיד ואבא שלי חוזר בתשובה והוא מה שנקרא מקפיד על כל ההלכות והוא גם מצפה ממני להיות בדיוק כמוהו צדיק גדול עכשיו אני דתי ברוך השם ושומר תורה ומצוות אבל הרבה מאוד פעמים אבא שלי אני לא הייתי רוצה לקרוא לזה חופר אבל הוא מבקש ממני כל הזמן להתפלל ומזכיר לי דברים הלכתיים  שאני כבר יודע ברמה שזה כמה פעמים ביום וזה ממש גורם לרצות לעשות דווקא ולא לעשות אותם ואני לא יודע אם להגיד לו חאלס ושיפסיק או שפשוט לתת לו להמשיך \"לחפור\" לי אשמח שתענה \r\nתודה רבה .",
      "answer": "אם אתה יודע על רב או תלמיד חכם חשוב שאביך מתייעץ איתו, כדאי שתפגש איתו ותספר לו והוא ידבר עם אביך נ\"י ואולי יצליח להשפיע עליו לא ללחוץ עליך כי זה לא טוב, לא לו ולא לך. ובע\"ה יהיה תיקון לדבר לטובת שניכם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-05T08:51:36Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:17:59.276Z",
      "filename": "2025-12-כבוד-לאבא-שמעיר-הרבה.147125.html"
    },
    {
      "id": "147127",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147127",
      "title": "שם לבת תגל רינה או יסכה",
      "question": "כבוד הרב שלום, אני ובעלי רוצים לקרוא לילדה בשם תגל רינה, נשמח להתייעץ איך השם.. לגבי השם רינה- על שם דודה צדיקה מאוד שעשתה המון חסדים וגידלה אותי כאם, ( לא זכתה לילדים ונפטרה בגיל 60 ממחלת הסרטן), עבורי זו זכות גדולה כשם שני.. האם יש עם כך בעיה ? גם השם יסכה הוא אופציה.. ",
      "answer": "שמות טובים, גם השם רינה כשם שני.\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-26T22:25:43Z",
        "upvotes": 242
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:18:15.488Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת-תגל-רינה-או-יסכה.147127.html"
    },
    {
      "id": "147138",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147138",
      "title": "מנוי לאתר ללא תשלום",
      "question": "שלום כבוד הרב. יש לי מנוי חודשי לאתר כלשהו בחו\"ל. יום אחד גיליתי שלמעשה יש תקלה והם לא מחייבים את החשבון שלי למרות שיש לי גישה לאתר. הודעתי להם על כך ואמרו שיטפלו בזה. מאז עברו כמה חודשים ועדיין יש לי גישה לאתר בלי שאני משלם. האם חובה עליי \"להציק\" להם או לבטל את המנוי ולרכוש מנוי חדש על מנת לשלם?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכיוון שהם יכלו לבטל את המנוי שלך ולהגיד לך לעשות מנוי מחדש, והם לא עשו כך, נראה שהם לא דורשים ממך לעשות כך. \r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-11-03T23:46:31Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:19:14.169Z",
      "filename": "2025-12-מנוי-לאתר-ללא-תשלום.147138.html"
    },
    {
      "id": "147139",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147139",
      "title": "קבוצה לא מבצעית בשבת",
      "question": "שלום וברכה לרב \r\nאני מתנדב במדא מזה כבר שנתיים ולאחרונה החליטו שלא לסגור את הקבוצה (מדובר בקבוצה מעורבת דתיים וחילונים) בשבתות ומועדי ישראל(עד לפני שנתיים לא היו סוגרים ואז הקימו מהומה והחליטו לסגור והשנה התחילו שחזורים למתכונת הישנה), האם יש מקום להילחם על זה? מה דעת העוסקים? ואיך להגיב \r\nנ.ב. \r\nהקבוצה לא מבצעית ומיועדת בעיקר לדיבור \r\nהאם יש עניין גם אם לא הלכתי אלא מצד לשנוא את הרשעה ?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nכדאי מאוד להשתדל שלא להיות בקבוצה שיש בה שיח בשבת. \r\nאני מציע להבדיל בין קבוצה מקצועית לחלוטין, שאין בה שיח בשבת, ובקבוצה הזו אתה יכול אתה יכול להיות להיות, לבין קבוצה של דיבורים אחרים ששם אינך חייב להיות. \r\nבכל מקרה לא לעשות מחלוקת על זה. \r\nברכה והצלחה. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-28T16:36:35Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:19:22.392Z",
      "filename": "2025-12-קבוצה-לא-מבצעית-בשבת.147139.html"
    },
    {
      "id": "147140",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147140",
      "title": "\"אסור ליראת שמים שתדחק את המוסר הטבעי\" לעומת \"אכזרי כעורב\"",
      "question": "הגמרא במסכת עירובין (כא:-כב.): \"שחורות כעורב בבמי אתה מוצאן... רבא אמר במי שמשים עצמו אכזרי על בניו ועל בני ביתו כעורב כי הא דרב אדא בר מתנא הוה קאזיל לבי רב אמרה ליה דביתהו ינוקי דידך מאי אעביד להו אמר לה מי שלימו קורמי באגמא\" ומפרש המהר\"ל בנתיב התורה פרק ג: \"רבא סובר אין מתקיימת אלא במי שעושה עצמו על בניו אכזרי, לפי שנפשו ודעתו קשורה בבניו, וכאשר נעשה אכזרי על בניו אשר נפשו ודעתו קשורה בהם, מורה זה שהוא שכלי לגמרי, כאשר הדעת הוא שכלי, והוא דוחה הדעת של אדם מפני התורה, שהיא שכל נבדל לגמרי.\" כיצד מסתדרים דברי הגמרא ובמיוחד דברי המהר\"ל עם האמירה המפורסמת של הרב קוק \"אסור ליראת שמים שתדחק את המוסר הטבעי\r\nשל האדם, כי אז אינה עוד יראת שמים טהורה\" (שמונה קבצים א עה)\r\nתודה רבה לרב",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nדומני שהתשובה לשאלתך מצריכה הבנה יותר מורכבת של שני המקורות. האכזריות כעורב אין פירושה שהאדם אדיש לגורל משפחתו, אלא שעל מנת לגדול בתורה הוא נאלץ להעמיד מעל זה את הערך של שקידת התורה. לבו מלא רצון להיטיב למשפחתו - ויחד עם זה הוא מבין שכעת המשימה הנכונה יותר עבורו ועבורם היא התמסרותו לתורה. הדגש בדבריי אינו רק על הזמניות של תקופת \"אכזרי כעורב\", אלא גם ובעיקר על מהותה: היישום המעשי נראה אכזרי, אבל הלב לא מתקשח, אלא מעמיד סולם ערכים שבו שקידת התורה גוברת. מסתבר שזו גם אינה הוראה נכונה לכל אדם, אלא למי שנסיבות חייו לא מאפשרות לו לשקוד על התורה בד בבד עם הדאגה למשפחתו, והוא נאלץ בעל כרחו לבחור בין השתיים, והגמרא מעודדת את בחירתו בתורה, אם היא נעשית משיקול אידאולוגי נקי שאין בו שמץ רוע לב ואדישות אלא הגדלת מימד הדעת.\r\n\r\nמאידך, את המשפט המפורסם \"אסור ליראת שמיים שתדחק את המוסר הטבעי\" אין לפרש כהנחיה גורפת שבכל צומת שבה יראת שמיים תעמוד מול מה שנראה כעשיית טוב לזולת - ההכרעה האוטומטית היא לטובת המוסר הטבעי. יש צמתים שבהם נכריע אחרת. הראי\"ה לא מדבר על סתירה נקודתית אלא על דרך חיים, על הרצונות והשאיפות לטווח הארוך, וכאן המבחן ליראת שמיים אמיתית: כזו שבסופו של דבר מעצימה את הרצונות הטובים והמעשים הטובים.\r\n\r\nאסתייע בשתי פסקאות מתורת הרב: בשמונה קבצים, קובץ א ריב: \"ישנם בעלי השגה בהירים וצדיקים גדולים, שמרוב חשק לבבם בהשגות בהירות ומופשטות ובדבקות אמיתית בה' יתברך אינם יכולים להרחיב את דעתם בפרטי הלכות ומעשים פרטיים. אע\"פ שהיא לקותא וחולשא נפשית, מכל מקום מוצא הדבר הוא ממקור הטוהר... ורבי עקיבא שדרש על כל קוץ וקוץ תילי תילים של הלכות, כמו שכתוב 'קווצותיו תלתלים שחורות כעורב', במי אתה מוצא אותן? במי... שמשים עצמו אכזרי על בניו כעורב\". הרב כותב שמדובר על סתירה הנובעת מ\"לקותא וחולשא נפשית\", אך שורשה בקודש. הדוגמה של רבי עקיבא כנראה אינה מקרית: ידוע המעשה עם אשתו, ומסירותם ההדדית לתורה, ולאחר מכן עשה לה \"עיר של זהב\" כהוקרה על מסירותה. ומה הרווחנו מזה? תורה ענקית של רבי עקיבא, שכל התושבע\"פ שלנו בנויה עליו (עיין סנהדרין פו ע\"א: \"וכולהו אליבא דרבי עקיבא\").\r\n\r\nובאורות התורה יב,ב: \"דרך ארץ קדמה לתורה... ואם יש הכרח לפעמים להביא את שפעת התורה בלא ההקדמה של השתרשותו של המוסר הטבעי בטהרתו - זהו דרך של הוראת שעה, והחיים מוכרחים להיות מסבבים שישוב המהלך לסדרו האיתן: הקדמתו של המוסר הטבעי בכל שלמותו, כדי לבנות על מצעו את הטרקלין של התורה והיראה העליונה\".\r\n \r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-10-30T00:02:34Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:19:30.524Z",
      "filename": "2025-12-אסור-ליראת-שמים-שתדחק-את-המוסר-הטבעי-לעומת-אכזרי-כעורב.147140.html"
    },
    {
      "id": "147141",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147141",
      "title": "יזכור על הורה לא יהודי",
      "question": "שלום רב, \r\nאני גיורת. אימי שלא הייתה יהודיה נפטרה. \r\nהאם נכון לומר יזכור? אם כן - באיזה נוסח? שמעתי שיש לומר את הנוסח הרגיל אך להחליף מילה \"נשמה\" במילה \"נפש\". אך באופן זה איני מבינה את משמעות הבקשה, שכן לא מובן לי כיצד אוכל לבקש ש\"תהא נפשה צרורה בצרור החיים...\", כיצד ניתן להשוות נפש לא יהודי לנשמות ישראל.\r\nתודה מראש.",
      "answer": "מידת הטוב מחייבת להכיר תודה לי שהולידוך וגידלוך\r\nוביום השנה לזכור אותם. \r\nהנוסח לא מחייב מותר גם להמציא נוסח מקורי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-27T21:48:24Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:19:38.604Z",
      "filename": "2025-12-יזכור-על-הורה-לא-יהודי.147141.html"
    },
    {
      "id": "147144",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147144",
      "title": "מצב הציונות הדתית",
      "question": "שלום רב!, אמנם באיחור של 6 שנים אבל אני מרגיש שהתשובה אינה מספקת אותי.\r\n\r\nאני תלמיד שיעור א בישיבה גבוהה וכל אותם הדברים כואבים גם לי, וברוך ה גדלתי במשפחה מאוד חזקה, אבל גדלתי בגוש דן בסביבה שהיא דתי לייט, מעורבת, בני עקיבא, חוסר שמירת נגיעה, וכו וכו.\r\n\r\nאז נכון צריך ללמד זכות על כל יהודי ויהודי תוצאות לא רואים מייד, אבל גדלו איתי אנשים גדולים, עם כוחות עצומים שגדלו במערכת חינוך הדתית ויצאו בשאלה/ ימשיכו להיות דתי לייט. נשמות גדולות שפשוט מתפספסות, שאם פעם לא יצליחו למצות את עצמם. ונראה שאף אחד לא עושה עם זה שום דבר\r\nסניף בני עקיבא אצלנו חסר כל ביקורת עם אף אחד שינסה לדחוף אותו לכיוון מסוים, הרב דיבר על גדולי דור שמחנכים לאט לאט אבל נראה שאין אף אחד שמנסה לחנך. וגם אם יש כמה רבנים שמדברים לנוער הם בודדים ומשיגים אם בכלל תוצאות מועטות. עשרות אחוזים של דתלשים, עירוב בין בנים לבנות שהוא פשוט בזיוני, הדת הפכה למשהו צדדי, הרב, אני עכשיו חוזר מהקפות שניות, מהמעמד המרכזי בעיר, הריקודים היו בלי מחיצה ומבין הנואמים היה רק רב אחד שדיבר!! \r\nואין אף אחד שמנסה לעשות משהו. אין אף אחד שזועק!\r\n \r\nנכון שצריך ללמד עליהם זכות, אבל מרגיש לי שהרב לא ענה על השאלה, למה זה קורה?? איך אפשר לתקן את זה? ובכל זאת, למה אין מי שיזעק??\r\nולמה הרב התכוון כשהוא דיבר על החינוך האיטי כי לפחות אני הרב לא רואה איזה פעולות נעשות בעניין\r\n\r\n\r\n*באופן כללי הרב, אחוזי הדתלשים בציונות הדתית הם 25 אחוז בסקרים ה\"מפרגנים\" ו50 אחוז בשאר",
      "answer": "שלום.\r\nיש בקבוק חצי ריק, אבל גם חצי מלא.\r\nהעין שלך רואה רק את הפגמים, ויש רבים כאלה.\r\nעין טובה זה לראות את הפגמים, ולראות גם את החיוב.. עשרות ישיבות גבוהות/הסדר.\r\nעשרות מכינות.\r\nעשרות אלפים לומדי דף יומי\r\nאלפי לומדי צורבא.\r\nכך מקבלים כוח להתמודד עם הפגמים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T00:20:09Z",
        "upvotes": 191
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:19:56.822Z",
      "filename": "2025-12-מצב-הציונות-הדתית.147144.html"
    },
    {
      "id": "147149",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147149",
      "title": "עלייה לבית עלמין באסרו חג שמחת תורה",
      "question": "האם מותר לעלות לבית העלמין באסרו חג? של שמחת תורה",
      "answer": "מצד ההלכה מותר לעלות לקבר באיסרו חג. אמנם יש הנוהגים שלא לעלות לקבר באיסרו חג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-25T11:50:09.17Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-13T18:20:25.204Z",
      "filename": "2025-12-עלייה-לבית-עלמין-באסרו-חג-שמחת-תורה.147149.html"
    },
    {
      "id": "147153",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147153",
      "title": "איך רוח אלוקים מרחפת על המים שנבראו רק ביום השני?",
      "question": "אם לא היה כלום בבראשית אז איך \"רוח אלוקים מרחפת על פני המים\" כאשר נברא ביום השני?",
      "answer": "לא נזכר שהמים נבראו ביום השני אלא שהרקיע חילק את שני סוגי המים שהיו מקודם.\r\nחלק נקבע ממעל וחלק מתחת אבל הם היו ביום הראשון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-30T15:12:34Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:51:44.189Z",
      "filename": "2025-12-איך-רוח-אלוקים-מרחפת-על-המים-שנבראו-רק-ביום-השני.147153.html"
    },
    {
      "id": "147158",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147158",
      "title": "המשך לתשובת הרב",
      "question": "הרב אני לא התכוונתי להחריב עולמות. אני בסך הכל כתבתי זאת מכאב לב... לא כתבתי דעות (אני מקווה) אלא עובדות. זו עובדה שחברה רעה גוררת את האדם. זה ידוע שלא כל מי שבא לבית הכנסת צדיק ובכלל צריך לבדוק אם היה עדיף שהוא לא היה בא בכלל מרוב הדיבורים הרבים שלו במקומות בתפילה שיש איסור מוחלט וגרימה לרדידות המקום. וידוע גם שיש ערים שלמות במדינת ישראל שרובם כאלה ושמאוד קשה למצוא בית כנסת ברמה. הרב אני לא רוצה לצאת כמוהם. מה הרב רוצה שאני אעשה? שאני אסתכל על המציאות מבעד למשקפיים שמעוותות אותם? אותי חינכו בבית להסתכל על הכל בצורה ביקורתית ולראות את המציאות כפי שהיא. אפשר עד מחר ללמד עליהם זכות, אבל אם הסבירות שכל האנשים האלה הם שוגגים שואפת ל-0 (ובאמת ניתן להוכיח את זה על ידי ההסתברות במתמטיקה) אז למה לי לעבוד על עצמי? \r\nאני לא מתכוון לא להתריס ולא לעצבן. זו סוגייה שבאמת נוגעת לליבי שאני נמצא בה בכאב לב. אני לא מרגיש שאני מתפלל עם עמי ערצות, אני יודע לוגית שהם כאלה אלא אם כן יוכיחו לי אחרת... רוב האנשים עובדים מהבטן אני יוגע.. אבל אני (אני משתדל) עובד בעיקר עם השכל...",
      "answer": "תרומם\r\nתראה איך לארגן שיעור במקום\r\nתחשוב על יוזמה להוסיף שם קודש\r\nתתפלל על זה\r\nתהיה דוגמה אישית מתוך חיבור ואכפתיות.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-10-29T05:37:14Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:52:21.641Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לתשובת-הרב.147158.html"
    },
    {
      "id": "147165",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147165",
      "title": "ניאוף האימא",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nלצערי גיליתי כי אימא שלי נמצאת בקשר כבר המון זמן עם גבר אחר (אלמן) והיא עדיין נשואה לאבא שלי על הדף מה שנקרא. אמרתי לה על גירושים ושתתגרש והיא לא רוצה. השאלה שלי היא האם הדבר הזה יכול להשפיע עליי, על הילדים שלה? כמו קללת דורות? ואם כן איך הילדים יכולים לתקן את זה כדי לא להיפגע ממעשה נורא כזה של האימא?",
      "answer": "שלום.\r\nאין לכם אחריות על ההורים שלכם!\r\nוהמצב של האמא, לא משפיע כלל עליכם!\r\nלכו בדרך טובה, חזקו את המשפחה, והגבירו את האהבה בתוך משפחתכם! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T23:39:56Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:53:09.756Z",
      "filename": "2025-12-ניאוף-האימא.147165.html"
    },
    {
      "id": "147171",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147171",
      "title": "\"לגנוב\" לקוח?",
      "question": "אני מתחיל להעביר שיעורים פרטיים במתמטיקה ומציע מחיר נמוך. האם מותר לי להכנס לפורומים ציבורים של אנשים שיצרו קשר עם מורה פרטי ולהציע להם מחיר יותר נמוך? אני לא יודע אם הם קבעו איתו כבר או לא. אני רק רואה שהם התעניינו בהודעה של המורה.\r\nאם זה מותר אז זה יעזור לי מאוד בעבודה. תודה ויום טוב",
      "answer": "חכמים התירו לקיים תחרות עסקית לטובת הלקוחות שירוויחו סחורה באיכות טובה יותר ובמחיר טוב יותר. ולטובת הסוחרים שירוויחו לקוחות.\r\nעל בסיס זה התירו לחלק \"קליות ואגוזים\" (חלוקת מבצעי מתנות) על מנת למשוך לקוחות להגיע אל החנות שלך וכדו'..(משנה בבא מציעא סוף פרק ד)\r\nהיתר זה קיים כל עוד הלקוח לא נכנס לבית העסק של חבירו, ולכן לקוח שנכנס כבר לתוך חנותו של חבירו אסור לשדלו לבא לקנות בחנות שלך. (שו\"ת חתם סופר חו\"מ סימן עט, אוסר מדין יורד לאומנות חבירו כשעושה בתוך של חבירו) כמו כן התירו להוזיל מחירים ובלבד שהדבר מייצר תחרות הוגנת ובמידה שהסוחרים האחרים שבתחום יכולים להתחרות באופן זה (פתחי תשובה על חושן המשפט קנו סק' ח תשובת \"פנים מאירות\")\r\n\r\nלאור הנ\"ל נראה, שאם הוזלת המחיר שלך היא סבירה בגדר שנתבאר לעיל, וכמו כן המציאות היא שהלקוחות האחרים הם בגדר של \"לא נכנסו לחנות\" (לא התחילו התקשרות עיסקית עם המורה האחר כנכתב לעיל) מותר לך להציע את שירותך כמורה, במידה והדבר לא עונה על התנאים הנ\"ל - נראה שהדבר אסור (להרחבה- ניתן לעיין בפתחי חושן חלק ה' פרק ט)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-04-21T09:34:18Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:53:52.262Z",
      "filename": "2025-12-לגנוב-לקוח.147171.html"
    },
    {
      "id": "147173",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147173",
      "title": "שימוש בסחורה שיש ספק שזה נגנבה",
      "question": "לפני כשמונה חודשים, חיפשתי חברה שמוכרת קרטונים לאחסון והשומר באזור תעשייה הפנה אותי לבן אדם שלדבריו מוכר עודפים.  מדובר במחסן קטן עם מעט סחורה. בלי לחשוב יותר מידי, קינתי אריזת קרטונים. הרכבנו אותם ואיחסנו דברים בהם. בדיעבד עולה חשש אצלי שמדובר בסחורה שנגנבה, למרות שייתכן וזו הושגה ברשות. לא נראה שיש דרך לבדוק את זה. האם עלי לזרוק את הקרטונים? או האם יש משהו אחר שעלי לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבהלכה מצינו שיש כאלו שאסור לקנות מהם, כגון לקנות מהרועים צמר או חלב משום שאנו חוששים שגזל דברים אלו שולחן ערוך חו\"מ שנח, א). \r\nוכן אסור לקנות מאדם שחזקתו גזלן, אם חזקת כל ממונם הוא מגזל.\r\nאך דין זה נאמר רק על דברים שהרוב של הרועים שמוכרים זה מהגזל. \r\nלגבי קרטונים החשש אינו ברמה כזו ולכן לא היה איסור לקנותם. \r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-29T23:37:38Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:54:08.472Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בסחורה-שיש-ספק-שזה-נגנבה.147173.html"
    },
    {
      "id": "147175",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147175",
      "title": "אדם המזלזל באימי",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nאימי דיברה עם אחיה החילוני היום והוא זלזל בה מאוד, הוא הטיח בה האשמות שהיה לי קשה לשמוע. כמובן שלאחר מכן הרגעתי אותה אך לאור המציאות שזוהי לא הפעם הראשונה שזה קורה הרגשתי צורך להגן על אימי ולכתוב לדוד שלי הודעה מכבדת אך ברורה שיפסיק עם ההתנהגות הזו, יש בי רצון להגן עליה אך גם לעשות את המעשה הנכון ולא לרדת לרמתו. אני לא יודעת אם ההודעה שלי תעזור או רק תחמיר את המצב, אני לא כל כך מכירה אותו... אשמח לשמוע את דעת הרב ואת דעת התורה. תודה רבה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nהדרך היא, להתרחק מהאח הזה!\r\nלא להתקשר, לא לדבר, ולא לתת לו מוסר והדרכות!\r\nאם הוא יתקשר, לענות לו בנימוס קר.\r\nלעזור לאימא שלך להתרחק ממנו.\r\n\"הרחק משכן ומחבר רע\"! זו הדרכת חכמים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T23:43:47Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:54:24.823Z",
      "filename": "2025-12-אדם-המזלזל-באימי.147175.html"
    },
    {
      "id": "147178",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147178",
      "title": "ילדת אומנה שלא מרגישים איתה בנח",
      "question": "אני קיבלתי לביתי ילדת אומנה בת 12 \r\nאני לא מרגישה איתה בנוח ולא בנותיי\r\nהילדה לא אמינה לא נחמדה והכי חשוב לא מרגישה שייכות לבית ולמשפחה\r\nהיא כבר שנה כאן ולי זה הכי קשה\r\nאני שואלת אם אפשר להחזיר אותה לאן שהיא שייכת\r\nלפנימייה שם תסתדר עם חברות והכי טבעי לה",
      "answer": "שלום.\r\nאם  לכם לא נעים איתה, גם לה זה מזיק!\r\nהאומנה, תפקידה להעניק משפחתיות למי שאין לו.\r\nאם זה לא הצליח, החזירו אותה לפנימיה.\r\nאם אתם רוצים לקבל הדרכה, אולי לשנות יחס כלפיה, ואז, גם היא תשנה, אתם צריכים ייעוץ, כיצד לעשות את הניסיון. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-27T23:46:51Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:54:49.135Z",
      "filename": "2025-12-ילדת-אומנה-שלא-מרגישים-איתה-בנח.147178.html"
    },
    {
      "id": "147181",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147181",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-13T17:55:07.296Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.147181.html"
    },
    {
      "id": "147182",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147182",
      "title": "עבודה בין אשה לגברים",
      "question": "אשתי מאפרת והציעו לה עבודה לאפר 2 נשים ו4 גברים להפקה.\r\nהאם היא יכולה לקחת עבודה זו? האיפור קורה במקום פתוח לעיני כולם.\r\nהמצב הכלכלי שלנו לא מזהיר כך שאנחנו כן צריכים את העבודה הזו.\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nלאשה קל להתיר לאפר גבר. כי הבעיה היא של הגבר, ואם הוא רוצה, אין לה איסור.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-28T23:07:45Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:55:15.386Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-בין-אשה-לגברים.147182.html"
    },
    {
      "id": "147183",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147183",
      "title": "שימוש בכדור GYRO בשבת",
      "question": "יש כדור שבתוכו נמצא כדור אחר. עם הזזת הכדור (החיצוני) הכדור הפנימי נע במהירות גבוהה יותר מהכדור החיצוני ויוצר התנגדות לתנועת היד. הכל פועל באופן מכני לחלוטין וללא סוללה או מקור חשמלי. האם מותר לצורך הנאה (יש גם היבטי אימון של היד בשימוש בכדור) לשחק ולהשתמש בכדור זה בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנראה שהדבר מותר אפילו אם אדם משתמש לצורך חיזוק  השרירים. האדם לא מתייגע ומזיע מזה.  ואין בכך עובדין דחול אם האדם משתמש בביתו (ראה ציץ אליעזר ח\"ו סי' ד).\r\n  \r\n\r\nהרחבה:\r\nזה לשון הציץ אליעזר (ח\"ו סי' ד אות ט): \r\n\"אולם עשיית תרגילים על הכלי - תרגיל - קטן המשמש רק לשם אימון כף היד ואצבעותיו, וכפי שנוכחתי לדעת אין מתעייפין כמעט כלל מעשיית התרגיל בו, ואינו מביא בהחלט לידי זיעה, והחזקת הכלי אינו עושה רושם של עובדא דחול וליכא שום אוושא מילתא בהחזקתו, ולכן מכיון שעשוי גם לבריאים, יש להתיר האימון בו כדרך שמצינו בשו\"ע /או\"ח/ בסי' שכ\"ח שהתירו הסכה בשמן לבדו מכיון שגם דרך הבריאים לסוך אותו ולא מינכר שהוא לרפואה ע\"ש ובסי' שכ\"ח סעי' כ\"ב וכן במשנה ברורה שם בסי' שכ\"ז סק\"ב וכן עיין גם בשו\"ע שם /או\"ח/ בסי' שכ\"ח סעי' ל\"ב במה שנפסק שהחושש בשיניו מגמע חומץ ובולע וכו', ובסעיף ל\"ז במה שנפסק דכל אוכלים ומשקים שהם מאכל בריאים מותר לאכלן ולשתותן אף על פי שהם קשים לכמה דברים ומוכחא מילתא דלרפואה עביד אפ\"ה שרי, ע\"ש ובמג\"א סק\"ב ובמחצה\"ש שמסביר מפני כיון שעכ\"פ אינו ניכר מתוך מעשיו שעושה מעשה רפואה. וכן במ\"ב ס\"ק קי\"ז עיין שם. והנלע\"ד כתבתי\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-31T15:20:01Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:55:23.515Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בכדור-GYRO-בשבת.147183.html"
    },
    {
      "id": "147184",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147184",
      "title": "לחשוש משעטנז בהזמנת בגד צמר מהאינטרנט?",
      "question": "הזמנתי סריג מהאינטרנט מצמר, האם אני צריכה לחשוש משעטנז?\r\nכשבדקתי ממה הוא עשוי רשום רק צמר ולא עוד משהו, הסריג סרוג עם טקסטורה ודוגמאות.\r\nיש ממה לחשוש?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה\r\nאם אין תפירות ואין ביטנה  אין לחשוש  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-29T16:25:01Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:55:31.632Z",
      "filename": "2025-12-לחשוש-משעטנז-בהזמנת-בגד-צמר-מהאינטרנט.147184.html"
    },
    {
      "id": "147186",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147186",
      "title": "יצירת כלי המקדש",
      "question": "כתוב בגמרא בר\"ה:\"...אמר אביי לא אסרה תורה אלא שמשין שאפשר לעשות כמותן כדתניא לא יעשה אדם בית תבנית היכל אכסדרה תבנית אולם חצר כנגד עזרה שלחן כנגד שלחן מנורה כנגד מנורה.\"\r\nואיך מכון המקדש עושים כלים, אם לא בטוח שישתמשו בהם, וזה איסור דאורייתא לעשות כלי מקדש...",
      "answer": "מצות בניין המקדש היא מצווה נצחית, כדברי חז\"ל: \"כל מקום שנאמר 'לי', הרי זה קיים לעולם ולעולמי עולמית... בקדש הוא אומר: ועשו לי מקדש! במזבח הוא אומר: מזבח אדמה תעשה לי!\" (ספרי במדבר פיסקה צב). מוני המצוות מונים מצוה זו כאחת מתרי\"ג מצוות הנוהגות לדורות, כך אמרו חז\"ל 'וכן תעשו – לדורות!\" (ראה סנהדרין טז,ב; שבועות טו,א. ראה ספר המצוות להרמב\"ם עשה כ; סמ\"ג עשה קס\"ג; חינוך מצוה צה). ואמנם, יש אומרים שהכנת המנורה היא פרט ממצווה זו (רמב\"ם ספר המצוות שם), ויש אומרים שהיא מכשיר למצות הדלקת המנורה (רמב\"ן בהשגותיו לספר המצוות עשה לג).\r\n \r\nאכן נאמר בגמרא (מסכת ראש השנה כד,א): \"לא יעשה אדם בית תבנית היכל, אכסדרה תבנית אולם, חצר כנגד עזרה, שלחן כנגד שלחן, מנורה כנגד מנורה\", אך כוונת הדברים היא שאסור לאדם לעשות שולחן או מנורה לצורכו האישי, או לצורך אדם אחר. אולם, מותר לעשות מנורה כדי שניתן יהיה להדליק בה נרות בבית המקדש, או לעשות שולחן כדי לערוך עליו את לחם הפנים. כאשר עושים את כלי המקדש למטרה זו, לא רק שהדבר מותר, אלא זו גם מצוה מפורשת בתורה כפי הנזכר בפרשת תרומה (שמות פרק כה) וברמב\"ם (הלכות בית הבחירה פרק א).\r\nמכון המקדש מכין את כלי המקדש לצורך העבודה במקדש כאשר הדבר יתאפשר, ולפיכך אין בזה חשש איסור, אלא זו מצוה מן התורה.\r\nבנוסף לכך, לדעת אגרות משה לר\"מ פיינשטיין זצ\"ל (שו\"ת אגרות משה יורה דעה חלק ג סימן לג) כאשר עושים כלים בצורת כלי מקדש על מנת להתלמד בהם, אין בכך איסור וכדברי הגמרא שם 'להתלמד שאני', ואלו דבריו:\r\n \r\n\"עשיית צורת המשכן ועשיית מנורה, שמן המשחה, וקטורת... והנה כשעושה להתלמד אפשר ג\"כ שמותרין דמשמע דלהמסקנא דלהתלמד מותר אף בעשיית צורות לבנה שעשה ר\"ג, מותר נמי כל הנלמדין מפסוק זה דלא תעשון אתי. ומש\"כ שם בשלמת חיים דנראה לו דלהתלמד הוא דוקא במקום דצריכים למעשה, הנה מה יעשה עם שמן המשחה שרק שמן המשחה אחד היה שעשה משה רבינו במדבר ויותר לא יעשו לעולם כמפורש בכריתות דף ה' ע\"א וברמב\"ם פ\"א מכלי המקדש ה\"ה, ומ\"מ העושה להתלמד פטור אף שאין שום צורך בזה לעולם, אלמא דזה גופיה לידע למעשה עצם המצוה איך עשה זה משה רבינו במדבר נמי הוא ענין למוד תורה ששייך ע\"ז היתר דלהתלמד, אף שהתם הוא איסור חמור דכרת, וכ\"ש שאין לאסור בעשיית דברים ששמשו במקדש שאין בהו כרת, ואולי גם לאו ליכא, שאם אך מותר להתלמד מותר אף בזה\"ז אף שאין בזה צורך למעשה לא עתה ואף לא לעתיד כמו המשכן ובית ראשון ושני שהיו, דלעתיד יהיה בנוי באופן אחר האמור ביחזקאל, עיין ברמב\"ם ריש פ\"א מהלכות בה\"ב, שמ\"מ שייך ענין להתלמד\".\r\n\r\nבאשר לשאלתך אם המנורה כשרה?\r\n\r\nאכן כן! המנורה היא כשרה, המשנה במנחות מתארת מה מעכב במנורה: שבעה קנים, כלומר אפי' אם הצורה של הקנים מעוגלת או ישרים הרי זה כשר כי זה אינו מעכב. חז\"ל לומדים בפרט וכלל ופרט שכל מנורה ממתכת כשרה למקדש, ואכן המנורה של המכון נעשתה בתחילה ממתכת [ברונזה] ולאחר מכן ציפו אותה בזהב ממקשה אחת. ברגע שהיא ממתכת אין צריך להקפיד על מקשה אחת ועל קישוטי המנורה. אבל הזהב נעשה במקשה אחת בצורה מיוחדת. \r\n\r\nהשאלה של טומאה: נכון שאנו טמאים והמנורה נעשתה בטומאה, אבל אפשר יהיה לטהר אותה בע\"ה כשיבנה המקדש על ידי שמטבילים אותה במקווה וכדומה. כך שהמצווה לעשות מנורה לא התבטלה וניתן עדיין לעשותה. \r\n\r\nשיהיו בשורות טובות. \r\nהרב אברהם כהנא\r\nמכון המקדש\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-27T20:13:59.493Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:55:44.853Z",
      "filename": "2025-12-יצירת-כלי-המקדש.147186.html"
    },
    {
      "id": "147187",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147187",
      "title": "שאלה על פדיון בן זכר",
      "question": "שלום רב,\r\n\r\nבשעה טובה נולד לאשתי ולי בן זכר בכור.\r\n\r\nלא היו הפלות קודם לכן, ראיתי שבמידה והבן הינו לוי או כהן לא פודים.\r\n\r\nהצד של אמא של אישתי הם לויים (סבא רבא של הילד לוי) האם נדרש לפדות את הילד?\r\n\r\nתודה רבה,\r\n\r\n",
      "answer": "אם אבא של אשתך לא לוי או כהן ואתה לא לוי או כהן אז צריך לפדות. אם נולד לבת לוי או כהן בן בכור הוא פטור מפדיון אבל אם רק האמא של היולדת היא בת לוי או בת כהן אזי הנכד חייב בפדיון.\r\n\r\nשתזכו לרוות ממנו הרבה נחת יהודית ושירבו עוד שמחות אצלכם במשפחה.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-28T13:24:14Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:55:52.971Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-על-פדיון-בן-זכר.147187.html"
    },
    {
      "id": "147188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147188",
      "title": "בר מצוה כשתאריך לידה עברי י בניסן",
      "question": "שלום,\r\nמאחר והצמידות לפסח, מתלבטים מתי לעשות את האירוע עלייה לתורה.\r\nהפרשה יוצאת בשבת, כאשר השנה במוצ\"ש  ליל הסדר...\r\nוהיום הולדת יוצא שלישי, כך שהעלייה לתורה, שמתוכננת בכותל , אמורה להתקיים בחמישי ממש צמוד לחג הכי לחוץ של השנה.\r\nהאם ניתן להקדים את הכותל לט ניסן יום שני? או שכדאי לדחות הכל לאחרי פסח? כולל שבת בר מצווה?",
      "answer": "לרוב הפוסקים לא עולים לתורה לפני תאריך הבר מצוה. אם אתם פוסקים כרב עובדיה, וזה היום שהוא מתחיל להניח תפילין, אז הוא יכול לעלות לתורה גם ביום שני ט' בניסן (ילקוט יוסף דיני חינוך קטן, עמוד קיד). \r\nכדאי שהוא יעלה לתורה ביום חמישי, כי צריך לעלות צמוד לבר המצוה. אפשר לעשות עליה במתכונת מצומצמת בכותל עם הסבא וסבתא ומעט אורחים או בבית הכנסת שלכם (ואז יותר קל להזמין אנשים) או ללא אורחים כלל. ארוע גדול אפשר לעשות אחרי פסח ועדיף בשבת (יש לבדוק איך לעשות בספירת העומר) או בחול המועד (ויש את בעיית האוכל).\r\nהכל תלוי מה אתם מתכננים.\r\n\r\nשיהיה בשעה טובה ותזכו לרוות ממנו הרבה נחת יהודית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-28T18:33:49Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:56:01.129Z",
      "filename": "2025-12-בר-מצוה-כשתאריך-לידה-עברי-י-בניסן.147188.html"
    },
    {
      "id": "147189",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147189",
      "title": "מצוות פרו ורבו- עיון",
      "question": "מצוות פרו ורבו:\r\nכבוד הרב יש לי 2 שאלות בעניין מצוה זו לאחר קריאת הפרשה:\r\nשאלה ראשונה יש לי אולי תרוץ השנייה כלל לא:\r\n1.\tרשי מפרש על בראשית שלא היה לו ל ק.ב.ה. להתחיל אלא מפסח וכו.\r\na.\tאם כן היה מדלג על מצווה זו ואיך היינו יודעים:\r\nb.\tתרוץ : הכוונה של רשי היא לא לדלג על \"בראשית אלא לא להתחיל בה ושייכתב מאוחר יותר בתורה: ממילא אין מוקדם ומאוחר בתורה.\r\n2.\tרש\"י מפרש שצריך שני ילדים כי אחד אינו ריבוי:\r\na.\tקשה לי שהרי שניים אינו ריבוי כלל אלא השוואה: היו שני הורים ועשו 2 ילדים ואין כאן ריבוי: ואם תאמר לחשבן 2 הורים + ילדים: אם כן 2 + ילד אחד = 3 וכבר יש ריבוי ואין צורך ב שניים:\r\nb.\tבנוסף כתוב בפסוק \"פרו ורבו ומלאו\" אפשר היה לדרוש 3 תיבות =3 ילדים: בדומה למה שדרשו ב מצרים  6 ולדות ב קרס אחת כי ספרו 6 תיבות בהקשר.\r\n3.\tועל פי המציאות אם הממוצע העולמי היה 2 או פחות ילדים הרי שהאדם וודאי ייכחד בכמה דורות. (ובכלל איך היה מתרבה מתחילה)\r\nתודה רבה על תשובותיך ב.ה.\r\nחורף בריא\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nענית נכון לשאלתך הראשונה.\r\nרש\"י (בראשית פרק א' פסוק כ\"ב) כותב: ורבו - אם לא אמר אלא \"פרו\" היה אחד מוליד אחד ולא יותר, ובא \"ורבו\" שאחד מוליד הרבה. אם כן המילה \"ורבו\" היא מלשון הרבה ולאו דווקא שניים.\r\nדרשות חז\"ל משתנות לפי קבלתם דור אחר דור ממשה רבנו. ועל כן נראה לפעמים שיש חילוקים בין הדרשות.\r\nיום טוב\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-10-28T22:25:29Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:56:09.718Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-פרו-ורבו-עיון.147189.html"
    },
    {
      "id": "147192",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147192",
      "title": "לקיחת הלוואה לצורך הסכם פשרה",
      "question": "האם מותר לקחת הלוואה מהבנק לצורך תשלום על הסכם פשרה שחתמתי במקום הליך משפטי? יש לי אפשרות לשלם את מלוא הכסף מכספי הפרטי שנמצא בהשקעות שונות, אך אני מעדיף שהכסף ימשיך להיות מושקע ולקחת הלוואה.",
      "answer": "אם שבירת תוכניות  ההשקעה יקרה יותר מהלוואה זוהי עיסקה טובה והיא מותרת",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-29T21:04:57Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:56:28.318Z",
      "filename": "2025-12-לקיחת-הלוואה-לצורך-הסכם-פשרה.147192.html"
    },
    {
      "id": "147193",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147193",
      "title": "למה להיות עצובים על חיילים שמתו ואפילו לא הכרנו?",
      "question": "למה עצובים על חיילים שמתים ובכללי על מתים?\r\nמבינה מי שקרוב לנפטר וזה להתרגל לחיים בלעדיו, אבל מי שלא מכיר אותו?\r\nזה לא שהנשמה שלו זהו אין אותה יותר. הגוף כבר לא נמצא אבל הנשמה שלו קיימת ואדרבה היא במקום טוב יותר עכשיו, עולם הנצח, עולם שכולו טוב, מקום עם השפעה גדולה יותר..\r\nוגם תמיד אומרים, ה רצה אותו קרוב אליו, זה מעולה להיות קרוב ל-ה! וגם אנשים לא סתם מתים, הכל מכוון ובהשגחה ואם הם מתו כנראה שהם סיימו את התפקיד שלהם פה בעולם.\r\nאז למה אנחנו עצובים?\r\nאנחנו עצובים כי המשפחה עצובה?\r\nואם אין לו משפחה ולאף אחד הוא לא חסר פה בעולם, עדיין צריך להיות עצובים?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום.\r\nהמוות בא כקללה על האדם.\r\nהקב\"ה מלא חסד, והוא מצטער על כך שהוא לוקח נפשות, וזה \"צער השכינה\", ואנו מצטערים בצער השכינה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-28T23:11:01Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:56:36.411Z",
      "filename": "2025-12-למה-להיות-עצובים-על-חיילים-שמתו-ואפילו-לא-הכרנו.147193.html"
    },
    {
      "id": "147194",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147194",
      "title": "עיתוי קידוש לאישה ביום שבת",
      "question": "בס\"ד\r\nאשתי רגילה כל יום (כולל שבת) להתפלל ברכות השחר, ברכות התורה ושמע ישראל.\r\nשאלתי היא, במידה ורוצה לאכול בשבת בבוקר, האם כאשר היא לפני ברכות השחר התורה וכו היא חייבת בקידוש? או שמתחייבת בקידוש רק לאחר שתתפלל ברכות השחר, ברכות התורה ושמע ישראל.\r\n\r\nאציין שכמובן שהכוונה שהיא תאכל כיוון שזקוקה לכך וצריכה להתחזק כדי לטפל בילדים.\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש שתי הלכות בעניין זה:\r\nא. בכל יום בשבוע אסור לאכול לפני התפילה. ומותר לשתות מים, ואפשר גם כוס קפה אם נצרך. גם בשבת הדין כך משום שאין חובת קידוש לפני התפילה.\r\nב. לאחר התפילה בשבת חלה חובת קידוש ואסור לאכול ואפילו לשתות מים לפני קידוש. \r\n\r\nלכן הדין כך: אשתך רגילה להתפלל ברכות השחר, ברכות התורה ושמע ישראל. לכן לפני שהיא אומרת את התפילה הנ\"ל היא יכולה לשתות מים בלבד. לאחר שהיא אומרת את התפילה שהיא רגילה בה חל עליה חובת קידוש ואסור לה אפילו לשתות מים לפני שהיא מקדשת. \r\n\r\nבשעת הצורך שהיא חלשה ואין לה אפשרות לקדש, היא יכולה לאכול לפני קידוש (עי' חזון עובדיה ח\"ב עמ' קסז שש\"כ נב יג).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nאמנם  אשתך לא נוהגת להתפלל שמונה עשרה, ומדאורייתא היא יוצאת ידי חובת התפילה כבר בבקשה כלשהי. \r\nאם כן לכאורה חל עליה חובת קידוש מיד לאחר אמירת מודה אני או שאר בקשה כלשהי, ואסור לה אפילו לשתות מים. \r\nאלא שלמעשה מותר לה לשתות מים לפני התפילה שהיא הרגילה בה, משום שהיא לא מתכוונת לצאת ידי חובת תפילה עד שהיא אומרת את הבקשות שהיא רגילה בהם.\r\nכך כתב בכף החיים (רפו ל), וכעין זה בהליכות שלמה (פ\"ב הע' ד), וכן מדויק בשש\"כ (נב יג).   \r\n\r\nהאגרות משה חידש שאשה נשואה משועבדת לאכול עם בעלה, ולכן אם בעלה טרם התפלל אין זה זמן אכילה גם לה, ומותרת לאכול בלא קידוש. הגרש\"ז אוירבך פקפק בחידוש זה (ראה שש\"כ נב הע' מו).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-31T23:39:49Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:56:44.545Z",
      "filename": "2025-12-עיתוי-קידוש-לאישה-ביום-שבת.147194.html"
    },
    {
      "id": "147195",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147195",
      "title": "אזכרה לספרדים ב-11 חודש או ב-12?",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nאנחנו משפחה מזרחית אימי נפטרה בתאריך 5/1/23 ונקברה כה בטבת .\r\nרציתי לדעת אם עושים סעודה ב 11 או ב 12 ",
      "answer": "התאריכים לא מסתדרים , 5.1 הכוונה לשנת 2024?\r\nאמא נקברה במוצאי שבת?\r\n\r\nלמעשה אם אמא נפטרה ביום שישי לפני כניסת שבת כד' טבת (5.1)\r\nתעשו אזכרה מידי שנה ביום הפטירה בתאריך העברי.!!\r\nלגבי השנה הראשונה יש מנהגים שונים  ויש נוהגים בשניהם גם ב11 וגם ב12.\r\nתעשו אזכרה רגילה ב12 - עליה לקבר הדלקת נר נשמה, קדיש ברכות דברי תורה.\r\nולאחר 12 חודש מסתיים האבלות לילדים.\r\nב11 תעשו גם משהו - תדלקו נר נשמה. מה שאתם יכולים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-28T18:39:53Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:56:52.849Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה-לספרדים-ב-11-חודש-או-ב-12.147195.html"
    },
    {
      "id": "147197",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147197",
      "title": "סוף זמן ק\"ש מג\"א",
      "question": "שלום רב\r\nבאתר שלכם מופיע סוף זמן ק\"ש מג\"א לאופק רחובות בשבת הקרובה (פרשת נח) 8:05, המבוסס על תוכנת \"חזון שמים\" באתר https://skyview2020.co.il\r\nבבדיקה באתר \"חזון שמים\" מתקבל לאופק רחובות באותו תאריך 7:55.\r\nאבקש מכבודכם להסביר את האי התאמה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלוח אתר ישיבה מבוסס מבחינה טכנית וחישובית על לוח חזון שמים, אולם מבחינה הלכתית החישובים נעשו על פי פסקי הרה\"ג שריה דבליצקי זצ\"ל והרה\"ג זלמן מלמד שליט\"א, ולכן עשויים לחול שינויים בזמנים. תוכל למצוא את העקרונות ההלכתיים של לוח אתר ישיבה בקישור הבא:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/calendar/timeprinciples\">https://www.yeshiva.org.il/calendar/timeprinciples</a>\r\nכפי שמופיע גם שם: לשיטת המג\"א חישוב השעות הזמניות הוא מעה\"ש עד צאה\"כ, ישנה מחלוקת כיצד לחשב את זמן עלות השחר. בלוח נקטנו כשיטת רוב הפוסקים וכפי שמופיע בזמן עלות השחר, כלומר 72 דקות קודם הנץ.\r\n\r\nבברכה\r\nהרב עזרא כהן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-28T17:51:33.623Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:57:05.998Z",
      "filename": "2025-12-סוף-זמן-ק-ש-מג-א.147197.html"
    },
    {
      "id": "147204",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147204",
      "title": "תפילת עמידה בשכיבה לחולת פרקינסון",
      "question": "שלום\r\nאני חולת פרקינסון וסובלת מחוסר יציבות ורעד בכל הגוף. האם אני יכולה להתפלל תפילת שמונה עשרה בישיבה /שכיבה\r\nתודה לתשובה ",
      "answer": "כן.\r\nרפו\"ש",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-29T20:55:30Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:00:13.857Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-עמידה-בשכיבה-לחולת-פרקינסון.147204.html"
    },
    {
      "id": "147206",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147206",
      "title": "מה הברכה בפריה וברביה",
      "question": "בפרשת נח מברך הקב\"ה את נח: ויברך אלקים את נח ואת בניו.. פרו ורבו ומלאו את הארץ. איזה ברכה יש בפריה וברביה? הרי יצר האדם גורם לו לפריה ולרביה ממילא. ויתרה מכך האם הכמות היא חשובה? הרי איכות והמידות של האדם הן החשובות ועל כך לא בורך האדם? יתרה מכך מרוב כמות של אנשים יש קושי גדול יותר לכל פרט ואף עלול הרוע לצוץ כפי שקרה בדור המבול והפלגה ובדורות רבים שאחריו?",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nהרד\"ק (בראשית פרק א' פס' כ\"ח) מבאר: \"פרו ורבו - ה'פריה' היא ההולדה , ו'הרביה' היא הגידול\".\r\nאחרי המבול העולם כאילו נברא מחדש. נוח ומשפחתו יצאו מהתיבה, עם כל החיות שהיו איתם, במטרה לפתוח דף חדש בחיי האנושות בעולם.\r\n\"מחשבותיו\" של הקב\"ה לאחר שנח הקריב לו קרבנות, לפני שדיבר עם נח, \"וירח ה' את ריח הניחוח, ויאמר ה' אל לבו: 'לא אוסיף לקלל עוד את האדמה בעבור האדם, כי יצר לב האדם רע מנעוריו; ולא אוסיף עוד להכות את כל חי כאשר עשיתי. עוד כל ימי הארץ; זרע וקציר וקור וחום וקיץ וחורף, ויום ולילה - לא ישבותו\". בפסוקים אלו נשמעת הנחמה והפיוס מאת הקב\"ה לבני האדם. הקב\"ה לא רוצה להרוס ולבטל יותר את הבריאה, אלא להיפך - הוא רוצה שהטבע ימשיך להתקיים, לגדול ולפרוח. ומתוך כאן נכנס תפקידו של האדם, הקב\"ה רוצה שהאנושות תגדל ותתפתח, ולכן הקב\"ה מצווה על נוח ובניו לפרות ולרבות.\r\nיום טוב\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-29T11:12:25Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:00:30.059Z",
      "filename": "2025-12-מה-הברכה-בפריה-וברביה.147206.html"
    },
    {
      "id": "147207",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147207",
      "title": "האם נכון להכין צוואה?",
      "question": "אבי, בן 74, רוצה להכין צוואה. לעומת זאת, אמי, בת 74, נמנעת מלהכין צוואה עקב החשש מעין הרע. \r\nהאם ההלכה מרשה הכנת צוואה? האם יש חשש שהכנת הצוואה יביא חס וחלילה לפגיעה או נזק לאדם שעבורו הוכנה הצוואה או ליורשיו?\r\n",
      "answer": "ישעיהו אמר  לחזקיהו \"צו לביתך\" \r\nאדרבה מומלץ לכתוב צוואה כדי למנוע בעיות בין הבנים/והבנות  ולחלק את הרכוש בצורה שווה ביניהם\r\nיש טפסי צוואה הלכתיים במכון משפטי ארץ בעופרה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-29T21:01:18Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:00:38.439Z",
      "filename": "2025-12-האם-נכון-להכין-צוואה.147207.html"
    },
    {
      "id": "147213",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147213",
      "title": "קיום של בקשת צדיקים",
      "question": "ידוע שחילים צדיקים נפגעים במלחמה וחלקם ל\"ע נפטרים. הרי הם צדיקים הן מצד עצמם וקיום מצוות והן מצד שמוכנים להקריב את הנפש למען עם ישראל. ומן הסתם, הם התפללו עבור עצמם וחבריהם שלא יאונה להם כל רע, ולמרות זאת, לצערינו חלקם כן נפגעו. יתרה מכך, גם קרוביהם ומשפחתם שיש בהם צדיקים וילדים שלא חטאו התפללו בעבורם. כיצד יתכן שהקב\"ה לא שועה לתפילתם צדיקים?",
      "answer": "איננו יודעים את החשבונות השמימיים. \r\nאיננו יודעים מיהו צדיק כלפי שמים\r\n ההבחנה בין מי שנחשב צדיק בעיני הבריות לאחרים היא יחסית ולא מוחלטת בשמים שוקלים גם איכות ולא  רק כמות \r\nייתכן שמצוה אחת של מי שלא נחשב צדיק  שקולה יותר  ממצוות רבות  של צדיק\r\nובלא\"ה גם צדיקים עלולים להיפגע בגלל הדור \r\nובמקום דאיקבע היזקא גם  שלוחי מצוה ניזוקים \r\nובכלל כל מי שנהרג על היותו יהודי  הוא צדיק ובפרט מי שמוסר את נפשו למען  עם ישראל\r\nההבחנה בין מי שנחשב צדיק בעיני הבריות לאחרים היא יחסית ולא מוחלטת בשמים שורלים איכות ולכ רק עמות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-25T19:59:04Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:01:17.924Z",
      "filename": "2025-12-קיום-של-בקשת-צדיקים.147213.html"
    },
    {
      "id": "147217",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147217",
      "title": "עשה לך רב",
      "question": "שלום הרב, רציתי לשאול כמה שאלות בענייני \"עשה לך רב\". א. האם ישנו חיוב הלכתי לבחור רב? ב. בחירת הרב אמורה להתבצע ע\"פ חיבור נפשי? או/ו גדלות בתורה? ג. האם עשיית רב היא בעניינים הלכתיים גרידא, או גם בנושאים השקפתיים? ד. ניתן לעשות לדוגמה רב לענייני הלכה ורב לענייני השקפה (ועל אותה הדרך - רב להלכות שבת ורב להלכות ברכות)? ה. הרב יכול להיות רב שכבר נפטר, או חייב להיות רב חי ונוכח? ו. האם זה אומר שעלי לבטל את דעתי לדעתו (השאלה אמורה בין בענייני הלכה ובין בענייני השקפה)? תשובת הרב על כל הפרטים חשובה לי מאוד.",
      "answer": "א. עשה לך ר ב זוהי עצת חז\"ל שהיא כמעט חובה. כי אם אדם יכשל בהלכה הוא עלול להיענש אבל אם קיבל פסק הלכה אפילו היה בטעות הוא אנוס ופטור לגמרי. סיבה נוספת לעשה לך רב כי אדם עלול להיות בייסורי מצפון ובהתלבטות כל הזמן עד שזה יקשה עליו לקבל החלטות בכלל. \r\nב. בחירת רב היא לפי ההכרה שהרב גדול בתורה וכן הוא ישר וצדיק ונגיש אליך ואתה מקבל ממנו יחס ותשובות המתקבלות על דעתך.\r\nג. רצוי שיהיה רב גדול גם באמונה וגם בהלכה. ואם אין כזה אפשר לבחור רב לזה ורב לענין אחר בתנאי הקודם שהוא מומחה באותו תחום והוא צדיק וישר ודבריו נשמעים לך.\r\nד. אם הרב השאיר כתבים רבים ותלמידים נאמנים אפשר לקבל את הדרכותיו גם אם  אינו בחיים.\r\nה. אינך חייב לבטל את דעתך אבל תשאל אותו את אותם הדברים שבגללם אתה חושב אחרת. אם ישכנע אותך בצדקתו שמע בקולו. אם לא, עשה כדעתך אבל בצינעה כדי שלא יראה שזלזלת בו אחרי שטרח למענך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-10T11:42:01Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:01:47.216Z",
      "filename": "2025-12-עשה-לך-רב.147217.html"
    },
    {
      "id": "147218",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147218",
      "title": "כשרות אבקת קולגן",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nקניתי אבקת קולגן והיא עשויה מעצם של בקר . אשמח לדעת אם היא בשרית או פרווה כי היא מופקת מהעצם . \r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nקיימת מחלוקת האם ג'לטין מטרפות כשר בגלל שבתהליך ייצורו הוא עובר שינוי מהותי או לא. כנ\"ל לגבי קלוגן.  יש גם ייצור משחיטה כשרה. יש גם ייצור קלוגן מעור. גם המתירים זה רק כאשר היה פיקוח הלכתי על הייצור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-10-29T16:40:34Z",
        "upvotes": 190
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:01:55.345Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-אבקת-קולגן.147218.html"
    },
    {
      "id": "147219",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147219",
      "title": "ביכורים ומשמרות הכהנים",
      "question": "תולדות משמרות הכהנים מתי ומי. כיצד זה קשור להבאת הביכורים. כמה אנשים השתתפו בהבאת הביכורים בימי בית שני?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nהיו משמרות כהונה מתקופת משה רבינו (8 משמרות) לאחר מכן בימי שמואל (16) ובימי דוד (24 משמרות) חלוקה הייתה לפי משפחות גרו באזור מסויים. יש תאורים מפורטים של המשמרות הללו, ויש גם קינות שנכתבו לאחר חרבן הבית וביטול המשמרות. למרות שעדיין המשיכו לעלות לרגל.\r\nכל משמרת הייתה שבועיים במקדש (במשך שנה) ובאותו הזמן היה גם מעמד של אנשי המקום שלהם, שבכך היה הצבור ממנה את הכהנים כשלוחיו. והיו עולים ג\"כ כן לירושלים. כל קבוצה נקראת מעמד. \r\nהמשנה בביכורים פ\"ג מ\"ב-מ\"ד, מתארת את מעלי הביכורים לירושלים ומתארת את כל אנשי המעמד שבאים להשתתף בעבודת המשמרות הם גם באזור חג שבועות - ביכורים החלו להביא ביכורים למקדש, כך שגם מביאי הביכורים היו מצטרפים לעליה לרגל. בעצם בכך העלאת הביכורים עברה ממעשה פרטי למעשה צבורי, ברוב עם ובטקס גדול. \r\nאין אנו יודעים כמה השתתפו אבל היו שנים שהיו אלפים בהבאת הביכורים(עיין בספר של ספראי עליה לרגל בימי בית שני (111-118). שחקר בכך רבות. כך התחברו שתי המצוות ביחד אבל בתחילה לא כך. כמו בסוף בית שני הייתה סכנה גדולה בדרכים וכנראה בגלל זה עלו קבוצות גדולות שגם שמחו את יושיב הארץ וגם הגנו על עולי הרגל ובשבועות וסוכות גם על מביאי הביכורים. בחבור העליות חסכו גם בהקרבת קורבנות (ראיה וחגיגה). \r\n\r\nחודש טוב ומבורך\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-11-01T12:23:05Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:02:03.486Z",
      "filename": "2025-12-ביכורים-ומשמרות-הכהנים.147219.html"
    },
    {
      "id": "147220",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147220",
      "title": "כלי חלבי אחרי בשרי",
      "question": "לאחר אכילת בשרי האם מותר לאכול תבשיל שבושל בכלי חלבי בן יומו? ",
      "answer": "מאכל פרווה שבושל בכלי חלבי הוא ב'חזקת חלבי' ולא חלבי ממש. אמנם אין לאוכלו עם בשר ממש אבל אפשר לאוכלו אחר בשר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-30T08:26:39Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:02:11.593Z",
      "filename": "2025-12-כלי-חלבי-אחרי-בשרי.147220.html"
    },
    {
      "id": "147221",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147221",
      "title": "לא מתחבר לדת",
      "question": "שלום הרב, יש לי בעיה אני פשוט לא מתחבר לדת.... \r\nבגיל 17 עברתי מין משבר אמוני בו התחלתי לחקור על הדת ובמה אני באמת מאמין ואחרי חקירה והתייעצות עם רבנים הגעתי למסקנה שאני בטוח שיש אלוהים והיהדות היא דתו. אבל זה לא הספיק אני פשוט לא מתחבר לדת מאז אותו יום במשך שנתיים ניסיתי ככל יכולתי להתחבר יותר לדת התפללתי יותר למדתי יותר הכל אבל זה לא עוזר אני שונא ללמוד את מקצועות הקודש אפילו שאני די חנון ואוהב ללמוד בתפילה ובשבתות אני כל הזמן עם העניים על השעון לראות מתי זה רק יגמר.\r\nואני פשוט לא מסוגל סתם לקבל את זה ניסו לייעץ לי שהכל בסדר ושדת זה ספקטרום וכל אחד במקום אחר ולאט לאט אני אתקרב אבל זה משגע אותי התסכול כשפגשתי חילוני שנהנה מגמרא ואני לא ותמיד התחושה שאני דתי לא מוצלח, אני יודע בראש שזה בסדר לא להיות \"צדיק מושלם\"  זה לא עוזר כרגע אני מרגיש שהסיבה היחידה שאני דתי זה כי אני מפחד לעזוב את מה שאני מכיר חברים משפחה וכו ואם זה לא היה ככה הייתי עוזב מזמן...\r\nאשמח לעזרה תודה מראש",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד הבנתי אותך.\r\nזו תחושה מאוד לא טובה, לעשות דברים רק כי אין ברירה, כי מפחדים שמא עלולים להיענש על כך.\r\nהאמת היא, שזכינו שיש לנו תורה קדושה, תורה שהיא מלאה חיים, מלאה אוצרות נפלאים. זכינו להיות קשורים לאבינו שבשמים, שאוהב אותנו אהבה עצומה.\r\nאלא, שלפעמים אדם מתקשה לבנות את הנתיב שלו, לבנות את הדרך שמתאימה לו לתחבר עם אבינו שבשמים, ואז כאשר הוא הולך בדרכים של אחרים, הוא סובל.\r\nלכן, חשוב לדעת כמה דברים.\r\nה' יתברך אין סוף, וכך גם אין סוף לדרכים להתחבר אליו.\r\nהתורה הוא עצומה, ויש בה המון המון כיוונים וצדדים, שכל אחד יכול למצוא את הדרך שלו בתורה. או בלשון גדולי ישראל, האות שלו בתורה.\r\nישנם זרמים מרכזיים כמו לדוגמא, הדרך הליטאית, למדנית, הדרך החסידית, הדרך הספרדית למיניה, הדרך התימנית ועוד ועוד.\r\nבכל דרך, יש זרמים שונים שגם ביניהם ישנם הבדלים גדולים מאוד, וכל אחד יכול להתחבר ממש במקום המדוייק לו.\r\nגם בלימוד התורה ישנן דרכים רבות, החל מפשט דרש רמז וסוד, וכלה באלפי פירושים ודרכי פרשנות.\r\nאוצר אין סופי, שהסיבה היחידה של אדם שלא להתחבר היא רק מפגש לא נכון עם הדרך שהוא חי בה ואי הכרת הדרך המתאימה לו.\r\nלכן, במקום הצער שאתה נמצא בו, המלצתי היא שתחפש מה אתה אוהב, ומה מחבר אותך, ואז נוכל למצוא זאת בתוך הזרמים ביהדות.\r\nבמידה וקשה לך לעשות זאת, מומלץ להיפגש עם רב שמבין בדברים שיוכל לעזור לך.\r\nבכל אופן, אני כאן בשבילך, אשמח שתכתוב אלי מה אוכל לעזור, ואם תרצה עזרה ביצירת קשר עם רב שיוכל לעזור לך, גם כתוב לי ואשמח לעזור.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-12-02T08:24:27Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:02:19.705Z",
      "filename": "2025-12-לא-מתחבר-לדת.147221.html"
    },
    {
      "id": "147222",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147222",
      "title": "הקמת עוסק פטור כדי להפטר מביטוח לאומי",
      "question": "שלום,\r\nאני סטודנט ואני מחויב בדמי ביטוח לאומי וזה קצת מקשה עליי כי אני לא עובד תוך כדי הלימודים. חשבתי לפתוח עוסק פטור ולהציע למכירה כמה ספרים שיש לי דרך אתר אינטרנט שאפתח (לפתוח מעין חנות אינטרנטית) או כאלה שקיימים. האם מותר לי לעשות את זה אם המטרה שלי היא לא לשלם ביטוח לאומי? כלומר, אם מישהו ירצה לקנות אני באמת אמכור לו, ואני לא אשים כמובן מחירים גבוהים בשביל שאף אחד לא יקנה, וכל עוד אני רואה שזה משתלם לי אני אדאג שיהיה משהו למכירה ולא בפועל אין מה למכור. הייתי רוצה שזה יתקיים על פי דרך תורה. אם כך, מותר לי לעשות את זה?\r\nואם כן, מה הדברים שאני צריך להקפיד עליהם? לדוגמה מחירי הספרים- שהם יהיו פחות מהמחירי ספרי יד ראשונה? \r\nתודה רבה על העזרה ותשומת הלב",
      "answer": "אם ההליך הוא אמיתי. ומנוהל על פי החוק נראה לענ\"ד שאין מניעה הלכתית.\r\nבשונה מעבודת ה' במרחב המוסר האלוקי ששם יש מקום ומשקל רב לכוונת הלב, בחוקי האדם הדבר נידון מצד הפעולה והמעשה.\r\nאם המעשה תקין אזי אין מקום לדיון בכוונה. (במעשה שאינו תקין בחוקי האדם, יהיה מקום לדון גם בכוונה)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-18T16:27:30Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:02:27.839Z",
      "filename": "2025-12-הקמת-עוסק-פטור-כדי-להפטר-מביטוח-לאומי.147222.html"
    },
    {
      "id": "147225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147225",
      "title": "טיולים לבחורי ישיבה",
      "question": "הגרמ\"ה הירש והרב דב לנדו יצאו בהוראה שבעקבות המצב שדם חיילי ישראל נשפך כמים אין לבחורי ישיבות לצאת לפעילות שאינה לימוד.\r\nאמרתי זאת לחבר והתווכח איתי בטענה שזו אמירה ציבורית המופנית לבני הציבור החרדי שאלו רבניו, אך יתכן ולציבור שלנו הרבנים לא יורו הוראה כזו.\r\nהאם יש סיבה שרבנים דת\"ל לא יסכימו עם ההוראה הזו?\r\nובכלל - עד כמה מחייבת הוראה הנהגתית של אלו שהציבור החרדי קבע שהם גדו\"י?",
      "answer": "הם גדולי תורה לכולם\r\nאולם זו הוראה לבני הישיבות שאינם מתגייסים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-10-29T21:03:14Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:02:46.224Z",
      "filename": "2025-12-טיולים-לבחורי-ישיבה.147225.html"
    },
    {
      "id": "147226",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147226",
      "title": "סנדק שלא שומר תורה",
      "question": "שלום לרב, בע\"ה יוולד לנו ילד שלישי. הפעם הראשונה אבי היה סנדק ופעם שנייה חמי.\r\n\r\nהפעם אישתי רוצה לכבד את אחיה הגדול, הבעיה שהוא חילוני ולא  שומר תורה ומצוות. היא רוצה לכבד אותו כי יש לו המון לחץ נפשי והיא חושבת שזה יכול לעזור לו.\r\n\r\nהסברתי לה בצורה נעימה שאני מעדיף להיות הסנדק כי הוא לא שומר תורה ומצוות. היא בשלה ולא רוצה להקשיב.\r\nמה עליי לעשות?\r\n\r\nאולי לדבר איתו ישירות מאחורי הגב שלה ולהסביר לו שחשוב שאדם ששומר תורה ומצוות יהיה סנדק?",
      "answer": "שלום.\r\nהעשור לכם רב!\r\nהחליטו, מי הרב המקובל על שניכם, שוחחו איתו, והוא יכריע!\r\nהעיקר, שיהיה בשעה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-30T08:30:47Z",
        "upvotes": 119
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:02:54.334Z",
      "filename": "2025-12-סנדק-שלא-שומר-תורה.147226.html"
    },
    {
      "id": "147227",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147227",
      "title": "דיני הדלקת נר נשמה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nהאם יש לומר משהו, ברכה כלשהי לפני הדלקת נר נשמה? tו שצריך רק לציין \"לעילוי נשמת....\" ?\r\nהאם יש הלכה לגבי הדלקת נרות נשמה?\r\nהאם בשנה הראשונה יש חשיבות לכך שיהיה נר נשמה דלוק כל הזמן/רוב הזמן?\r\nהאם זה מסייע לנשמה לעלות?\r\n\r\nרוב תודות ובשורות טובות",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאין הלכות בנושא זה, כי אלו עניינים רוחניים שקשורים במנהגים. \r\nאין ברכה לפני הדלקת נר נשמה לעילוי נשמת נפטר, אלא באמת רק לציין שזה לעילוי נשמה. \r\nלא צריך להדליק נר כל הזמן, ומי שרוצה להדליק, אפשר נר חשמלי. \r\nעיקר העילוי נשמה זה ללמוד תורה, לקיים מצוות ומעשים טובים. תפקיד הנר הוא להזכיר זאת. \r\nברכה והצלחה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-11-01T15:03:26Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:03:02.464Z",
      "filename": "2025-12-דיני-הדלקת-נר-נשמה.147227.html"
    },
    {
      "id": "147228",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147228",
      "title": "עיקור (סירוס) כלבה",
      "question": "שלום רב ,\r\nמצאתי 2 גורות נקבות משוטטות ,אספתי אותן אליי וטיפלתי בהן . היום אני רוצה למצוא להן בית חם ולמסור אותן לאימוץ.\r\nהבעיה שכל מקום רוצה אותן כבר מעוקרות ולא מוכן לקבל אותן ללא עיקור .\r\nמה עליי לעשות בעניין זה ?\r\nאני ממש דואגת כי אחת כבר עברה ייחום ואני לא מעוניינת שהן יכנסו להריון ואז אני יכנס לבעיה יותר רצינית .\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאסור לסרס את הגורות (שו\"ע אבן העזר סי' ה סע' יא). \r\nגם סירוס על ידי גוי אסור (משמעות השו\"ע סע' יד, וכך אמר לי הגר\"א נבנצל).\r\nויש מי שמתיר לומר לגוי לסרס (הרב מאזוז במקור נאמן עמ' רנא-רנב).  \r\nבכל מקרה ניתן לתת לגורות טיפול תרופתי שפוגע ביכולת הרבייה באופן קבוע (חלקת מחוקק ס\"ק ו, ב\"ש ס\"ק יד).\r\n\r\n\r\nהרחבות:\r\nהבית יוסף (אבן העזר סי' ה) הביא את התורת כהנים (פרשת אמור פ\"ז אות יא): \"אין לי אלא בהמה, חיה ועוף מנין? תלמוד לומר \"בארצכם\". אין לי אלא בארץ בח\"ל מנין ת\"ל \"בארצכם לא תעשו\" - בכל מקום שאתם שם. ומנין אף באדם ת\"ל בכם\". \r\nראה גם חגיגה (יד:).\r\nעוד הביא הבית יוסף (שם):\r\n\"כתב הרמב\"ם בפרק הנזכר (שם) המסרס את הנקבה בין באדם בין בשאר מינים פטור וכתב הרב המגיד בתורת כהנים (אות יב) רבי יהודה אומר אין הנקבות בסירוס וכן מבואר בפרק שמנה שרצים (קיא.) ופי' רבינו חיובא הוא דליכא הא איסורא איכא מדלא תני מותר לסרס הנקבות ולזה כתב רבינו פטור\". עכ\"ל המגיד משנה המובא בבית יוסף.\r\nוכן נפסק בשו\"ע (סי' ה סע' יא):\r\n\"אסור להפסיד אברי הזרע, בין באדם בין בבהמה חיה ועוף, אחד טמאים ואחד טהורים, בין בא\"י בין בח\"ל. וכל המסרס לוקה מן התורה בכל מקום...והמסרס את הנקבה, בין באדם בין בשאר מינים, פטור אבל אסור\".\r\nוגם על ידי גוי אסור לסרס כמבואר בשו\"ע (סע' יד): \"אסור לומר לעובד כוכבים לסרס בהמה שלנו\".\r\nהרב מאיר מאזוז בספרו מקור נאמן (שם) הביא שהרב שלמה אבינר כתב שהמיקל לעקר כלבים וחתולים נקבות יש לו על מי לסמוך. זאת בצירוף כמה סברות: הט\"ז סבור שהאיסור לסרס נקבה היא משום צער בעלי חיים, ובהרדמה אין צער בעלי חיים. הב\"ח סבור שלצורך רפואה מותר. ומכיוון שבעלי החיים ברחובות גורמים בהלה ומפיצים מחלות, ואלפים מהם מתים מרעב ונדרסים, והעיקור מונע גידולים סרטניים ברחם ובעטין וסיבוכי הריון שונים.\r\nעוד הביא הרב מאזוז את דברי התורה תמימה (ויקרא פרק כב הערה קנג) שכתב:\r\n\"והנה ראיתי כאן להעיר מה שבכלל הדבר תמוה בעיני שאסרה התורה ענין סירוס בכל החיות והלא עינינו רואות כי אי אפשר כלל להשתמש בכמה בעלי חיים הבלתי מסורסים, כמו הסוסים והשורים אשר לולא נסתרסו היו פוגעים ומזיקים בכל הקרב אליהם, ולתכלית קיום המין משתמר אחד ממאה או עוד פחות מזה, תחת שמירה מעולה ביותר שלא יזיקו, ויותר מזה מצינו שאין צורך כלל חיות ובהמות זכרים לפי ערך הנקבות כמבואר בפ' וישלח כששלח יעקב מנחה לעשו שלח מספר זכרים מועט מאד לפי מספר הנקבות, וטעם הדבר פשוט, מפני כי בהמות וחיות מכיון שמתעברות שוב אין מקבלות זכר, ולפי זה יפלא מאד, כי אחרי שתורתנו הקדושה דרכיה דרכי נועם, איך תצוה להרבות בגדולי בע\"ח הנוחים לחבל ולהזיק, לכן אני אומר כי בודאי דין זה אך כללי, וככל כלל יוצאין ממנו פרטי חוץ, וצ\"ע ותלמוד רב\".\r\nוסיים הרב מאזוז: \"ועל כל פנים עדיף שיאמר לנכרי לסרס ומותר לכולי עלמא, דסירוס נקבות פטור אבל אסור, ואמירה לנכרי שבות אף בשאר איסורין (כמבואר בשו\"ע ח\"מ סי' שלח ס\"ו). ומה שאמרו בב\"מ (צ:) אערימו עלייהו ויזדבנון וכו איירי בשוורים זכרים כיעו\"ש\". עכ\"ד המקור נאמן.\r\nוע\"ע בשאילת שלמה לרב אבינר (ח\"ד רסב).  \r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם מותר סירוס נקבות על ידי נכרי והשיב שאסור. שאלתי אם יש פתרון לבעיה. והשיב שאין מה לעשות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-10-30T16:31:45Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:03:10.557Z",
      "filename": "2025-12-עיקור-סירוס-כלבה.147228.html"
    },
    {
      "id": "147230",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147230",
      "title": "נעליים חדשות של הנפטר",
      "question": "אימי נפטרה, קנתה נעליים לפני שאושפזה חדשות ולא נעלה אותן כלל. \r\nהאם מותר לי ללבוש את הנעליים האלה או לגזור אותם.",
      "answer": "אין שום בעיה לנעול אותם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-10-30T08:27:15Z",
        "upvotes": 219
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:03:26.759Z",
      "filename": "2025-12-נעליים-חדשות-של-הנפטר.147230.html"
    },
    {
      "id": "147231",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147231",
      "title": "דירת שותפים - איסור יחוד",
      "question": "היי,\r\nאשמח לדעת האם יש מניעה לשני שותפים לגור עם שותפה, שלשני השותפים יש זוגיות (כמובן לפי התורה- רק מתראים בפגישות) .\r\nמה גם שיש פער גילאים בין השותפים.\r\nאשמח לתשובתכם. תודה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nלגור עם בחורה בדירה אחת, יש בכך איסור ייחוד!\r\nוזה מביא לרעות גדולות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-30T08:38:13Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:03:34.954Z",
      "filename": "2025-12-דירת-שותפים-איסור-יחוד.147231.html"
    },
    {
      "id": "147236",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147236",
      "title": "מותר ללכת לסניף מעורב כשאין סניף אחר?",
      "question": "האם מותר ללכת לבני עקיבא, הכל שם מעורב? כל החברים שלי נמצאים שם ואין עוד שום תנועת נוער אחרת בעיר, אם לא אלך אני ירגיש כל הזמן פספוס ועלול לאבד חברים.\r\nהאם מותר לעשות פגישות כל השבט ביחד במקום כלשהו, נגיד בית של מישהו או סתם גן שעשועים?",
      "answer": "שלום.\r\nאם תשמור על עצמך, שלא ייווצרו קשרים הדוקים עם הבנות, תוכל להשפיע על חבריך, לעשות יותר פעולות נפרדות, וכך תביא לתיקון.\r\nמותר להפגש במקום אחד, כאשר הבנים חצי מעגל, והבנות חצי מעגל. לא מעורב.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-10-30T08:41:40Z",
        "upvotes": 133
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:04:03.630Z",
      "filename": "2025-12-מותר-ללכת-לסניף-מעורב-כשאין-סניף-אחר.147236.html"
    },
    {
      "id": "147237",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147237",
      "title": "מנהגי עדות היום בארץ ישראל",
      "question": "השאלה היא למה היום בארץ כשאין קהילות נפרדות לעדות השונות ממשיכים כל אחד לשמור על מנהגי קהילת אבותיו תודה רבה לרב",
      "answer": "שאלתך כבדת משקל ומלווה אותנו ביתר שאת מאז קיבוץ גלויות בעת החדשה,\r\nיש כאן היבטים הלכתיים של דין \"לא תיטוש תורת אמך\" - הרב קוק זצ\"ל מאוד החמיר בזה, \r\nולא פחות מזה זו בעיה חברתית - רבים מבני עדות המזרח בדור הקודם חונכו כבני אשכנז בתפילות ובהלכות - וזה יצר משבר זהות.\r\nבמקום מיזוג גלויות זה יצר מחיקת גלויות, ככל שיעבור הזמן רבים מבתי הכנסת יקיימו מניינים משולבים, וגם תחום הנישואין בין העדות שהוא במספרים גדולים מאוד,\r\n ייצור חיבורים בהרבה מן המנהגים.\r\nיישר כוח,\r\nה' יצליח דרכך",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-07T09:03:53Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:04:11.780Z",
      "filename": "2025-12-מנהגי-עדות-היום-בארץ-ישראל.147237.html"
    },
    {
      "id": "147238",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147238",
      "title": "קרשים שמונחים ליד בית צמוד קרקע",
      "question": "שלום רב.\r\nשאלתי: בשכונתי ישנה שורה של כמה בתים צמודי קרקע בעלי 2 קומות אשר מצויים בשלבים האחרונים של בנייתם. בקצה שורת הבתים ישנו שטח אדמה חשוף אשר אליו משליכים פועלי הבניין או בעלי הבתים עצמם כל מיני קרשים משומשים ומשטחי עץ בגדלים שונים ומשונים. שטח האדמה הנזכר פרוץ באופן שהפרוץ מרובה על העומד ואיש אינו טורח לשוב ולגודרו באופן שיהיה מקום המשתמר. שטח אדמה זה נמצא במצב פרוץ זה כבר כשנה שלימה. בנוסף, איש אינו טורח לפנות את הקרשים והמשטחים והם הולכים ונערמים באותו השטח כאשר חלק מהקרשים ובייחוד המשטחים מתפרקים ונשברים לחתיכות ואין איש שם על לב לשומרם ולהצילם מהתפרקות והשתברות.\r\nאלא שהבית האחרון בשורה ממש צמוד לשטח אדמה זה ורק קיר בטון השייך לאותו הבית מפריד בין שטח הבית לשטח האדמה הנזכר. \r\nעל גבי הקרקע בשטח האדמה הנזכר הצמוד להבית האחרון הנזכר מחוצה לו מונחים כאמור על גבי הקרקע קרשים ארוכים בודדים מסודרים זה על גבי זה והם מהוקצעים ונאים למראה ובכך הם שונים מאוד מכל שאר הקרשים הפזורים והמושלכים בשטח האדמה הנזכר.\r\nאם כן איפוא שאלתי היא:\r\nא. האם עצם היותם מהוקצעים ונאים מעלה חשש כי בעליהם חפץ בהם ולא הפקירם כשאר הקרשים שבאותו השטח\r\nב. האם עצם היותם מונחים באופן מסודר זה על גבי זה וגם שהם מונחים בצד בצמוד לקיר הבטון הנזכר האם זה מעלה חשש שמא הם שייכים דווקא לבעלי הבית האחרון בשורת הבתים?\r\nג. האם אפשר לסמוך על העובדה שקרשים נאים ויפים כאלה הונחו במקום פתוח ופרוץ שאינו משתמר כלל וללמוד מכך שבעליהם בעצם רומז על כך שהוא אינו מקפיד אם ייקחם אדם זר\r\nד. מכל האמור עד עתה האם יש לחשוש שמא לא הפקירום בעליהם ויהא מותר לי לקחתם לעצמי",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nאכן מכך שהקרשים הנ\"ל מונחים באופן מסודר בצמוד לקיר, יש לחשוש שהם אינם הפקר, ויש לברר לפני שלוקחים אותם.\r\n\r\nמקור הדין:\r\nשולחן ערוך חו\"מ רס סעיף ט:\r\n\"כל המוצא אבידה, בין שיש בה סימן בין שאין בה סימן, אם מצאה דרך הנחה אסור ליגע בה, שמא בעליה הניחוה שם עד שיחזרו לה...\"\r\nובסעיף י':\r\n\"כיצד, מצא טלית או קרדום בצד הגדר, הרי זה לא יגע בהם\".  \r\nוכך כתב זאת בקיצור שולחן ערוך (סימן קפז סעיף ג):\r\n\"כל המוציא אבידה, בין שיש בה סימן בין שאין בה סימן, אם מצאה דרך הנחה כגון טלית וקרדום בצד הגדר, ואפילו יש להסתפק אם הניחם שם בכוונה או אבדם שם, אסור ליגע בהם\". \r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-11-02T22:53:04Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:04:19.969Z",
      "filename": "2025-12-קרשים-שמונחים-ליד-בית-צמוד-קרקע.147238.html"
    },
    {
      "id": "147240",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147240",
      "title": "האם מדובר בכהן חלל או לא",
      "question": "שלום רב,\r\nבעניין מקרה שהתרחש בגולה בארה\"ב,\r\nכהן שהתחתן עם אישה שנבעלה לגוי לפני הנישואין, ונולדו להם 2 ילדים, האם הילדים הללו הם חלל? או שמפאת שמדובר בחתונה של כהן לאישה שנבעלה לגוי בחו\"ל יש הקלות מסויימות או טעם שלא לפסול אותם?\r\nבברכת בשורות טובות, אמן.",
      "answer": "אם האישה נבעלה לגוי הריהי אסורה לכהן ובניה ממנו חללים ואינם ראויים לכהונה. אין לזה קשר אם הדבר היה בארץ או בחו\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-10T11:42:56Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:04:36.544Z",
      "filename": "2025-12-האם-מדובר-בכהן-חלל-או-לא.147240.html"
    },
    {
      "id": "147244",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147244",
      "title": "שם שני לתינוק שדומה לשם אחיו מהאבא",
      "question": "ערב טוב, \r\nיש לי ילד מנישואים קודמים שהשם שלו הוא אלישי \r\nהאם אני יכול לקרוא לילד החדש שלי מהנישואים החדשים שלי שי בשם השני ? \r\n\r\nזה השם של אבא שלי ז״ל \r\n\r\nתודה רבה ",
      "answer": "אפשר,\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-31T07:43:22Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T17:05:05.907Z",
      "filename": "2025-12-שם-שני-לתינוק-שדומה-לשם-אחיו-מהאבא.147244.html"
    },
    {
      "id": "147250",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147250",
      "title": "איך לעשות תשובה אמיתית לאדם שלא מוכן לסלוח?",
      "question": "היי רציתי לשאול אחרי שפגעתי באדם ואני רוצה לעשות תשובה ולהתנצל בפני האדם אך הוא אינו מוכן לשמוע את הסליחה שלי\r\nמה אני יכולה לעשות? איך אני עושה תשובה על כך ומכפרת על זה? \r\nזה נורא יושב  עליי ומציק לי ואני מנסה גם להבין את טעויותיי ולא לחזור עליהם ",
      "answer": "קודם כל, כל הכבוד לך. זו מעלה גדולה מאוד לחזור בתשובה ולבקש סליחה.\r\nכדאי לחשוב מה הסיבות לכך שהאדם לא מעוניין לשמוע התנצלות. אולי ישנם תנאים בהם הוא כן יוכל לקבל התנצלות, ואז פתרת את הבעיה.\r\nתנסי לבדוק עם אנשים אהובים עליו. ותעשי ככל יכולתך גדי שזה יתאפשר. וכל המאמצים האלו הם חלק מהכפרה על הפגיעה שלך בו.\r\nאם בכל זאת זה לא אפשרי, אני מציעה לך שתלמדי מתוך הספר '' אהלי הלכה ימים נוראים'' של הרב יעקב אריאל ותעשי לפי מה שכתוב שם.\r\nבברכה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-11-03T09:14:40Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:46:56.313Z",
      "filename": "2025-12-איך-לעשות-תשובה-אמיתית-לאדם-שלא-מוכן-לסלוח.147250.html"
    },
    {
      "id": "147251",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147251",
      "title": "לימוד משניות למת",
      "question": "סבא שלי מת לפני 6 ימים\r\nיש עניין ללמוד ש\"ס משנה למת\r\nהאם זה ליארצייט?\r\nלשלושים? (שזה מאוד קשה )\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "ערב טוב צדיק\r\n\r\nלא פשוט כשסבא מת... ה 'ישלח לכם נחמה יחד עם כלל ישראל\r\n\r\nמשנה אותיות נשמה בוודאי אתה מזכה את נשמתו.\r\nלפי היכולת שלך. גם למשך שנה זה מצויין\r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בע\"ה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2025-10-28T14:40:52.517Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:47:04.485Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-משניות-למת.147251.html"
    },
    {
      "id": "147252",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147252",
      "title": "מעבר דירה - משנה מקום משנה מזל",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nהבת שלי התחתנה לפני שנה ב\"ה מצאה דירה קרובה אלינו אציין שהיא צריכה ללדת בעזרת ה עוד 3 חודשים\r\nהמחיר סביר בניין בן 3 קומות שהראשונה קרקע הדירה היא בקומה האחרונה  יש בדירה 3 חדרים אבל אין מעלית  והכניסה לא ניראת כל כך טוב לכן היא מאוד מתלבטת האזור טוב יש ממ\"ד ומרפסת ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nראשית כל מחילה בעיכוב במתן תשובה.\r\nמשנה מקום משנה מזל ולכן בדרך כלל המעבר מביא עמו הרבה ברכה ושינוי לטובה.\r\nעם זאת צריך לשים לב לכמה דברים חשובים; הסביבה והמקום, השכנים, וכן הדירה עצמה.\r\nולכן אם בסך הכל הדברים  נראים בסדר, ודאי שברכת רבותינו ז\"ל תחול בע\"ה על הזוג.\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה אמרו רבותינו ז\"ל (ראש השנה טז:) כי ארבעה דברים קורעים גזר דינו של אדם ויש מוסיפים: \"אף שינוי מקום\". ומבארת הגמרא, שהרי כתוב (בראשית יב.): \"ויאמר ה' אל אברם לך לך מארצך\" ורק אחרי כן כתוב: \"ואעשך לגוי גדול\". כלומר בזכות המעבר הוא זכה לבן אחרי שנים רבות שהיה עקר. \r\n\r\nוכתבו הראשונים (ריטב\"א ר\"ה דף טז: ור\"ן שם) שהמעבר גורם לו להכנעה ולכן קורע גזר דינו. וז\"ל: \"ויש אומרים אף שינוי מקום. פי' שזה מכניעו מאד וכמו שאמרו (מו\"ק י\"ז א') אם רואה אדם שיצרו מתגבר עליו כיצד יעשה ילבש שחורים ויתכסה שחורים וילך למקום שאין מכירין אותו ויעשה מה שלבו חפץ, וק\"ל היכי אמר שיעשה מה שלבו חפץ, ור\"ח גרס ויעשה כלומר יכוף שרירות לבו ויכניענו\".\r\n\r\nומכאן השתרבב בפי כל המשפט \"משנה מקום משנה מזל\" ובכך רמזו כי מעבר למקום חדש בדרך כלל יוצר ברכה ושינוי לטובה. יחד עם זאת, חשוב להקפיד ולבחון מספר פרמטרים חיוניים, כגון איכות הסביבה תרתי משמע, ובעיקר הרמה הרוחנית של האנשים במידות טובות וירא\"ש. כמובן שיש השלכה גם לשכנים הגרים בסמיכות. אם כל אלה נמצאים ברמה סבירה ויש בסך הכולל שינוי לטובה ביחס למקום הקודם, ודאי שהמעבר הזה יהיה לטובה בע\"ה.\r\n\r\nברכה והצלחה,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-10T16:19:03Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:47:12.669Z",
      "filename": "2025-12-מעבר-דירה-משנה-מקום-משנה-מזל.147252.html"
    },
    {
      "id": "147254",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147254",
      "title": "כלב מת בחלום",
      "question": "בוקר טוב. חלמתי על כלב גוסס, שהגיע עד לבית שלי ומת בתוך הבית. יש לציין שיש לי קשר ארוך עם חבר שעדיין לא החלטנו אם למסד אותו ולהתחתן.",
      "answer": "שלום רב לשואלת.\r\nהנה במסכת ברכות (דף נו:) נאמר: \"הרואה כלב בחלום. ישכים ויאמר (שמות יא ז): \"ולכל בני ישראל לא יחרץ כלב לשונו\", קודם שיקדמנו פסוק אחר, והוא (ישעיה נ\"ו י\"א): \"והכלבים עזי נפש, לא ידעו שבעה\". כלומר לדעת חז\"ל יש בפתרון חלום זה שני הפכים. מצד אחד מצינו שיש בכלב מושג של נאמנות (כולו לב) כפי שהיה ביציאת מצרים ומאידך יש בו עזות. \r\n\r\nומבואר בירושלמי (תרומות פ\"ח ה\"ג): אמר רבי: \"ברצות ה' דרכי איש גם אויביו ישלים אתו\" - זה הכלב\", ואם כן האומר \"לא יחרץ כלב לשונו\" מורה שהוא מרוצה להקב\"ה. ומאידך כשאינו מרוצה כלפי מעלה, דרכו להעיז פניו לאדם (יעויין ביצה כה:) ואז מצטרפים אליו כלבים רבים, ולכן נקט הכתוב לשון רבים. כלומר הדבר משתנה לפי המציאות של אותו אדם ביחסיו לגבי בורא עולם. \r\n\r\nונראה שאמירת הפסוק עניינה חזרה אל מקורותיו וחיבור אל כלל ישראל \"ולכל בני ישראל\", ששם החיבור אל ה' הוא תמידי גם כאשר הם סוטים מן הדרך, כמו שכתוב בתורה (ויקרא כ\"ו מ\"ד): \"לא מאסתים ולא געלתים לכלותם להפר בריתי אתם כי אני ה' אלהיהם\". כיון שכלל ישראל בשורשם תמיד מתוקנים וקרובים אל ה' יתברך. \r\n\r\nבנוגע לשאלתך, ייתכן שיש כאן רמז לדברי חז\"ל, המתייחסים להיבט של נאמנות כלפי בורא עולם מחוץ לבית. עם זאת, יש לשים לב כי דוקא בתוך ביתך, חיוני קודם כל למסד את הקשר בברית הנישואין על פי דת משה וישראל, כדי שהקשר יהיה עמוק ונאמן באמת. \r\n\r\nבהצלחה רבה\r\nוברכת ה' עליכם,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-10-30T16:34:29Z",
        "upvotes": 1859
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:47:28.856Z",
      "filename": "2025-12-כלב-מת-בחלום.147254.html"
    },
    {
      "id": "147255",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147255",
      "title": "נישול מירושה בתרמית",
      "question": "כבוד הרב שלום רב\r\nלפני כעשר שנים נפטר אבי. אימי אספה אותנו בעצת עו\"ד (שהוא למעשה החתן שלה) וביקשה שנחתום על הסתלקות מהעיזבון. היא אמרה בפירוש שמבקשת זאת כי חשוב לה האחדות במשפחה והיא רוצה לכתוב צוואה של חלוקה שווה בין כל 9 האחים והאחיות. על בסיס זה חתמנו לה. כמובן שאם לא היתה מתחייבת לחלוקה שווה הייתי נמנע מלחתום.\r\nלפני כחודש נפטרה. פתחנו את הצוואה ולמרבה התדהמה רשמה את דירת המגורים שלהם על שם אחות אחת גרושה.\r\nנציין שהדירה היתה שייכת לאבא ז\"ל עוד לפני נישואיו לאמא. ז\"א שאמא לא שילמה מכספה על הדירה כלל.\r\nשאלתי האם יש כאן רמאות? האם לפי ההלכה מותר לאחותי לרשת את הדירה.\r\nאנו מרגישים שהיתה פה תרמית.\r\nבכבוד רב\r\nמשה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבאופן עקרוני יש בעיה לענות על שאלה זו בלי לשמוע מה הצד השני טוען, האם האחות מסכימה שכך נאמר בעת בקשת ההסתלקות? אם האחות לא מסכימה שכך נאמר, ואין לכם ראיות על כך, לא יהיה אפשרי להוציא מידה.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-10-30T20:11:01Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:47:36.999Z",
      "filename": "2025-12-נישול-מירושה-בתרמית.147255.html"
    },
    {
      "id": "147257",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147257",
      "title": "המשך לשאלה על מזוזה שהוסעה בשבת",
      "question": "לא הבנתי אם אפשר או לא להשתמש במזוזה",
      "answer": "אפשר להשתמש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-11-06T22:30:55Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:47:19.229Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה-על-מזוזה-שהוסעה-בשבת.147257.html"
    },
    {
      "id": "147258",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147258",
      "title": "הפניה לרבנית לחזרה בתשובה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nראיתי שמישהי שאלה אותך על חזרה בתשובה וענית לה שתפנה אותה לרבנית שתעזור לה\r\nאשמח אם תוכל בבקשה להפנות אותי אליה גם\r\nתודה רבה",
      "answer": "בס\"ד\r\nממש בשמחה.\r\nרק כתבי לי את מקום המגורים שלך ועוד פרטים כדי שאוכל לדבר עם רבנית שתהיה בקרבת מקום ושהרבנית תדע לקראת מה היא הולכת.\r\nבברכת צלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-10-30T21:40:55Z",
        "upvotes": 103
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:47:27.372Z",
      "filename": "2025-12-הפניה-לרבנית-לחזרה-בתשובה.147258.html"
    },
    {
      "id": "147259",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147259",
      "title": "שאלה בנוגע לשם אביגיל",
      "question": "שלום רב,\r\nקראתי לבתי אביגיל. אהבתי את השם ואת המקור שלו. \r\nקראתי במקומות מסויימים ולא הייתי בטוחה אם זה נכון. האם המילה אבי בשם, מתייחסת לקדוש ברוך הוא?\r\nתודה רבה\r\n",
      "answer": "מזל טוב, שם של אישה חכמה צדיקה ודומיננטית, שם של מלכה.\r\nכמה ניסיונות לפירוש השם - מה שכתבת, ויש מסבירים - אביגיל הוא אבי הגִיל או השמחה. מה שמרמז על שמחת האב, לפירוש אחר, משמעות המילה גיל בשמה היא גאולה.\r\nבכל מקרה שם ראוי וטוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-05T08:14:14Z",
        "upvotes": 1600
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:47:35.778Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-בנוגע-לשם-אביגיל.147259.html"
    },
    {
      "id": "147260",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147260",
      "title": "שאלות לגבי מבנה בית הכנסת וחפציו",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני מנסה קצת ללמוד אודות מבנה בית הכנסת מבחינה הלכתית ויש לי מספר שאלות ברשותך: \r\n\r\n1. מצאתי יסוד הלכתי לחיוב (הכוונה שלי היא כמובן לחלק מהדעות אולם עצם הדעה קיימת, כמו כן לצורך העניין שאני אומר חיוב הלכתי אני לא כולל מנהג) שפתח בית הכנסת הראשי יהיה מנגד לכיוון שבו מתפללים, שיהיו חלונות למראה השמיים בכיוון בו מתפללים, לישיבה ממול לכיוון שבו מתפללים + ישיבה של הזקנים להפך הכיוון שבו מתפללים. מעבר לכך ישנם הרבה גורמים בבית הכנסת שבהם לא מצאתי יסוד הלכתי לחיוב בהם מלבד עצם הזכרתם בתלמוד ובפוסקים כברורים מאליהם, למשל: ארון הקודש, פרוכת, בימה, מפה על הבימה. השאלה הראשונה שאני רוצה לשאול ברשותך היא האם תוכל להפנות אותי למקור (תלמוד עד ראשונים) שמחייב בדברים אלו (לא בתור מנהג).\r\n\r\n2. האם הנחת המפה על הבימה קשורה רק לבימה או שצריך להניח מפה בכל מקום בו שמים ספר תורה? \r\n\r\n3.בשאלה דומה אשאל בנוגע לכיסוי של ספר תורה, תפילין ומזוזות, גם כאן מצאתי במקורות רק את עצם הרישום לגביהם להתייחסות כמובן מאליו שיש אותם, אבל האם תוכל להפנות אותי למקור שמחייב בדברים אלו? במידה וישנו חיוב הלכתי אשאל מהי מטרת הכיסוי? כמו כן האם החיוב במידה וקיים מדבר גם על נ\"ך שכתובים על קלף כמו מגילות? \r\n\r\n4. כשהתחלתי ללמוד על הנושא נכנסתי מעט גם להלכות תשמישי קדושה, קודם כל אני אשמח לדעת האם יש מקור הלכתי שמציין שישנו הבדל בקדושה בין דברים הרשומים בדיו על קלף לבין דברים מודפסים. במידה ואין הבדל אז האם זה אומר שכל דבר שמניחים עליהם את הספרים המודפסים לקבע הופך להיות תשמיש קדושה? האם זה אומר בהתאם להלכה הקודמת של הכיסויים שצריך לכסות גם אותם בכיסוי כלשהו?\r\n\r\n5. אסור לגעת בקלף של ספר התורה בידיים חשופות, האם גם אסור לגעת בשאר דברים שכותבים על קלף? האם איסור זה קיים רק לאחר סיום הכנתם או שגם בזמן הכנתם אסור?\r\n\r\n6. \"מצילין תיק הספר עם הספר....\" מה לגבי שאר דברי קודש כמו מזוזה, מגילות, ואם ניתן לומר ספרים מודפסים? מדוע רשום גם אם יש מעות הרי התיק הוא תשמיש קדושה מדוע מותר יהיה לשים בו מעות? האם יהיה מותר להציל את הכיסוי גם שדבר הקדושה לא בתוכו (אני חושב שראיתי דעה כזאת שאומרת שמובן מאליו שאם הספר בתוכו מותר להצילו לכן ההלכה מדברת על כך שהתיק בנפרד לו ובכל זאת מותר להצילו)?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\n1. לא מצאתי מקור שמחייב לעשות דברים אלה כחיוב הלכתי גמור, אלא מצד המנהג. עיין גם בשערי תשובה קנ\"ד, י, ובשו\"ת יחוה דעת ו', ט, שאומרים שגם אם ארון הקודש הוא יפה מאד עדיין יש לעשות לו גם פרוכת, וביחוה דעת שם מנמק זאת מצד מנהג ישראל, שנהגו לעשות פרוכת על הארון כמו שבמקדש היתה פרוכת לפני ארון הברית.\r\n\r\n2. בפוסקים [עיין למשל בית יוסף קנ\"ד, ח(א), דרכי משה שם א*] מופיע שלמרות שמדין הגמרא מותר להניח את ספר התורה על הבימה ללא מפה (עיין מגילה כ\"ו ב), בפועל מקפידים כיום שלא לעשות זאת, אלא משתמשים במפה ועליה מניחים את הספר. מן ההקשר עולה שהמפה לא נועדה לשמש כנוי לבימה, אלא לכבוד ספר התורה (ומתוך כך המפה גורמת לכך שמעמד הבימה יורד, שהיא נחשבת \"תשמיש דתשמיש\" כיוון שאינה משמשת את הספר במישרין), וממילא אין הבדל בין בימה שבבית הכנסת לבין שולחן אחר, ואדרבה, כאשר מתפללים במקום מאולתר ומשתמשים בשולחן פשוט, יש יותר מקום לכסות אותו לכבוד ספר התורה.\r\n\r\n3. עצם עטיפת הספר מוזכרת כבר במשנה (מגילה ג', א), אך לא מפורש שזהו חיוב. \r\nבברייתא (שבת קל\"ג ב) נאמר: \"'זה אלי ואנוהו' - התנאה לפניו במצות; עשה לפניו... ספר תורה נאה... וכורכו בשיראין נאין\". ניתן לפרש זאת במשמעות שאם עוטפים את הספר בבד יש לבחור לשם כך בד יפה, אולם בהלכות ס\"ת לר\"י אלברצלוני משמע שהאמירה היא על עצם העובדה שצריך לעטוף את הספר. וכן בחידושי הגרי\"ז (נזיר ב' ב) הסביר זאת כדי שהספר לא יהיה ערום. לפי דרך זו יש כאן אמירה מפורשת שצריך לעטוף את ספר התורה ואין להשאירו ללא עטיפה.\r\nלגבי חפצי קדושה אחרים כמו תפילין ומזוזות - עיין בחידושי הגרי\"ש אלישיב לשבת קל\"ג ב, שכותב שבהם אין חיוב עטיפה.\r\n\r\n4. לגבי מעמדם של ספרים מודפסים ישנם דיונים רבים בהלכה (עיין למשל משנ\"ב קמ\"ז, ג), אבל ודאי שאין בהם קדושת ספר תורה, וממילא, לאור הדברים דלעיל, אין חיוב לעטוף אותם. \r\nלגבי כלי שמיועד להחזקת הספרים, האם הוא מקבל מעמד של תשמיש קדושה – עיין במשנ\"ב קנ\"ד, ט. מדבריו עולה שבעיקרון דין זה שייך גם בספרים מודפסים, אבל כיוון שלספרים אלה ישנה כריכה, יוצא שהארגז מקבל מעמד של \"תשמיש דתשמיש\" (ועיין גם שער הציון שם, ה).\r\n\r\n5. א. בעניין זה ישנה מחלוקת בין הפוסקים, ולמעשה מעיקר הדין מותר לנגוע במגילה וכדומה בידים חשופות, ורק נכון ליטול ידיים קודם (עיין בשו\"ע קמ\"ז, א).\r\nב. בזמן כתיבת ספר התורה מותר לנגוע בו, משתי סיבות: ראשית, בזמן כתיבת הספר עדיין אין הוא שלם ואין בו קדושת ספר תורה, וממילא לא חל כלל האיסור לנגוע בו (עיין ברמב\"ם הלכות ספר תורה י', א-ב). בנוסף, מופיע בפוסקים (עיין משנ\"ב קמ\"ז, א) שגם לאחר שספר התורה כבר נכתב והוא כשר, אם נצרך לעשות בו תיקון (מדובר בתיקון קל, באופן שהספר לא נפסל והוא עדיין כשר), מותר לנגוע בו לצורך זה.\r\n\r\n6. א. גם דברי קודש אחרים כמו מזוזה ואף ספרים מודפסים כמו גמרא וכדומה, מותר להצילם בשבת (שבת קט\"ו ב; שו\"ע של\"ד, יב; משנ\"ב שם, ל).\r\nב. לא נאמר שם שמותר לשים מעות בתוך תיק הספר, אלא שאם משום מה אדם שם מעות בתיק של הספר, ופרצה דליקה בשבת, מותר להציל את התיק עם הספר למרות שיש בו גם מעות.\r\nג. לשון המשנה (שבת ט\"ז, א) היא: \"מצילין תיק הספר <b>עם הספר</b>, ותיק התפילין <b>עם התפילין</b>\", דהיינו שאין מצילים את התיק מצד עצמו, אלא רק כאשר דבר הקדושה נמצא בתוכו. ועיין גם בסוגיית הגמרא (קט\"ז ב – קי\"ז א) שלומדת מדין זה למצבים נוספים שבהם מטפלים בדבר שאינו קדוש אגב דבר קדוש, דהיינו שכל ההיתר להציל הוא אגב הספר.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-01-19T13:29:30Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:47:43.899Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-לגבי-מבנה-בית-הכנסת-וחפציו.147260.html"
    },
    {
      "id": "147262",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147262",
      "title": "הלבנת פנים בעקבות בחירות לוועד",
      "question": "שלום רב,\r\nנעשו בחירות לוועד, כאשר אני נצחתי ואחרת הפסידה.\r\nזו שהפסידה, אישה קשת יום, בחרה להשתלח בי בצורה קיצונית, משפילה, עם שקרים והמצאות, מילות גנאי בקבוצת ווטסאפ בתפוצה רחבה.\r\nהלבנת פנים לכל דבר וענין.\r\nכתגובה שלי - קיבלתי את העלבון ושתקתי. עברתי ימים קשים מאד.\r\nמאז, איני מצליחה להשתחרר מזה. על אף שקיבלתי חיזוקים מכלל חברי הקבוצה, התחושה שלי לא מרפה.. אני לא מצליחה להתקדם קדימה..\r\nאשמח לעצת הרב איך לנהוג.",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nאני מאמין שהזמן גם עושה את שלו, וכעת את פחות נסערת מאותה התנהגות קשה ולא מתקבלת של המתמודדת שהפסידה.\r\nאת יודעת שפעלת כשורה וכך גם מוכיחה התמיכה הרחבה שזכית לה.\r\nיש לך זכיות גדולות על השתיקה! אל תפסידי אותם בתגובה כלפי אותה אישה.\r\nכפי שציינת אותה אישה היא אישה קשת יום וממילא הדברים שאמרה אינה מכוונים אליך אלא פריקה (שאיננה מוצדקת כלל!!!) של קשיי היום-יום שלה.\r\nאם תזכרי באופן מדוייק בדברים שהיא אמרה תוכלי להבחין שאין לך שום קשר לאותם דברים, ואפילו חלק ממש הפוכים מההתנהלות שלך. מה שמוכיח שוב שהדברים לא נאמרו כלפייך בגלל אישיותך או מעשייך.\r\nהמשיכי לפעול למען הכלל וראי ברכה במעשה ידיך.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-18T17:50:22Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:48:21.418Z",
      "filename": "2025-12-הלבנת-פנים-בעקבות-בחירות-לוועד.147262.html"
    },
    {
      "id": "147263",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147263",
      "title": "מדוע התורה מרחיבה על סיפורו של קין?",
      "question": "לרב שלום,\r\nמדוע התורה מזכירה את קין והבל ואת סיפורו של קין אם לאחר תולדות קין היא מספרת את תולדות שת ואת בנו אנוש שמזרעם יצא נח?\r\nהאם המשמעות היא הזכרת ההרג הראשון? במידה וכן, למה צריך להרחיב על סיפורו של קין וצאצאיו ולא רק לספר שחווה קראה לשת את שמו בגלל שקין הרג את הבל?",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nהתורה מתארת לנו כיצד התפתח העולם וכיצד התקדם והתפתח אותו גרעין אלוקי שמאוחר יותר יצא אל הפועל באבות הקדושים ובצאצאיהם בני ישראל.\r\nרבי היודה הלוי בספרו הכוזרי (מאמר ראשון אות צ\"ה) מבאר ענין זה באריכות, נסכם בקצרה את דבריו.\r\nרבי יהודה הלוי פותח בכך שהאדם הראשון היה כליל השלמות, שהרי היה מעשה א-לוהים. \"והוא קיבל מאת הא-לוה את הנפש החיונית בשלמותה ואת השכל במעלה העליונה האפשרית לאדם לפי תכונתו האנושית, ואף את הכוח הא-לוהי שמעל לשכל, רצוני לומר, את המדרגה שבהגיעו אליה ידבק האדם בא-לוה וברוחניים וישיג את האמיתות בתחילת מחשבה, בלא עיון ולימוד, לכן נקרא אדם הראשון אצלנו 'בן א-להים', וכל הדומים לו מזרעו נקראו 'בני א-להים'\"\r\nהשלב הבא בהתהוות הסגולה הוא מאדם הראשון ועד יעקב אבינו:\r\n\"והנה אדם הראשון הוליד בנים רבים, אך מכולם לא היה ראוי לבוא במקומו כי אם הבל, כי רק זה היה דומה לו, ומשהרגו קין אחיו, מתוך קנאה שנתקנא בו על מעלה זו, ניתן לאדם שת תחת הבל, ושת היה דומה לאדם, ולכן נעשה הוא לסגולת אדם וגרעינו, ואילו שאר הבנים לא היו כי אם כקליפות. וסגולת שת היה אנוש בנו. וכך נמשך העניין עד נח על ידי יחידים שהיו כגרעינים, כולם דומים לאדם הראשון ונקראים 'בני אלהים', ולכולם השלמות בגוף ובמידות, באריכות ימים, בחכמה ובכושר המעשה, ולפי ימי חייהם מונים אנו את השנים מאדם ועד נח (א', צה).\r\nבמהלך הדורות, נמצא לעתים בנים רבים לאב אחד, שרק לאחדים מהם תעבור הסגולה המצויה באב. כך קרה להבל, בנו של אדם הראשון, ותחתיו זכה שת לאותה הסגולה וממנו נמשכה שושלת זו עד לאברהם. המשל בו נוקט ריה\"ל לחדד תפיסה זו הוא משל הגרעין והקליפה. הגרעין - זהו פוטנציאל הסגולה הנמצא באדם הנבחר. הקליפה - אלו הבנים שלא קיבלו את הפוטנציאל ותפקידם ההיסטורי הן בתקופתם והן לאחריה שולי ומועט.\r\nוממשיך ריה\"ל: \"וכך היה הדבר גם בדורות אשר מנח עד אברהם. אמנם היה בהם מי שלא דבק בו העניין הא-לוהי, כך למשל תרח, אולם אברהם בנו היה תלמיד לאבי אביו, לעבר, גדולה מזאת, הוא הכיר גם את נח, כי העניין הא-לוהי נמשך אצלם מאבות אבות אל בני בנים. כך היה אברהם סגולת עבר ותלמידו, ועל כן נקרא 'עברי', ועבר היה סגולת שם, שהיה סגולת נח...וסגולת אברהם מבין בניו היה יצחק, ולכן שלח אברהם את כל בניו האחרים מן הארץ המיוחדת ההיא, ארץ כנען, ואותה ייחד ליצחק. וסגולת יצחק היה יעקב, ולכן הורחק עשיו אחיו מן הארץ ההיא, כי יעקב לבדו נמצא ראוי לה\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-18T18:04:00Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:48:29.687Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-התורה-מרחיבה-על-סיפורו-של-קין.147263.html"
    },
    {
      "id": "147265",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147265",
      "title": "אח ואחות ישנים ביחד",
      "question": "כבוד הרב שלום\r\nרציתי לשאול \r\nבעלי ישן עם אחותו הקטנה שעוד מעט קרובה לגיל המצוות\r\nהוא ישן איתה כמעט כל יום והדבר מפריע לי \r\nבנוסף שהיא איתנו אני והיא מקבלות את אותו היחס ואני לא מרגישה שינוי ביני לבינה מה שיוצר מתח רב ותחושה של אי נעימות\r\nאשמח לדעת אם זה איסור מבחינתו או מבחינתי לבקש ממנו להימנע מכך \r\nתודה רבה ויום טוב",
      "answer": "שלום.\r\nא. אם בעלך שומע לרבנים, אימרי לו שזה איסור, לישון עם אחות קרובה לגיל מצוות!\r\nב. אני ממליץ שתלכו לייעוץ זוגי, כדי לתקן את היחס של בעלך אלייך.\r\n\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-03T00:03:31Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:48:45.927Z",
      "filename": "2025-12-אח-ואחות-ישנים-ביחד.147265.html"
    },
    {
      "id": "147266",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147266",
      "title": "קדיש ושבעה כשההורים פרודים",
      "question": "אימי ואבי פרודים-לא גרושים. 23 שנים. חיים בבתים נפרדים. לאבי היו בנות זוג במשך השנים עד היום.\r\n אמי חולה. אם תלך לעולמה- האם אבי אמור להגיד קדיש ולשבת שבעה?\r\nהאם אנחנו הבנות יכולות לבקש מהחתנים או נכדים להגיד קדיש?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבמקרה כזה יש מחלוקת אם יושבים שבעה. כאשר שאלה כזאת עולה למעשה - יש להתייעץ עם רב. \r\nלגבי קדיש - אחד החתנים או הנכדים יכול לומר קדיש.\r\nבשורות טובות!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב החזון עובדיה (ח\"ב עמ' קכ): \"מי שהיה במריבה עם אשתו והיה בדעתו לגרשה, ופתח תיק גירושין בבית הדין ובתוך כך מתה האשה, בטרם יתגרשו כדת, אין הבעל צריך להתאבל עליה\". והביא שדעת המהרש\"ל שפטור מאבלות, והאריך החזון עובדיה במקורות שם. ובפני ברוך (ט ד) הביא מחלוקת הפוסקים בזה. ובהערות בסוף הספר (עמ' תפ) הביא שהגר\"ש דבליצקי כתב שהעיקר להלכה כשיש סכסוך בין הבעל לאשה שיש להתאבל עליה או עליו (דלא כמהרש\"ל), אך כתב שזוג שהרבנים פסקו עליהם להתגרש ואחד מהם מסרב לקיים, בזה אין להתאבל ויש לסמוך בזה על המהרש\"ל, ודרכיה דרכי נעם ע\"ש. \r\nאף שבעניננו מובן מהשאלה שהבעל לא היתה דעתו לגרש כלל אלא שלא איכפת לו כלל לגרש, כנראה משום שהוא אינו שומר תורה ומצוות, נראה שעדיין אין חיוב אבלות לשיטת המהרש\"ל, וזיל בתר טעמא שזה לשון המהרש\"ל \"מניין לנו לחייבו באבלות דרבנן, מאחר שאין יום מר לפניו\". וגם בענייננו אין יום מר לפניו.\r\n\r\nונראה לענ\"ד שאם היו בקטטה והבעל או האשה היו מחללי שבת בפרהסיא יש לפטור את השני מאבלות, עי' חזון עובדיה (ח\"א עמ' תקמ) ומעיין אומר (קמג, קפד, רעד).     \r\nשוב שאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א על הנידון שלנו, אם צריכים לשבת שבעה לאחר הפטירה. ואמרתי שהם לא דתיים (אף שלא מפורש בשאלה אם האמא דתייה, רק מובן שהאבא אינו דתי). הרב השיב שלא צריכים לשבת שבעה כי הם לא דתיים. שאלתי במקרה שהם היו דתיים והבעל רצה לתת גט ולא הספיק האם צריכים לשבת שבעה. הרב השיב שכן.  \r\n\r\nלגבי קדיש: עי' מה שכתבתי כאן כמה פרטים בסדר קדימה ועוד: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/146355\">https://www.yeshiva.org.il/ask/146355</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-03T14:23:23Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:48:54.056Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-ושבעה-כשההורים-פרודים.147266.html"
    },
    {
      "id": "147270",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147270",
      "title": "פסוק של השם נועה לאחר תפילה",
      "question": "היי רציתי לדעת מה הפסוק שאני אמורה לומר אחרי שמונה עשרה השם שלי הוא נועה",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על עיכוב במתן התשובה.\r\nניתן את אחד הפסוקים שמתחילים באות נ' ומסתיימים באות ה', כגון:\r\n\"נְקִי כַפַּיִם וּבַר לֵבָב אֲשֶׁר לֹא נָשָׂא לַשָּׁוְא נַפְשִׁי וְלֹא נִשְׁבַּע לְמִרְמָה\" (תהלים כד ד).\r\n\"נְצֹר לְשׁוֹנְךָ מֵרָע וּשְׂפָתֶיךָ מִדַּבֵּר מִרְמָה\" (שם לד יד).\r\n\"נָכוֹן לִבִּי אֱ-לֹהִים נָכוֹן לִבִּי אָשִׁירָה וַאֲזַמֵּרָה\" (שם נז ח).\r\n\"נָתַתָּה לִּירֵאֶיךָ נֵּס לְהִתְנוֹסֵס מִפְּנֵי קֹשֶׁט סֶלָה\" (שם ס ו).\r\n\"נָחַלְתִּי עֵדְו&#8205;ֹתֶיךָ לְעוֹלָם כִּי שְׂשׂוֹן לִבִּי הֵמָּה\" (שם קיט קיא).\r\n\"נָחָה שָׁקְטָה כָּל הָאָרֶץ פָּצְחוּ רִנָּה\" (ישעיה יד ז).\r\n\"נֹתֵן לַיָּעֵף כֹּחַ וּלְאֵין אוֹנִים עָצְמָה יַרְבֶּה\" (שם מ כט).\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-18T18:07:03Z",
        "upvotes": 144
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:49:20.356Z",
      "filename": "2025-12-פסוק-של-השם-נועה-לאחר-תפילה.147270.html"
    },
    {
      "id": "147271",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147271",
      "title": "לשון הרע על מרגלים",
      "question": "שלום רב הרב!\r\nלאחרונה פורסמו בכלי התקשורת על הגשת כתבי אישום באשמת ריגול לטובת איראן כנגד כמה מאזרחי ישראל שחלקם יהודים ומקצתם שומרי תומ\"צ, פורסם שם המלא מקום מגוריהם ובחלק מן המקרים אף תמונתם.\r\nהאם אין כאן בעיה של לשון הרע, לכה\"פ כלפי המפרסמים?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nיש בזה גדר לשון הרע לתועלת למען יראו וייראו.\r\n\r\nהפיתוי של הממון גדול הוא, ואנשים צריכים לקחת בחשבון שאם הם יעזרו לאוייב בשעת מלחמה שמם ייחשף.\r\nגם כשהתורה מצווה להלקות ובוודאי לסקול בן אדם, הרי שמפרסמים את שמו, והמטרה היא למען ילמדו מזה שאר האנשים ולא יתקרבו לחטא. \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-11-12T03:57:20Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:49:28.468Z",
      "filename": "2025-12-לשון-הרע-על-מרגלים.147271.html"
    },
    {
      "id": "147273",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147273",
      "title": "פגם הברית והבנת תורה - הילכו שניהם יחדיו?!",
      "question": "קראתי במספר מקומות, שהעבירות סותמים מוחו וראשו של אדם מהבנת דברי תורה כדבעי.\r\nלצערי המר והנמהר יש לי נפילות קשות מנשוא וחמורות ביותר בנושא זה - בענייני קדושה באינטרנט רח\"ל. בוש ונכלם אנכי.\r\nהעניין הוא שאני גם בחור ישיבה ב\"ה, ושמח מאד בתורה ושואף לגדול בה כמה שיותר, בעיון רב.\r\nכל בוקר שאחרי נפילה אני נכנס לסחרחורת - שאיני אמור להבין כעת את הלימוד, ודאי שלא בעיון, מפני שפגמתי, וכשראשי ורובי בטומאה ודאי לא תכנס בו תורה חלילה. והדבר לעיתים מאייש אותי עד כדי שאני קם בצהרים.\r\nאינני יודע כיצד להתמודד עם מחשבה זו, מחד היא מעודדת מאד טרם החטא - לא לחטוא היום כדי לא לפגום בהבנת הלימוד וגדלות התורה של המחר. מאידך אחר החטא היא מייאשת ומסבכת נורא. בפרט שקראתי במקומות אחרים רבים שהתיקון הגדול ביותר הוא עיסוק בתורה בעיון - הא כיצד?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nא. דברי תורה אינם מקבלים טומאה! ברכות כב', א'.\r\nב. כמובן, צריך ללמוד על כח הדמיון המפיל אותך.\r\nחיזוק ההליכה לפי השכל, ולא לפי הדמיון, יסייע לך בהתגברות על היצר.\r\nג. בשעת יציאת הזרע, יש הרגשה של הנאה.\r\nקבע לעצמך, שאינך רוצה בהנאה זו!\r\nד. תשקיע בתורה, ובכך תתקדם!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-03T01:09:43Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:49:23.945Z",
      "filename": "2025-12-פגם-הברית-והבנת-תורה-הילכו-שניהם-יחדיו.147273.html"
    },
    {
      "id": "147279",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147279",
      "title": "נישואים ראשונים פסולים",
      "question": "היי  אני גרושה , התחתנתי לפני 7 שנים עם גבר שהביא עדים שאני לא הכרתי ,שהם לא הכירו אותי ,הוא שיקר שהם מכירים גם אותי וגם אותו .\r\nהאם אפשרי לפסול את הנישואים הראשונים עקב זה? תודה\r\n",
      "answer": "רק בי\"ד יכול לבטל את נישואייך אם אכן היה שם מקח טעות ברור",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-04T21:00:57Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:50:11.969Z",
      "filename": "2025-12-נישואים-ראשונים-פסולים.147279.html"
    },
    {
      "id": "147280",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147280",
      "title": "שם לתינוק ליאם או רפאל",
      "question": "שלום לכולם,\r\nאני היום נכנסתי לשבוע 39, ומאוד מתלבטת בין שני שמות .. לא עולה לי עוד שמות מלבד אלה .\r\nמתלבטת בין ליאם )Liam) לרפאל \r\nדבר נוסף ארצה שם שני על שם אבא שלי , שלמה \r\nאז הצירוף יהיה ליאם שלמה או רפאל שלמה \r\nיש איזה שהיא בעיה ? או להפך המלצה ? \r\nתודה מראש ",
      "answer": "מבין שני השמות רק רפאל שלמה,\r\nשיהיה במזל טוב ובקלות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-03T22:17:26Z",
        "upvotes": 350
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:50:20.246Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוק-ליאם-או-רפאל.147280.html"
    },
    {
      "id": "147281",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147281",
      "title": "הערה על שמירת עיניים לגברים",
      "question": "שלום כבוד הרב , לאחר שחזרתי בתשובה כל מבט שגבר היה מסתכל עליי(אפילו כשלבשתי רק ארוך)היה מאוד מפריע לי, ומצאתי את עצמי מעירה לכאלו שנעצו בי מבטים ״תפסיק להסתכל עליי״ וככה הם הפסיקו להסתכל עליי, האם זה נכון? (המקרים הם בתור לבית מרקחת או בסופר)",
      "answer": "שלום.\r\nאם גבר מסתכל עלייך, זו בעיה שלו!\r\nעדיף לא להעיר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-05T11:56:39Z",
        "upvotes": 187
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:50:28.367Z",
      "filename": "2025-12-הערה-על-שמירת-עיניים-לגברים.147281.html"
    },
    {
      "id": "147282",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147282",
      "title": "פער גילאים",
      "question": "שלום רב.\r\nאני בת 39 רווקה. נפגשת מזה זמן מה עם בחור בן 56 גרוש עם ילדים. הבחור ירא שמיים ובעל מידות טובות מאוד. התקשורת בינינו מצוינת. \r\n1. מה ההלכה אומרת על זוגיות מסוג זה בגיל שלי ובכלל\r\n2. אני חוששת מאוד מלהתקדם לכיוון חתונה  יודעת שזה לא תקין ובריא ומצד שני לא רוצה לפספס זיווג זה לאחר שנים רבות של רווקות וגם מבחינה רגשית. מה הרב יכול לייעץ בנושא זה?\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nאם הוא רציני, עובד לפרנסתו, ורוצה להביא לעולם עוד ילד, לכי בחיוב, והקימו בית נאמן! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-05T11:55:25Z",
        "upvotes": 154
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:50:36.499Z",
      "filename": "2025-12-פער-גילאים.147282.html"
    },
    {
      "id": "147283",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147283",
      "title": "נרות נשמה",
      "question": "באיזו שעה צריך להדליק נרות נשמה ביום שישי?",
      "answer": "רצוי להדליק נרות נשמה לפני הדלקת נרות בזמן מסויים כמו חצי שעה כדי שלא ידליקו יחד וכאילו מעדיפים את נר ההורים יותר מנרות שבת. אבל אם יש פסק זמן אין בזה שום מגרעת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-10T11:44:35Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:50:44.630Z",
      "filename": "2025-12-נרות-נשמה.147283.html"
    },
    {
      "id": "147284",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147284",
      "title": "איך להיפרד מחבר שיורד עלי?",
      "question": "יש לי חבר בכיתה שלומד איתי כבר 3 שנים.\r\nבתקופה האחרונה הוא לא מפסיק לרדת עלי ועל חבר נוסף על כל דבר: החל ממשקל ועד בגדים שאנחנו לובשים.\r\nנמאס לי כל היום להיות נחמד אליו ולהתעלם ממה שהוא אומר לי.\r\nאיך אני יכול לעצור את זה או אפילו להיפרד ממנו בלי לעבור על איסורי בין אדם לחברו (לדוגמה לא תיקום ולא תיטור או הלבנת פנים).\r\nאשמח לתשובה במהירות כי כבר ממש קשה לעמוד בזה",
      "answer": "צהריים טובים \r\n\r\nאתה לא צריך להיות נחמד אליו כלפי חוץ. \r\nכדאי שתאמר לו בצורה ברורה מאוד שזה מפריע לך ולא מצחיק אותך ואתה מבקש שיפסיד זאת מיד!!!\r\nכדאי גם שתראה לו פרצוף כועס. \r\nזה לתועלת גמורה.\r\n\r\nגם לשון הרע שהוא איסור חמור, מותר ומצווה כשזה לתועלת [כמובן צריך להיות עם כוונה לתועלת וכשזה הדרך להשגת התועלת והדברים מדוייקים ולא יגרמו לנזקים מעבר לדין היבש]. \r\n\r\nבלב פנימה אם אתה יכול כמובן כדאי לנסות כמה שאפשר לסלוח לו. על זה נאמר כל המעביר על מדותיו מעבירים לו על כל פשעיו. אך זה בלב פנימה. כרגע, הוא צריך לשמוע נזיפה ממך כדי שיפסיק. \r\n\r\nבמקביל, כדאי להתייעץ עם המורה המחנך או  יועץ בית הספר . יתכן אף עם המנהל אם אתה רואה לנכון.  \r\nכדאי גם לספר זאת להורים שלך. כמובן תכוון שאתה מספר זאת לתועלת כדי שיעזרו לך ולו להפסיק את המצב הזה. ,\r\n\r\nבכל מקרה, אל תקבל בשום פנים את המצב הזה. אתה לא אמור לעבור ירידות כאלו. \r\n\r\nאולי זה ייראה לך בלתי אפשרי לעמוד מולו. אך יש בך את הכוחות הללו. דבר קצר וברור שאתה לא רוצה לשמוע ממנו ירידות . זו זכותך המלאה .זו חובתו להפסיק. \r\n\r\nיחד עם זה, תתפלל לה' יתברך שיעזור לך. \r\n\r\nבעז''ה אתה עוד תצמח מהמצב הזה כשתגלה בך כוחות שאולי לא חשבת שיש לך. \r\n\r\nבהצלחה רבה ובשורות טובות לכל עם ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-11-07T17:13:29Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:50:52.800Z",
      "filename": "2025-12-איך-להיפרד-מחבר-שיורד-עלי.147284.html"
    },
    {
      "id": "147285",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147285",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-13T10:50:34.339Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.147285.html"
    },
    {
      "id": "147286",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147286",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-13T16:51:05.999Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.147286.html"
    },
    {
      "id": "147287",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147287",
      "title": "האם מותר לענוד שרשרת ענח",
      "question": "היי רציתי לקנות שרשרת ענח אבל אמרו לי שאסור לענוד אותה כי זה מזכיר את הצלב למרות שאין קשר לנצרות מותר לענוד את השרשרת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלצורך כתיבת התשובה קראתי מעט בויקיפדיה על המשמעות של ענח. \r\nלפי מה שקראתי שם נראה לי שאין איסור לענוד שרשרת כזאת, אך מאד לא ראוי.\r\nזה אמנם לא צלב, אבל זה דומה לצלב ולא כולם יודעים להבדיל. \r\nועוד, לא ברור בדיוק מקורו של הסמל, אבל יתכן שיש לזה מקור אלילי. ואף בעידן שלנו אנשים מייחסים לזה אמונות תפלות, ולא ברור לי שאין בכך איסור של דרכי האמורי (ראה שו\"ת מנחת אשר ח\"ב קכח) \r\nאמרו חכמים (חולין מד:): \"הרחק מן הכיעור ומן הדומה לו\".\r\nיש להוסיף שהשרשרת נמצאת על הצוואר במקום בולט, שמסמלת למה האדם קשור ומעריך. כדאי לענוד שרשרת שרוח המקום נוחה הימנו.\r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nראה גם כאן:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/131659 \">https://www.yeshiva.org.il/ask/131659</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-06T22:08:36Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:51:14.166Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לענוד-שרשרת-ענח.147287.html"
    },
    {
      "id": "147289",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147289",
      "title": "קדיש על אדם שנפטר ואין לו בנים",
      "question": "על פי ההלכה לאחר שאדם נפטר יש את החובה על בניו להגיד קדיש.\r\nסבי נפטר ויש לו רק שני בנות ואישתו\r\nלאחת מהבנות יש בעל (אבא שלי) .\r\nולסבי היו 6 נכדים (בנים).\r\nשאלנו מספר רבנים על הנושא של מי צריך להגיד קדיש אבא שלי או אנחנו הנכדים וקיבלנו הרבה תשובות סותרות אשמח לדעת את התשובה הסופית.",
      "answer": "אכן יש דעות שונות בנושא \r\nלענ\"ד יש עדיפות לנכדים שיאמרו קדיש כי הם צאצאים ישירים\r\nאך יש הורים שמתנגדים. לכן יאמרו הם ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-12T21:02:00Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:51:27.352Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-על-אדם-שנפטר-ואין-לו-בנים.147289.html"
    },
    {
      "id": "147290",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147290",
      "title": "זוגיות בעזרת רב",
      "question": "היי כבוד הרב\r\nרציתי להתייעץ הייתי בזוגיות שנה וקצת החבר הראשון שלי, לפני כמה ימים נפרד ממני בטענה שלא מתאים לו הקשר ורוצה להיפרד אבל עדיין אוהב אותי.\r\nיש לי רבנית שהתייעצתי איתה ואמרה לי שיש לה רב שעובדת איתם ואפשר לעשות חזרה ויציבות כמובן לפי הדת והקבלה (לא דברים אחרים ה׳ ישמור)\r\nרציתי לשמוע עוד דעה ",
      "answer": "שלום.\r\nאם אחרי קשר ארוך הוא הפסיק את הקשר, הסיכוי שיחזור קטן מאד!\r\nצאי לדרך חדשה, להיכירות בריאה ויציבה!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-09T21:23:35Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:51:35.445Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות-בעזרת-רב.147290.html"
    },
    {
      "id": "147291",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147291",
      "title": "על פרנסה ושלום בית",
      "question": "שלום יש לי שאלה לשמחתי ילדתי ילדה שניה ברוך ה \r\nואיתה הגיע כל הניסיונות שבעולם\r\nהוולד עברה ניתוח ברוך ה עבר בשלום\r\nאבל אני רוצה לשאול שאלה \r\nכבר שנתיים שאני נשואה ויש לנו בעיות בפרנסה \r\nברוך ה אנחנו מסתדרים פה ושם אבל לא מצליחים לסגור את החודש\r\nאני מפחדת שיש לנו קללה מעל הראש \r\nאו משהו כזה והפרנסה גורמת לנו לריב ולבעיות בשלום בית\r\nאני לא עובדת מקבלת קיצבה מביטוח לאומי ובעלי מפרנס עיקרי \r\nאבל הפרנסה היא הבעיה העיקרית ",
      "answer": "שלום.\r\nאני ממליץ על ייעוץ כלכלי.\r\nיש שתי עמותות, פעמונים, ומקימי.\r\nהם נותנים ייעוץ כלכלי, ומלווים משפחות, פנו לאחת העמותות הללו, ובעז\"ה, עשו והצליחו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-09T21:30:31Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:51:43.557Z",
      "filename": "2025-12-על-פרנסה-ושלום-בית.147291.html"
    },
    {
      "id": "147294",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147294",
      "title": "כשרות חמאת שיאה טהורה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהאם חמאת שיאה טהורה כשרה\r\nומותר להשתמש בה למריחה על השפתיים \r\nלצורך טיפול ביובש?\r\n\r\nאודה לעזרתך,\r\nשבוע טוב.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאפשר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-11-07T05:26:48Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:52:04.838Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-חמאת-שיאה-טהורה.147294.html"
    },
    {
      "id": "147295",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147295",
      "title": "לטעת עץ",
      "question": "ב\"ה\r\nלישיבה\r\nשלום כבוד הרב\r\nספר החינוך מצוה תצב - שלא לטעת אילן במקדש.  דברים טז כא\r\nמדיני המצוה מה שאמרו זכרונם לברכה [ספרי כאן] שאין האיסור בנוטע אילן אצל המזבח ממש כפשט הכתוב, אלא אף הנוטע בכל העזרה לוקה, שבכל העזרה נקרא אצל מזבח. ובין הנוטע אילן מאכל או אילן סרק הכל בכלל האיסור ולוקה עליהם. ועוד אמרו חכמים [שם] לגדר איסור זה, שאסור לעשות אכסדראות (מבנה כלשהו) של עץ במקדש כדרך שעושין בני אדם בחצרותיהם ואף על פי שהוא בבנין ולא בנטיעה, שנאמר כל עץ, אלא כל הסבכות ואכסדראות היוצאות מן הכתלים שהיו במקדש של אבן היו, ויתר פרטיה מבוארים במסכת תמיד [פרק ראשון]. \r\nהסבכות = מחיצות ?\r\nתודה ממשה\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nפירוש המילה סבכות היא מחיצה מסורגת שנועדה ששימשה כגגון להגנה מפני שמש או גשם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-18T18:12:29Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:52:12.962Z",
      "filename": "2025-12-לטעת-עץ.147295.html"
    },
    {
      "id": "147298",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147298",
      "title": "תפילה בהפרדה או כבוד הבריות?",
      "question": "שלום רב,\r\nמשפחה של אשתי רצתה לעשות תפילה כאשר נשים בצד אחד וגברים בצד שני ללא הפרדה בינהם.\r\nמאידך היה לי אפשרות ללכת להתפלל בבית כנסת עם הפרדה.\r\nמה עדיף? ללכת להתפלל עם המשפחה שלה או ללכת לבית הכנסת עם סיכוי שהמשפחה תיפגע?\r\n* ראוי לציין שבסוף כיבדו ודאגו להפרדה אבל מעוניין לדעת מה חשוב יותר.",
      "answer": "תפילה של גברים ונשים ביחד היא פסולה וכנראה גם לא מתקבלת, לכן ודאי שעדיף להתפלל בבית כנסת שבלאו הכי קדוש הרבה יותר מכל בית אפילו אם מתפללים בו בהפרדה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-12T19:33:50Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:52:08.219Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-בהפרדה-או-כבוד-הבריות.147298.html"
    },
    {
      "id": "147300",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147300",
      "title": "שכר על לימוד תורה",
      "question": "שלום הרב!\r\nהתעסקתי לאחרונה קצת בפרטי הדין של לימוד תורה בשכר (בנדרים לו, לז וכן בכתובות ק\"ה ועוד), וממה שהתרשמתי יוצא שאין היתר לקבל כסף על ללמד תורה דאורייתא, אא\"כ זהו על פיסוק טעמים (כרבי יוחנן נגד רב, שכך קי\"ל). ורק אם הלימוד גורם לבטילא דמוכח אז מבואר בכתובות שמותר. השאלה שלי היא, מהו אם כן ההיתר של רמי\"ם לקבל משכורת משמעותית על כך שהם מלמדים תורה. וכן דיינים וכדומה. וכן לגבי מי שמלמד ילדים משנה וגמרא תמורת שכר לשעה. הרי זה לא בטילא דמוכח, יש כאלה שמחפשים את ה\"עבודה\" הזו לכתחילה!  לדוגמה יש לי חבר שרוצה לעבוד בהפסקת צהריים \"מהצד\", ויש ביקוש מצד הורים שהוא ילמד את הילד שלהם תורה. השאלה אם זה נחשב בטילא דמוכח, כי אם זה יהיה אסור הוא ינסה לחפש עבודה אחרת. תודה ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה של הרב שמואל אריאל בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/100399\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-06T19:10:32.583Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-13T16:52:47.345Z",
      "filename": "2025-12-שכר-על-לימוד-תורה.147300.html"
    },
    {
      "id": "147303",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147303",
      "title": "מדוע דעותיו של ישעיהו ליבוביץ לא מקובלות?",
      "question": "מדוע הרב רשם שלא להתייחס לכל מה שרשם ישעיהו לייבוביץ? אני קראתי ספרים שלו ומשם למדתי כחילונית שהדבר הכי חשוב זה קודם כל לקיים מצוות ורק אחר כך לשאול שאלות . הוא היה מאוד דתי - אז מדוע דעותיו לא מקובלות ?",
      "answer": "הוא שמר אומנם  מצוות, בדרך כלל.  אך באשר לאמונות ודעות הוא פסל כל רעיון שלא נראה בעיניו האישיות, פעמים רבות בלשון בוטה ופוגעת בענקי הרוח שלנו, ובהתנשאות כאילו אין עובד ה' לשמה חוץ ממנו, כביכול. מאחר והחשיב את דעותיו האישיות יותר משל גדולים וטובים ממנו הוא בעצם חריג ולא מקובל.על רוב רובם של המאמינים בתורת משה. \r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-12T21:25:52Z",
        "upvotes": 130
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:29:07.316Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-דעותיו-של-ישעיהו-ליבוביץ-לא-מקובלות.147303.html"
    },
    {
      "id": "147304",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147304",
      "title": "מחשבות טורדניות בזמן תפילה",
      "question": "אהלן כבוד הרב, אני בתקופה האחרונה נמצא ברוך ה׳ בתהליך התחזקות, אני מאובחן בocd (מחשבות טורדניות) ובתקופה האחרונה זה גם מתחיל להשפיע לי על התפילות עד לכדי כך שאני לא מסוגל להתפלל בגלל מחשבות טורדניות שמרגישות לי טמאות, אני נכנס ללחץ מטורף כל פעם וחוזר על המשפט בצורה כפייתית ומרובה ועכשיו אני כבר לא מצליח להתפלל אני אוטומטית נכנס ללחץ קיצוני ומפסיק באמצע מהפחד שאני עושה חטא, מה עליי לעשות? מצד אחד אני לא מסוגל להתפלל כי אני מרגיש שאני מחלל ומצד שני אני אוהב את זה מאוד באמת זה נהיה חלק חשוב מאוד מהחיים שלי, תודה",
      "answer": "לשואל היקר, שלום וברכה!\r\n\r\nהתופעה הזו מוכרת, וההלכה לגביה ברורה לגמרי: אין למחשבות הללו שום חשיבות. \r\n\r\nמחשבות לא טובות, ואפילו טמאות או מגעילות מכל הסוגים, הן דבר בעייתי כאשר הם תוצאה של בחירה חופשית.  אם מישהו יכול באותה מידה לחשוב או לא לחשוב משהו והוא בוחר דווקא לחשוב מחשבה לא טובה - זו החלטה שלו ובאחריותו. לעומת זאת מי שיש לו התקפים של מחשבות טורדניות - זה לא מבחירה שלו ולכן זה שום דבר.\r\n\r\nההוכחה הכי פשוטה היא המכתב שלך. ברור ממנו שהמחשבות הללו לא משקפות באמת את מה שאתה חושב. זה כמו איזה יצור דמיוני שמנסה להתנחל לך בראש ולבלבל לך במוח.\r\n\r\nאיך מגרשים את המתנחל הדמיוני הזה במוח? פשוט, לא מגרשים אותו ולא מתייחסים אליו. אל תתייחס למחשבות הללו כלל. אין שום צורך ושום טעם לנסות להילחם בהן. תן להן \"להשתולל\" בראש \"עד שיימאס להן\". ככל שתייחס להן יותר חשיבות - כך גובר הסיכוי שהן יחזרו על עצמן.\r\n\r\nלמען הסר כל ספק, תוכל לומר בקול (בינך לבין עצמך, אין צורך בנוכחות אדם אחר): \"רבונו של עולם: אתה יודע שאני מאמין בך ואין לי שום רצון ממשי במחשבות הטפשיות הללו. הריני מבטל מכאן ולהבא כל מחשבות זרות שעוברות בראשי בצורה בלתי רצונית, ואתה היודע שהן בטלות ומבוטלות ואין בהן ממש\". אמירה זו אפשר לומר פעם אחת ולתמיד, ואין לחזור עליה בכל פעם.\r\n\r\nאני מאוד מבקש ממך לא להפסיק באמצע התפילה ולא לחזור על מילות התפילה בשום פנים ואופן! להתפלל רק פעם אחת ברצף וזהו. כל פעם שאתה מפסיק באמצע או חוזר על התפילה, אתה כאילו מאשר לעצמך שהמחשבות הללו כאילו באמת מייצגות אותך ופוגמות בתפילה שלך. ממש לא. התפילה שלך זכה וטהורה בעיני ה' לפי רצונך האמיתי, ופשוט אל תתייחס אל המחשבות הללו. זה כאילו מישהו אחר תקע לך אותם בראש, ולא קשור אליך בכלל. שיעשו מה שהן רוצות וזהו. זה לא עניינך.\r\n\r\nאם אינך מטופל באופן מקצועי, אני ממליץ לך במקביל ללכת לטיפול אצל מטפלים מוסמכים ב- OCD, ואשמח לתווך בינך לבין מישהו מתאים אם אדע את מקום מגוריך. ואם אתה מטופל כבר אצל מישהו, אז אשמח אם תראה לו את התשובה ותשאל אותו האם היא סותרת את המלצתו הטיפולית, ואם כן - כדאי שתעשה מה שהוא אומר לך ולא מה שהמלצתי.\r\n\r\nבכל אופן, מבחינת ההלכה והתורה התשובה פשוטה לחלוטין: אין במחשבות הללו שום כלום.\r\n\r\nבהצלחה רבה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-11-08T15:22:30Z",
        "upvotes": 956
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:29:15.483Z",
      "filename": "2025-12-מחשבות-טורדניות-בזמן-תפילה.147304.html"
    },
    {
      "id": "147305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147305",
      "title": "מעשר כספים לארגוני חברה אזרחית",
      "question": "שלום,\r\nהאם אפשר לתת חלק מהמעשר למה שנקרא \"ארגוני חברה אזרחית\" שפעילותם חשובה בעיני?    (שוברות שוויון, נצח ישראל, ועוד)\r\nתודה",
      "answer": "כספי מעשר צריכים להינתן לעניים לומדי תורה, ואחריהם לסתם עניים וללימוד תורה, וכן למצוות שאדם לא חייב בהן אישית אך ראוי לתמוך בהן. \r\nאינני מכיר את הגופים שהזכרת. מה הן המצוות שהם מקיימים?  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-12T21:33:16Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:29:23.697Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-לארגוני-חברה-אזרחית.147305.html"
    },
    {
      "id": "147306",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147306",
      "title": "נטילת לולב של אבא",
      "question": "שלום,\r\nאני רווקה, (אשכנזיה) ונוהגת לברך על ארבעת המינים של אבי.\r\nהאם זה מנהג נכון?\r\n\r\nתודה!",
      "answer": "כך נוהגות כל בנות ישראל מדורי דורות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-12T21:27:29Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:29:32.422Z",
      "filename": "2025-12-נטילת-לולב-של-אבא.147306.html"
    },
    {
      "id": "147310",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147310",
      "title": "שירה וניגון בהלוויה",
      "question": "שלום וברכה,\r\nבימים האחרונים התרבו לצערנו הנופלים בקרבות בעזה ולבנון.\r\nראיתי דבר שקצת התמיה אותי, אך יש לו לכאורה מקור תלמודי. בלוויה של הרב אבי גולדברג הי\"ד שרו וניגנו באורגן (אם אינני טועה), וכן ראיתי שבשבעה של אביעד ניימן הי\"ד שרו וניגנו בגיטרה.\r\nכמובן לא מדובר בשירים שמחים, אך ידוע שהאבל אסור בשמיעת מוזיקה. מאידך כן נהגו לקונן עם חלילים (במסכת ברכות ועוד), אבל נראה שלא כל כך נוהגים בזה היום.\r\nאשמח להתייחסות הרבנים לנושא. מדובר בתלמידי  חכמים גדולים ששרו וניגנו ואין לי שאלה עליהם, אלא אשמח למקורות והרחבת העניין.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאכן יש מקור קדום לכלי נגינה בהלוויות. במשניות (שבת כג, ד, כתובות ד, ד) ובשולחן ערוך (חו\"מ שלג ה) מוזכר שהיו מביאים חלילים להלווית המת. וכך נהגו כמה רבנים מגדולי הדורות. \r\nאך כפי שכתבת לא כל כך נוהגים בזה היום. וככלל נראה שמומלץ לא לשנות מהמנהג. \r\nאך אם המשפחה מבקשת לשיר ולנגן משום שהיא רוצה להיפרד מיקירם מתוך שירה של דבקות וכיסופין - יש לכבד את בקשתה, ולאפשר שירה וניגון, כמובן באופן שמתאים להלוויה, וכפי שעשו אותם תלמידי חכמים חשובים שציינת.\r\nיהי רצון שמן השמיים ינוחמו כל אותם משפחות מדהימות שזכו לגדל בנים קדושים שנפלו למען ה', ולמען עמו וארצו. אנו הקטנים מחבקים אותם, ולומדים מהם מסירות נפש, גבורה ואמונה. ונזכה לביאת המשיח ולתחיית המתים בקרוב! \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nמצינו בתנ\"ך שהיו מביאים מקוננות. כך בספר ירמיה (ט טז): \"וקראו למקוננות ותבואינה\". ובמשנה שבת (כג, ד): \"נכרי שהביא חלילין בשבת - לא יספוד בהן ישראל\". ובכתובות (ד, ד): \"רבי יהודה אומר אפילו עני שבישראל לא יפחות משני חלילים ומקוננת\".\r\nובמועד קטן (ג ט): \"איזהו עינוי שכולן עונות כאחת קינה שאחת מדברת וכולן עונות אחריה שנאמר (ירמיה ט') ולמדנה בנותיכם נהי ואשה רעותה קינה\". \r\nומשמע שהיו הנשים גם שרות. ראה תפארת ישראל (שם) שדן בשאלה של איסור שמיעת שירת נשים.\r\nהרי שהיו שרים ומנגנים בהלוויות.\r\nמעניין לציין שהרב יצחק אלפייה (הרב שמואל אליהו מסר לי בשם אביו הרב מרדכי אליהו שהרב אלפייה היה אחד מל\"ו צדיקים) התייחס בספרו קונטרס היחיאלי למנהג של נפטרים לשיר לפני מיטתם שירים ותשבחות לה'. וז\"ל:\r\n\"יש שמצווים לקרוא, בדרך כשמוליכים את מיטתם לבית העלמין שיר השירים בניגון, ובנחת, ולשיר אותה כהוגן, ויש שמצווים לשיר לפני מיטתם שירים ותשבחות לה׳, ויש שמצווים להוליכם בכלי זמר, ומנגנים לפניהם כל הדרך, או פייטנים וחזנים משוררים. וידוע שאין דבר שכורת הקליפות כמו השיר והניגון, שהוא מסיר רוח הדאגה והעיצבון ורוח רעה שבאדם, ומשרה בו השמחה והחדווה ורוח האלוקים מפעמת בקרבו ולכן אומרים אותו לפני הנפטר, לדחות הקליפות והמקטרגים. והמשטינים מעליו בכל דרך הילוכו\".\r\nוהסביר הרב אלפייה כי הסיבה לכך היא שהשיר והניגון, מסירים את רוח הדאגה והעיצבון ורוח רעה שבאדם, ומשרה בו השמחה וחדווה, ולכן אומרים אותו לפני הנפטר, לדחות הקליפות והמקטרגים. \r\nוכתב שקיבל מעדי ראיה שבארם צובה בעת פטירת רבי משה דוויק, עוד בחיי אביו הרב יעקב דוויק ונגנו לפני מיטתו כמה שעות, ומשמע שכוונתו על פייטנים ומזמרים, אבל לא ריקודים.\r\n\r\nהרב יעקב חביב, חבר בד\"ץ בצרפת כתב תשובה בעניין זה והביא עוד כמה מקורות על סיפורים מגדולי החסידות ששרו, ניגנו ורקדו בהלוויות.\r\n\r\nכיום לא ראינו כמעט שנהגו כך. רק לאחרונה ראינו שהתחילו יותר לשיר ולנגן שירי דבקות וכיסופין בהלוויות.\r\n\r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם מותר וראוי לשיר ולנגן בהלוויות. והשיב שזה לא מתאים. והוסיף שנכון שנהגו לקונן עם חלילים אבל אין המנהג כן. שאלתי אם דבריו אמורים רק לגבי כלי נגינה או שאף לא מתאים לשיר. השיב שגם לשיר לא מתאים. שאלתי: ואם המשפחות מבקשות? השיב שיהיה כמו קינה. עכ\"ד. \r\nוכנראה שדעתו היא שיש לחלק בין המקוננות שהיה בימי חז\"ל לבין שירה ונגינה ממש. אך הסכים כנ\"ל שאם המשפחות מבקשות יש לעשות באופן הקרוב לקינה. \r\n\r\nעוד שאלתי את הרב גבריאל גולדמן (מחבר הספר מעולם ועד עולם על הלכות אבלות) על הנידון שלנו. והשיב: \"המקורות מופיעים במשנה ובגמרא. כלי הנגינה הוא רק כלי, והתוכן בא לידי ביטוי על ידי המנגן. כמו בדיבור כך גם בנגינה\".\r\n\r\nאזכיר עוד כמה תשובות שמצאתי בכעין שאלתנו. \r\nהרב זלמן מלמד נשאל: \"מה דעת הרב ביחס להשמעת קטע נגינה או קטע שירה בהלוויה? תשובה: בזמן המשנה היה נהוג לשכור מחללים ללווייות. מכאן יש ללמוד שאין מניעה להשמעת נגינה אם היא מעוררת את הלבבות לבכות על המת\".\r\n\r\nומצאתי ששאלו את הרב שמואל אליהו: \"שלום כבוד הרב, האם על פי ההלכה מותר ואפשר להשתתף בשירה בציבור עם כלי נגינה בעת הלוויה?  \r\nתשובה: אם מדובר בכבודה של המשפחה אז מותר. הנביא ירמיהו מזכיר את המקוננות (ירמיהו ט טז). בשו\"ע מוזכר שהיו משכירים חלילים להלוויית המת (חו\"מ שלג ה). והיו משכירים מקוננות מקצועיות (שו\"ע יו\"ד שמד ג). ויש הלכות מתי מותר להשמיע את המקוננות ואיך הן היו מקוננות (או\"ח תכ ועוד). בימינו זה פחות שגרתי, אבל כשאחד מהאבלים רוצה לקונן על המת באמצעות שיר צער, בוודאי שאנחנו נכבד את רצונו.\r\n\r\nעוד מצאתי ששאלו את הרב יעקב אריאל: \"כמידי שנה, אנו עורכים טקס אזכרה בבית קברות בתל אביב (אינו פעיל כיום, מאוד ישן) לקדושי עירנו שנספו בשואה (זדונסקה וולה, פולין). אנו מעוניינים להשמיע ניגון כלייזמר ע\"י אחד מצאצאי העיר לאחר הקדיש והיזכור. האם יש מניעה להשמיע מוסיקה בבית עלמין? \r\nתשובה: לא נהגו בימינו להשמיע מוסיקה בבית עלמין, אם כי מהגמ' משמע שבימיהם השתמשו בחלילים בלוויה, כלומר, נגנו מנגינות מתאימות.\r\n\r\nשוחחתי אם אחד התלמידי חכמים ששר בהלוויה של חייל קדוש שנפל על קדושת ה' ואמרתי לו את דברי הרב נבנצל שליט\"א. הרב הנ\"ל אמר לי שהוא מסכים לגמרי עם דברי הרב נבנצל שלא מתאים לשיר ולנגן בהלוויות. אך לבקשת משפחות הוא נענה. ותיאר לי איך שהכל היה לפי העניין. \r\nעוד אמר לי בסוף דבריו שאף שלכתחילה הוא לא היה ממליץ על כך, אנו רואים שהציבור עושה כך, ומבין איך לעשות זאת בצורה נכונה ולא לגלוש למקומות לא נכונים. וקול המון כקול ש-ד-י. כדוגמא לדבר הוסיף שהרבי מאוסטרובצה היה צם במשך ארבעים שנה כולל שבתות. שאלו אותו על כך. והשיב שאף אחד לא ילמד ממנו לחלל שבת.. ואף בענייננו השירה והנגינה היו בטעם טוב ובצורה ראויה. עכת\"ד.\r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\nלענ\"ד הקינות שנהגו בהם בעבר היו עם תוכן של קינה כמו מגילת איכה שנקראת מגילת קינות, ולא שירים רגילים ששרים אותם בכל יום. גם המנגינות היו מנגינות של הספד ויש מנגינות כאלו גם היום, ולא מנגינות ששרים אותם בכל יום, ואין מכאן ראיה לשיר שירים בהלויות. מצד שני לא מצאנו גם איסור בזה, אבל אולי לכתחילה יש בזה שנוי מנהג וסדרי ההלויה, שבמנהגים גם לא ראינו חשוב ראיה. נדמה לי שמנהג הגויים לנגן בהלויות, יתכן שלכן בטל המנהג בישראל לנגן גם מנגינות של קינה ממש, ולפ\"ז לכאורה היה מקום לדון מצד חוקות הגויים. ואולי כיון שהדבר נזכר בתנ\"ך אין בזה איסור דלאו מנייהו ילפינן.\r\n\r\n \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-10T14:59:55Z",
        "upvotes": 550
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:29:58.742Z",
      "filename": "2025-12-שירה-וניגון-בהלוויה.147310.html"
    },
    {
      "id": "147311",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147311",
      "title": "הזכרת ראש חודש בתפילה כזמן כפירה",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\n\r\nבר\"ח במוסף בשנה מעוברת מוסיפים \"ולכפרת פשע\" .\r\nוכבר הסבירו למה דווקא בשנת העיבור כי זה קשור ל י\"ב הבקשות כנגד י\"ב חודשים ובשנת העיבור יש חודש נוסף.\r\n\r\nאבל לא על זה אני שואל.\r\n\r\n\r\nבתפילת מוסף של ראש חודש אנחנו אומרים \"ראשי חודשים לעמך נתת זמן כפרה לכל תולדותם\" לומדים מכאן שראש חודש הוא מיוחד לזמן כפרה.\r\nבהמשך, בקטע שמתחיל ב \"חדש עלינו את החודש הזה\". אנחנו מונים את יב הסוגים של הבקשות. \r\n נשאלת השאלה, למה דווקא לכפרת פשע שזה בדיוק המהות של ראש חודש כפי שציינו קודם, אומרים רק בשנת העיבור? היה צריך להגיד את זה בכל שנה, כי זה מהותו של ראש חודש. זמן כפרה לכל תולדותם?\r\nומה שכתוב שם \"מחילת חטא וסליחת עוון\" שזה גם ענין של כפרה, זה עדיין לא עונה כיון ש זה לא נאמר  בלשון של כפרה,  כי הרי לא כתוב ראשי חודשים לעמך נתת זמן מחילה לכל תולדותם או זמן סליחה לכל תולדותם. לכן דווקה כפרת פשע יותר מתאים שיאמרו.\r\nאז דווקא ל בקשה \"ולכפרת פשע\" יש הצדקה להופיע יותר משאר הבקשות האחרות,  כי זו בקשת כפרה, וזה מהותם של ראשי חודשים.\r\n",
      "answer": "שלום\r\nבמ\"ב (סימן תכג ס\"ק ו) מצינו מנהגים שונים בענין הזכרת \"ולכפרת פשע\": 'וכן יש אומרים ולכפרת פשע, ויש שאינם אומרים רק בשנת העיבור, ואפילו בשנת העיבור יש שאינם אומרים אותו אלא עד כלות חודש העיבור דהיינו עד אחר חודש אדר, ובכל אלה נהרא נהרא ופשטיה וכל אחד יעשה כמנהג המקום', עכ\"ל. \r\nוהטעם לזה עכ\"פ מבואר באליה רבא (סי' תכג סק\"ו) וכ\"כ בספר יוסף אומץ (סי' תרצא) כיון שיש שם י\"ב נוסחאות תפילה כנגד כל חודש מהי\"ב חודש, ובשנה מעוברת מוסיפין נוסח בקשה מיוחד לחודש הי\"ג. לפי הסבר זה אין כאן ענין מיוחד של כפרת פשע בשנה מעוברת, אלא הוסיפו עוד נוסח בקשה לכבוד החודש שנוסף בשנה מעוברת.\r\nהרב ברוך עפשטיין זצ\"ל (בעל ה\"תורה תמימה\" בספרו ברוך שאמר, עמוד של\"ה) כתב ביאור נוסף לקשר בין שנה מעוברת לבקשה זו, הרי שעל עיבור השנה אף שנעשה בטעות הוא חל ומחוייבים לנהוג על פיו, ושמא עיברו את השנה שלא כדין ואנו זקוקים לכפרה שמא אכלו חמץ בפסח (אם השנה לא היתה אמורה להיות מעוברת).\r\nהרב ראובן מרגליות (בספרו מרגליות הים על מסכת סנהדרין דף יב: אות א') באר על פי הנאמר בגמרא שם שחזקיה המלך עיבר פעם את השנה מפני הטומאה, כלומר, מפני שידע שלא יספיקו כל העם לבא ליטהר מטומאתן שנטמאו בימי אחז אביו ע\"י עבודה זרה עד שיבא הפסח ולכך עיבר את השנה, כמו שפירש רש\"י שם (ד\"ה שעיבר, ועיי\"ש בתוס' ד\"ה שעיבר). ומעשה זה היה שלא כדין דאין מעברים את השנה מפני הטומאה, וכן פסק הרמב\"ם [הל' קדוש החודש (ד:ו), ועי' הל' ביאת המקדש (ד:יז)], ולכן ביקש חזקיה אח\"כ רחמים על עצמו, ומביאה הגמ' בקשר לבקשה זו פסוק המסיים במילים \"ה' הטוב יכפר בעד\" (דה\"ב פרק ל' פס' י\"ח). וכתב המרגליות הים שזהו המקור למנהגנו לומר בשנה מעוברת בתפלת מוסף של ר\"ח הביטוי 'ולכפרת פשע,' שהוא בקשת רחמים שה' יכפר בעד הוצאת השנה מהרגלה, כלומר שמצינו שהגמ' הביאה פסוק זה המדבר על כפרה בנוגע לענין עיבור השנה והמשתמש דוקא בביטוי 'יכפר,' ואשר על כן גם אנחנו אומרים דוקא ביטוי הנוגע לכפרה, 'ולכפרת פשע' בשנה מעוברת.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-18T18:54:41Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:30:06.893Z",
      "filename": "2025-12-הזכרת-ראש-חודש-בתפילה-כזמן-כפירה.147311.html"
    },
    {
      "id": "147315",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147315",
      "title": "שם לתינוק",
      "question": "אשמח לדעת הרב לגבי השמות\r\nאלרואי\r\nאלרועי\r\nוהאם השמות טובים\r\nתודה",
      "answer": "שתי השמות טובים,\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-11T19:19:20Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:30:33.224Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוק.147315.html"
    },
    {
      "id": "147316",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147316",
      "title": "תה ללא כשרות",
      "question": "האם מותר לשתות תה \r\nהוא הגיע מאוקראיינה ואין על זה כשרות?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nלרוב תה שחור אין בעיית כשרות לתה עם טעמים יכולה להיות בעית כשרות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-11-07T05:17:22Z",
        "upvotes": 157
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:30:41.360Z",
      "filename": "2025-12-תה-ללא-כשרות.147316.html"
    },
    {
      "id": "147318",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147318",
      "title": "פרנסה קשה",
      "question": "היי\r\nלא הולך לי בפרנסה קשה לי מאוד\r\nכל מה שאני מנסה בסוף מתבטל\r\nאחרי פרידה מזוגיות ארוכה\r\nנמצא בזוגיות חדשה וטובה\r\nאבל מבחינת פרנסה הכל תקוע\r\nאובד עצות כבר.",
      "answer": "שלום.\r\nפנה לייעוץ כלכלי.\r\nאפשר לפנות לעמותת פעמונים, או לעמותת מקימי.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-09T21:35:48Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:30:57.923Z",
      "filename": "2025-12-פרנסה-קשה.147318.html"
    },
    {
      "id": "147320",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147320",
      "title": "שירת נשים או שירים ריקים?",
      "question": "שלום הרב,\r\nאם נאמר היפותטית שיש לי שתי אופציות: לשמוע שירים ריקים עם תוכן דל וזול (לדוגמא המון שירי אהבה היום) או שירי קודש שנשים שרות (במכשיר חשמלי),\r\nמה עדיף לשמוע?",
      "answer": "שלום.\r\nתפתח אפשרות שלישית, לשמוע שירים רציניים וערכיים מפי זמרים גברים.\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-09T21:37:29Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:31:11.330Z",
      "filename": "2025-12-שירת-נשים-או-שירים-ריקים.147320.html"
    },
    {
      "id": "147330",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147330",
      "title": "ייחוד ברכב",
      "question": "נפגשתי אתמול עם בחור ירא שמיים, נסענו עם רכבו ותכננו לחנות במקום מסויים ולעשות טיול רגלי.\r\nכשהחנה את האוטו המשכנו לדבר שם, ואמרתי שלעניות דעתי, יש בעיה משום ייחוד כשהחלונות סגורים (כך אני זוכרת משיעורי בח\"מ בבית הספר)\r\nהוא אמר שלא ידע ושחידשתי לו אז מיד יצאנו מהרכב החוצה\r\nהשאלה היא מהם גדרי ייחוד לחלוטין\r\nאני זוכרת מהתיכון משהו על חלון פתוח ואור ברכב אבל אשמח לדיוק\r\nכמו כן, ברחוב...\r\nהלכנו לרחוב אחד המרכזיים בשכונה, אך היה ריק בשעה שהגענו\r\nכיצד אמורים לפעול:\r\nא. בהליכה ברחוב ריק. הרי זה גם משום ייחוד לא?\r\nב. בנסיעה במכונית.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אין איסור ייחוד בהליכה ברחוב מרכזי בשכונה משום שאנשים לפעמים עוברים שם. אין איסור ייחוד אלא במקום שבטוחים שלא יבוא אדם לשם, ומרגישים שיש להם יכולת לעשות מה שהם רוצים חופשי. זה פחות שייך בעיר, אלא בעיקר ביישוב, במקום צדדי, מאוחר בלילה.  \r\n\r\nב. אין איסור ייחוד ברכב ביום משום שאנשים יכולים לראות לתוך הרכב. גם בלילה אין איסור בתוך העיר, משום שאנשים מסתובבים שם ורואים לתוך הרכב. וגם מחוץ לעיר אין איסור מעיקר הדין אם רכבים עוברים מדי פעם (וזה המצב כמעט בכל כביש), ובפרט כאשר המקום מואר בתאורת רחוב. \r\nאך במקרה שאנשים לא יכולים לראות היטב לתוך הרכב בלילה נכון להדליק את האור ברכב אם זה לא מפריע לנסיעה, או להדליק את האור של הפלאפון. לחילופין אפשר שאחד יישב מאחורה. \r\nבמקרה שהמצב קצת בעייתי כי לא עוברים הרבה רכבים והמקום לא מואר היטב נכון גם לשבת מאחורה וגם להדליק אור ברכב. \r\nאם אתם נפגשים כבר הרבה זמן, וכבר מכירים היטב, ומרגישים ממש חופשי אחד עם השני, ראוי להיזהר יותר, ולהיות במקומות שאנשים נמצאים בפועל, ולא במקום שאולי אנשים יגיעו.   \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. לגבי יחוד ברחוב ובגינה ציבורית ראי נטעי גבריאל (פרק יג).\r\n\r\nב. בשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי' פז) כתב שאין איסור ייחוד ברכב מעיקר הדין, וז\"ל: \r\n\"אך כבר כתבתי במקום אחר את הנראה לענ\"ד שברכב אין איסור יחוד מעיקר הדין, דכיון שכל העובר יכול לראות מה שעושים ברכב הוי כמקום פתוח לרשות הרבים דשרי, וכן כתב באגרות משה (אהע\"ז ח\"ד סי' סה אות ב) דחדר שיש בו חלון פתוח לרשות הרבים אין בו איסור יחוד ואם כן הוא הדין ברכב. \r\nונראה עוד בזה דאין איסור יחוד אלא בבית, דהיינו מקום שמתייחדים בו וראוי לביאה כדרך בני אדם, אבל ברכב שאינו מקום יחוד כלל והוא נראה לחוץ ויש סבירות כמעט בכל כביש שיעברו בו רכבים, אין איסור יחוד מעיקר הדין. \r\nועוד נראה דאם האשה יושבת מאחור והנהג יושב בחלק הקדמי הוי כשני בתים וחדרים שאינם פתוחים זה לזה כיון דצריך לצאת מן הרכב כדי לעבור מהחלק הקידמי לאחורי, ומה שיכול לטפס על המושבים הוי ליה כאילו בידו ליכנס דרך חלון ועל כן אין בכהאי גוונא איסור יחוד\". \r\nוכעין זה כתב בשו\"ת מנחת שלמה (ח\"א סי' צא):\r\n\"אך יש לדון דאפשר שגם בכה\"ג דאין בעלה בעיר מ\"מ אפשר דיש לסמוך בכגון דא על החלונות שיש במכונית דחשוב כפתוח לרה\"ר ואפי' בלילה ובמקום דלא שכיחי אינשי מ\"מ אין לחשוש שיעצור את המכונית לעשות איסור דמסתמא הוא חושש ודאי ממכוניות אחרות אשר כרגיל הן מצויות בכל הכבישים והם הרי יכולים לראותם ואם משום החשש דשמא יפתנה ויעביר את המכונית למקום אחר הרי בכגון דא ליכא כלל איסור יחוד וכמו שמעיקר הדין מותרים איש ואשה לעמוד זמן רב על יד חלון הפתוח לרה\"ר אף על גב שהבית לגמרי סגור ויכול לדבר עם האשה כל מה שירצה וגם יכול לפתותה לעבור למקום סתר שהוא ממש באותו בית, והיינו משום דאזלינן בתר השתא דליכא חששא וה\"נ גם כאן וצ\"ע, ונא לעיין בזה\". עכ\"ל המנחת שלמה.\r\nובספר 'דבר הלכה' (מהדו\"ח סי' א עמ' לח) הסכים עם גיסו הגרש\"ז, וז\"ל: \r\n\"גם דעתי הקלושה סוברת כדעתו הגדולה של כב' גיסי הגאון שליט\"א דחלונות של המכונית נחשבים כפתח הפתוח לרשות הרבים וגם בלילה והטעם משום דאפשר להסתכל לתוכה לאורם של מכוניות אחרות העוברות על פניה, ונוסף לכך הרחובות והכבישים מוארים בתאורה, וכן הרבה דרכים וכבישים שמחוץ לעיר גם כן מוארים בתאורה חשמלית\".\r\nובהמשך כתב: \"שעל הכבישים שבתוך העיר נראה לכאורה שבכל שעות הלילה אפילו בשעות כאלה שתנועת המכוניות מועטת אין איסור יחוד בנסיעה במכונית שחלונותיה מגולים על כביש כזה. אולם על כבישים הבין עירוניים והבין כפריים, צריך שיהא ידוע למתיחד שלכל אורך דרך נסיעתו ובכל שעות נסיעתו, תנועת המכוניות שם היא מצויה...ע\"ש. \r\nובמאמרו של הרב מרדכי קטן 'יחוד בכבישי יהודה ושומרון' כתב כעין זה בשם הגר\"א וייס: \"וכן שמעתי מהרב אשר וייס שלא מצאנו שצריך דווקא אור גדול כדי שהמקום לא ייחשב מקום סתר לענין דיני יחוד, ולכן ניתן להסתמך על פנסי כלי הרכב החולפים; רק לרווחא דמילתא רצוי להדליק את האור ברכב. עכ\"ד. \r\nוראה בשו\"ת אגרות משה (יורה דעה חלק ב סימן פב) מה שכתב לגבי נסיעה במונית.     \r\n\r\nובגדר המדויק כל כמה זמן צריך שיעברו רכבים כדי שייחשב מקום שאין בו איסור ייחוד, כתב הרב שלמה אבינר בשם הרב אברהם דב אוירבך (שו\"ת שאילת שלמה ח\"א סי' תכט): \"איסור יחוד יש רק בכביש שלא עוברים בו כלי רכב כלל, אלא רק מסיבות בלתי צפויות. אבל בכביש שסביר שיעברו בו כלי רכב אין יחוד, ואין זה משנה אם עובר כלי רכב כל רבע שעה, חצי שעה או יותר\". וכתב הרב מרדכי קטן על זה: \"וכעין זה שמעתי מהרב אשר וייס ומהרב יעקב אריאל\". (וכתב לי הרב מרדכי קטן שהגר\"א וייס ראה את מאמרו ואישר את הפסקים שהובאו בשמו). \r\nועוד הזכיר במאמר הנ\"ל בשם ספר 'תורת היחוד' (פ\"ד הערה ט) שדעת הגרי\"ש אלישיב שצריך שיעברו רכבים כל עשר דקות או רבע שעה, וכן הביא שבילקוט יוסף כתב שצריך שיעברו כל שלש דקות.\r\n\r\nאם הבחור והבחורה מכירים אחד את השני היטב - יש להחמיר יותר, ולכתחילה להיות במקומות שאנשים נמצאים בפועל, משום שיש אומרים שאין היתר פתח פתוח במקרה שלבו גס בה (עי' נטעי גבריאל לב ז). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-12T22:04:14Z",
        "upvotes": 282
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:32:17.018Z",
      "filename": "2025-12-ייחוד-ברכב.147330.html"
    },
    {
      "id": "147333",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147333",
      "title": "מדוע לא מאמינים בישוע?",
      "question": "מדוע היהודים אינם מאמינים שישוע הוא התגלמותו של אלוהים?",
      "answer": "משום שזה הבל הבלים, מנוגד לתנ\"ך, לדברי חז\"ל, להוגים במהלך הדורות,\r\nעבודה זרה גמורה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-08T11:56:34Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:32:41.385Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-מאמינים-בישוע.147333.html"
    },
    {
      "id": "147335",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147335",
      "title": "בחירת שם לתינוק יובל",
      "question": "תודה רבה על התשובה כבוד הרב\r\nאשמח לדעת לגבי עוד שם: יובל\r\nואם יש הבדל בין Yuval ל Yovel\r\nואם יש הבדל אז איך עדיף להגות את השם",
      "answer": "השם יובל (בשורוק) הוא שם טוב, נזכר בירמיה י\"ז שהוא מפרנס את הצדיקים, והוא זרם מים שלא פוסקים כרמז לחיים ארוכים. והעיקר לחנך אותו למידות טובות ולאהבת תורה ושמירת מצוות. ותזכו לראותו כבן מבורך ומוצלח בכל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-12T20:00:28Z",
        "upvotes": 460
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:32:57.584Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לתינוק-יובל.147335.html"
    },
    {
      "id": "147337",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147337",
      "title": "לט אבות - אם לא מקיימים את הכל",
      "question": "היי, \r\nרציתי לשאול אם אני לא מקיימת את כל לט אבות מלאכה זה בהכרח אומר שאני מחללת שבת?\r\nאני מגדירה את עצמי כדתייה ואני מקפידה בשבת על הדברים העיקריים אבל יש דברים שאני לא מקפידה כמו למשל קריעת נייר טואלט. האם זה נחשב שאני מחללת שבת או שיש רמות שונות בין הלט אבות מלאכה? הכוונה שלי זה אם יש דברים מסוימים שאני לא מצליחה לקיים או להבין מדוע אסור לעשות אותם, אז אני לא עושה אותם אבל אני כן מקפידה על שאר הדברים שבעיניי חשובים יותר, האם עדיין זה נחשב שאני מחללת שבת או שיש רמות שונות של המצוות? האם זה בהכרח שחור או לבן שברגע שלא קיימתי אחד מהלט אבות זה אומר שכל השבת שלי בעצם נחשבת כחילול? אשמח למענה, תודה.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו המון.\r\nזכינו שה' יתברך נתן לנו מתנה נפלאה, השבת הקדושה.\r\nמתנה שיש רק לנו, ואילו לגויים אין אפשרות לקיים אותה, אלא מתוך אהבת ה' אותנו בחר לתת אותה לנו בלבד.\r\nהמתנה הזו היא הזכות היכולת להפסיק את כל מירוץ החיים, לחיות משהו אחר, לחזור אל הדברים הכי חשובים לנו, הכי משמעותיים לחיים שלנו. דברים שמירוץ החיים פשוט משבית מאיתנו.\r\nוהמעצור הזה חייב להיות ממש מוחלט, ממש כולל אפילו את הדברים שלפעמים נראים לנו ממש קטנים וחסרי משמעות.\r\nאבל כאשר עוצרים ויודעים לחיות את השבת, מבינים ומרגישים כמה המתנה הזו נפלאה.\r\nיש אנשים שאומרים לי שהם ממש חיים משבת לשבת. כבר בצאת שבת מחכים מתי תגיע השבת הבאה.\r\nלכן, זכינו ויש לנו לט אבות מלאכות בשבת, שהם הדברים המרכזיים שתפקידם לשמור על קדושת השבת ועל המיוחדות של היום הזה.\r\nהאם נקרא ששומרים שבת או לא, כאשר לא שומרים על אחד מהדברים האלו? אינני יכול לענות על שאלות שרק בשמים יש תשובה עליהם, שבשמים מחשיבים את הדברים לפי הדרך בשמים, ואני בארץ לא אדע, אבל כן אוכל לכתוב לך, שמאוד חבל שלא לשמור על הכל. כי אורה של השבת שורה בהכל, כי השבת היא אוצר אחד גדול, וכל דבר שמפסידים ממנו זה ממש עצוב.\r\nאני מבין את הקושי ואת ההתלבטויות, ולכן חשוב ללמוד את הדברים, לברר אותם ולהתקדם. אם תרצי אשמח לעזור לך למצוא איך ללמוד את חשיבות הדברים, איך להתחבר גם לדברים שנראים לפעמים קטנים וחסרי משמעות וכך תראי שכל השבת היא אור אחד גדול.\r\nאשמח לעזור עוד בכל מה שאוכל, לכוון, לחבר ועור בכל מה שאוכל.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-11-18T13:08:00Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:33:13.779Z",
      "filename": "2025-12-לט-אבות-אם-לא-מקיימים-את-הכל.147337.html"
    },
    {
      "id": "147338",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147338",
      "title": "בר מצווה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nרציתי לשאול מה עושים במצב שבו לנער יהודי בן 13 יש בר מצווה אך אביו גוי?",
      "answer": "בר מצווה איננה רק טקס או מסיבה משפחתית, אלא קרבה לה' וקבלת אחריות על עצמו ועל קיומו של עם ישראל,\r\n יעשו לו בר מצווה כמו כל ילדי ישראל,  יקנו לו תפילין ויניח אותם מידי יום. יעלה לתורה,\r\nלומר לגבאי שלא יעלו את אביו לתורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-07T21:49:33Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-13T10:33:22.231Z",
      "filename": "2025-12-בר-מצווה.147338.html"
    },
    {
      "id": "147352",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147352",
      "title": "מה לגבי עצם הגיבון על ידי לא יהודי",
      "question": "לדבריכם את בעיית החלב אפשר לפתור על ידי דעת הרב פיינשטיין בחלב סתם, ואת בעיית האנזימים מן החי ע\"י המקילים בכך, אבל מה לגבי גזירת חז\"ל על גבינות (קשות) שגובנו על ידי אינו יהודי גם אם כל הרכיבים כשרים? יש לכך מתירים?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם יהודי היה כל הזמן הקלו בגבינות, כמו כן בימנו רוב הגבינות הצהובות אינן קשות (הלכתית) לא מעמידים אותם בעור קיבה אלא חומרים כימיים ועל כן יש מקום להקל בתעשייה העומדת תחת פקוח, אבל כתבתי שאין להקל לכתחילה. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-11-10T13:18:12Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:19:53.443Z",
      "filename": "2025-12-מה-לגבי-עצם-הגיבון-על-ידי-לא-יהודי.147352.html"
    },
    {
      "id": "147366",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147366",
      "title": "מצוות וחוקים",
      "question": "שלום לכבוד הרב!\r\nאני זוכר ששמעתי פעם מישהו שאומר שהחוקים והמצוות מתחלקים כיביכול ל3 קטגוריות.\r\nלצורך דוגמא קטגוריה ראשונה חוקים ומצוות שבני האדם היו עושים מטבעם ומבינים את המשמעות והחשיבות,לצורך דוגמא פרו ורבו.\r\nקטגוריה שניה כיביכול מצוות שבני האדם מבינים למה צריך לשמור אותן אבל לא היו עושים מטבעם,נניח בשר וחלב דבר שיהודי עושה כי הוא מבין את החשיבות בדבר אבל לא היה עושה מטבעו.\r\nוקטגוריה שלישית מצוות וחוקים שהיהודי שומר אבל לא היו עושה מטבעו ולא מבין למה חשובה המצווה כמו שענטז.\r\nשאלתי היא האם דבר כזה קיים והמצוות באמת מחולקות בצורה כזו או דומה?\r\nאני סקרן לדעתי כי שמעתי זה בעברי וחיפשתי באינטרנט ולא מצאתי תשובה.\r\nתודה לכבוד הרב העונה!",
      "answer": "אינני מבין את מהות השאלה - ניתן לערך סיווגי מצוות במיגוון אופנים: לדוגמה - מצוות עשה ומצוות לא תעשה;  מצוות שתלויות בארץ ומצוות שאינן תלויות בארץ;  מצוות שבין אדם למקום ומצוות שבין אדם לחברו, ועוד ועוד, אז זו הצעה לעוד סיווג [שאגב אינו מדוייק],\r\nמה החשיבות בדבר? \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-09T19:37:18Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:21:13.321Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-וחוקים.147366.html"
    },
    {
      "id": "147368",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147368",
      "title": "חלום על נפטר שמביא כביסה",
      "question": "שלום,\r\nאבא שלי נפטר זל לפני שנה וחצי.  הרבה זמן אני חולמת שאבא שלי מביא לי את הכביסה שלו לכבס בבית. הבגדים שהוא היה לובש תמיד לעבודה וביום יום. רציתי לדעת מה פירוש החלום הזה שחוזר על עצמו?",
      "answer": "לשואלת הנכבדת.\r\nרבותינו ז\"ל אמרו ש\"אין חלום שאין בו דברי שווא\" ו\"חלומות שווא ידברו\" ולכן בדרך כלל אין ליחס לכל חלום חשיבות כל כך, אולם כיון שהחלום חוזר על עצמו, כדאי לייחס לו יותר חשיבות כדברי הגמ' (ברכות נה): \"א\"ר יוחנן שלושה חלומות מתקיימין ואלו הם חלום של שחרית, חלום שחלם לו חברו וחלום שנפתר בתוך חלומו, וי\"א אף חלום שנשנה שנאמר: 'ועל השנות החלום'\".\r\n\r\nוהנה נראה שהחלום שבו אביך ז\"ל מביא לך את הכביסה רומז לכך שהוא מבקש מכם להמשיך לעשות עבורו מצוות ומעשים טובים לע\"נ, שבעטיים ניתן להשפיע עליו בעולם העליון ולעשות לו נחת רוח. הבגד, כידוע, הוא סמל לגוף ולמעשיו של האדם, ולכן הוא מבקש ממך לטפל בכביסה שלו. במעשיכם הטובים אתם למעשה מנקים את הלבושים הרוחניים שלו, כפי שהכיבוס מנקה את הבגד ובכך עוזרים לו להגיע למנוחה ונחלה.\r\n\r\nבשורות טובות, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-10T22:25:11Z",
        "upvotes": 161
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:21:29.568Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפטר-שמביא-כביסה.147368.html"
    },
    {
      "id": "147369",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147369",
      "title": "לא מסתדר לי- אשמח לביאור נוסף",
      "question": "א. הנחת היסוד שלפיה מיישבים את הסתירה בין ה-400 שנה ל-430 שנה היא שמרגע שנכרתה ברית בין הבתרים ועד הולדת יצחק מדובר בפרק זמן של 30 שנה.\r\n\r\nאנחנו יודעים מסוף פרשת לך-לך שיצחק נולד כשאברהם היה בן 99 שנים. יוצא מכאן שברית בין הבתרים הייתה צריכה להיות כשאברהם בין 69 שנים.\r\n\r\nאך כתוב בסוף פרשת נח שעד גיל 75 אברהם לא יצא מחרן. כמו כן אנחנו יודעים שברית בין הבתרים הייתה לאחר שנשבה לוט, וקודם שלבייתו נפרדו לוט ואברהם במחלוקת הרועים על שטחי המראה בארץ ישראל, כלומר זה קרה לאחר שאברהם כבר היה בארץ, כלומר מעל גיל 75 וקודם לגיל 99 שבו יצחק נולד.\r\n\r\nב. רש\"י מסביר את החישוב של ה-400 שנה לפי הגילאים של יצחק, ויעקוב, אך לא מסביר כיצד הגיעו לחישוב של ה-210 שנים מתוך פרק זמן זה.\r\nהוא רק מציין שלא יכול להיות שזמן זה ארוך מ-350 שנה, אך ללא התייחסות כיצד הגיעו לדיוק של 210 שנים.\r\nכנ\"ל סדר עולם רבה פרק ג, שפשוט מסיק שזה תואם לחייו של איוב, שחיי באותה תקופה, אך אנחנו יודעים ממסכת בבא בתרא שיש ריבוי דעות לתקופה שבה חיי איוב ולא רק דעה זו.\r\n\r\nג. גם חישוב ה-210 לא מסתדר, כי אנחנו יודעים לפי אותם ביאורים שבני ישראל לא התחילו להשתעבד, טרם שנפטרו כל האחים ויעקוב. לפי החישוב שהציג רש\"י יעקוב היה בן 130 כשירד למצרים, אך בפועל הוא נפטר בגיל 147, כלומר 17 שנה מאוח יותר, וכן יש להפחית מתוך ה-210 שנים אלו+ השניםש חלפו עד שנפטרו כל האחים. רק לאחריהם התחיל השיעבוד, ורק אחריו התחילה עבודת הפרך.\r\n\r\nאשמח להסבר יישוב הנתונים ממי שבקיא בכך, תודה מראש עבור כל פועלכם",
      "answer": "שלום\r\nא. בפרשת לך לך אברהם התבשר שיוולד לו בן. יצחק נולד כאשר אברהם היה בן 100 כפי שנאמר בראשית פרק כא פס' ה': וְאַבְרָהָ&#1430;ם בֶּן־מְאַ&#1443;ת שָׁנָ&#1425;ה בְּהִוָּ&#1443;לֶד ל&#1428;וֹ אֵ&#1430;ת יִצְחָ&#1445;ק בְּנֽוֹ׃\r\n.ב. על פי דברי רשי (ספר שמות פרק יב פס' מ') ברית בין הבתרים היתה כאשר אברהם היה בן 70.\r\nלמדנו מדבריו שאברהם היה בארץ ישראל, בפעם הראשונה בגיל 70. לאחר מכן אברהם חזר לחרן ושוב נאמר לו הציווי לעלות לארץ ישראל בגיל 75, תחילת פרשת לך לך. ואין מוקדם ומאוחר בתורה.\r\nג. ב\"מכילתא\" וב\"פרקי דרבי אליעזר\" (פרק מח) מחשבים חז\"ל את ה210 שנים שעם ישראל היה במצרים (ולא את תחילת השעבוד!) כך: יצחק אבינו נולד, כאשר היה אברהם אבינו בן מאה שנים. יעקב נולד, כאשר יצחק אביו היה בן שישים. יעקב אבינו ירד למצרים, כאשר היה בן מאה ושלושים שנה. צירוף השנים עולה לחישוב מאה תשעים שנה. בני ישראל שהו במצרים מעת שיעקב אבינו ירד\r\nלמצרים יחד עם השבטים, סך מאתים ועשר שנים, עולה החשבון לארבע מאות השנים שנזכרו במעמד ברית בין הבתרים. הסיבה שמחמתה מתחיל חשבון הגלות מעת לידת יצחק מבואר בפרקי דרבי אליעזר (פרק מח), משום שנזכר במעמד ברית בין הבתרים \"גר יהיה זרעך\", ואצל יצחק אבינו נזכר \"כי ביצחק יקרא לך זרע\" (בראשית כא, יב). \r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-20T09:20:31Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:21:37.677Z",
      "filename": "2025-12-לא-מסתדר-לי-אשמח-לביאור-נוסף.147369.html"
    },
    {
      "id": "147371",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147371",
      "title": "עקירת עץ זית שנמצא סמוך לקבר",
      "question": "לכבוד הרב.\r\nאבקש את חוות דעתך בנוגע לעץ זית שנשתל בקבר הנמצא בסמוך לציון של אחותי רחל ז\"ל.\r\n\r\n\r\nעד כמה שידוע לי, אסור לנטוע עצים או שושנים על הקבר מטעמים גלויים ונסתרים .\r\n\r\n\r\nאני מבקש את חוות דעת הרב בנושא של: איך להיפטר מהעץ?\r\nאם בעקירה, על מנת לשתול במקום אחר, הרי שבפעולת העקירה, אין לדעת עד היכן הגיעו כבר שרשי העץ,  והקברים הסמוכים עלולים להיפגע מכך.\r\n\r\n\r\nעצה אחרת היא, לייבש את העץ ושורשיו, בפעולה כימית הכוללת הזרקת חומר לעץ.\r\nאבקש לשאול מה דעת הרב בנושא?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nהאיסור לטעת עצים הוא משום כבוד הנפטרים, אבל לא שהדבר יש בו איסורי הנאה גמורים. ועיין ש\"ך סי' שסד ס\"ק ד, שהעפר על הקבר אסור להנות ממנו כדי שלא יפנה אותו, ועיין בערו\"הש סי' שסד סעי' א שכתב שהאיסור לקחת את החול מהקבר הוא בגלל בזיון לנפטר אבל לא איסוה\"נ. אמנם מדברי הרמ\"א סי' שסח סעי' ג משמע שיש איסורי הנאה אבל זה נכון בעץ שעומד על הקבר. בכו\"א אם לא משתמשים בפירות אין כאן בזיון. כך שנראה שעדיף להניח את העץ ולא להכנס לספק של כריתת עצי פרי, למרות שלא משתמשים בו לאכילה אבל זה לא אסוה\"נ ובכריתת עץ פרי יש איסור והשלכות חמורות. אמנם אם ודאי שהשורשים יזיקו לקבר ויבוא לידי בזיון יש מקום להקל לעקרו ועדיף על ידי פעולה כימית. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ . \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-11-10T14:35:13Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:21:50.832Z",
      "filename": "2025-12-עקירת-עץ-זית-שנמצא-סמוך-לקבר.147371.html"
    },
    {
      "id": "147373",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147373",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "היי קוראים לי אדל וכבר תקופה ארוכה אני עוברת משברים ודיכאון וחרם ומה לא והייתי רוצה להוסיף שם ",
      "answer": "אפשר להוסיף שם בעל משמעות טובה אבל זה יתפוס ויעזור לשנות לטוב אם יחד עם שינוי השם יהיה שינוי מעשה בצורה בולטת כאילו אני השתניתי ואני לא אותה אחת שהיכרתם מקודם. שינוי מעשה יכול לבוא בצניעות נוספת אני מתלבשת בדרך שלא היכרתם מקודם. או בזהירות מדיבורי רכילות ולשון הרע, או בשמירת שבת. ד' יעזור שתצליחי ותתברכי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-20T19:37:53Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:22:07.036Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.147373.html"
    },
    {
      "id": "147375",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147375",
      "title": "בנוגע להיתר עיסקא",
      "question": "אני נמצא בבנק פאג״י ולא שאלתי יותר מדי שאלות כשפתחתי את החשבון. אם אני לא מתכוון לקחת הלוואות אני צריך לחשוש לאיסורי ריבית מצד הבנק ולבדוק כל פרט ופרט או שהם מתנהלים כבר עם היתר עיסקא כמו שצריך? ומה בנוגע גם להפך אם אני כן רוצה לקחת הלוואה מה צריך לעשות? ובכלל לא הבנתי איך היתר עיסקא עובד. למה הרבנים מדברים עליו רק בנוגע להלוואות? גם בעמלת העברה בנקאית לדוגמא שהבנק לוקח כסף על זה שהעברת כסף לחבר שלך צריך לדון לדעתי. בברכה",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום וברכה,\r\nבנק פאג'י חתום על היתר עיסקא ככל הבנקים בישראל.\r\nבעיקרון היתר עיסקא עובד באופן זה:\r\nכאשר אתה מכניס כסף לפקדון שמקבלים בו 'ריבית', אנו מגדירים שחלק מהכסף אתה מלווה לבנק וחלק הוא פקדון, כעת כאשר הבנק עושה עם הכסף עסקים חלק מהרווח שהגיע מהפקדון שייך לך והחלק שהגיע מההלוואה שייך לבנק.\r\nכיוון שאתה מקבל את התוספת מהפקדון ולא מההלוואה אין כאן איסור רבית. בהמשך הכניסו תנאים נוספים, כך שכל זמן שלא יוכח שהבנק הפסיד הוא יצטרך לשלם את החלק הקבוע בהסכם. \r\n\r\nאיסור ריבית הוא על לקיחת תוספת שכר על הזמן שהכסף יושב אצל הלווה, לכן בהלוואות קיים איסור זה, אך בעמלה על פעולה בנקאית שהעמלה נגבית מייד על עם הפעולה אין איסור רבית.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-11-11T22:40:58Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:22:23.424Z",
      "filename": "2025-12-בנוגע-להיתר-עיסקא.147375.html"
    },
    {
      "id": "147376",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147376",
      "title": "יהדות",
      "question": "היי כבוד הרב..\r\nאבא שלי יהודי שלם, אמא שלי חצי יהודיה(יהודיה מצד האב)..\r\n עכשיו אני מאוד מאמינה בקב״ה ומאוד מאמינה בעם היהודי אני חלק מהעם היהודי נולדתי גם בארץ.. \r\nאבל אני לא נחשבת יהודיה וזה מאוד מעציב.. החלום שלי זה לעמוד מתחת לחופה, שהילדים שלי יהיו יהודיים.. מבחינתי גיור זה לא בא בחשבון, כי בעיניי זה מאוד מיותר!! \r\nמה אתה חושב כבוד הרב?",
      "answer": "שלום.\r\nא. אשרייך שאת מרגישה שאת קשורה לעם ישראל!\r\nב. מי שקשור באמת לעם ישראל, קשור גם לתורת ישראל!\r\nג. ולפי התורה, אם את רוצה שילדייך יהיו יהודים, את חייבת לעבור גיור!\r\nד. אם את מרגישה שזה מיותר, בעצם, זה מראה,, שאת חצי קשורה לישראל, כמו שאת חצי יהודיה. כי מי שבאמת קשור לישראל, מבין שכדי להתחבר לגמרי לעם ישראל, צריך להתחבר לפי מה שתורת ישראל מדריכה!\r\nה. אני ממליץ לך לחשוב על כך, ולקבל החלטה אמיצה ונכונה!\r\nחיזקי ואימצי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-11T13:16:29Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:22:32.062Z",
      "filename": "2025-12-יהדות.147376.html"
    },
    {
      "id": "147387",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147387",
      "title": "שירת נשים בשולחן שבת",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום רב!\r\nאני משרתת בשירות לאומי בתפקיד שדורש נוכחות גם בשבתות, ולכן אני נוהגת להתארח אצל משפחות ביישוב.\r\nהעונג שבת הכי גדול שלי הוא שירי שבת, אבל כשאני מתארחת אני לא יודעת איך לנהוג...\r\nידוע לי שאני לא אמורה לשיר בפני גברים אבל האם יש היתר אם נשות המשפחה שרות גם הן? ואם יש רק אישה אחת? ואולי בגלל שמדובר בעונג שבת אז לגמרי מותר?\r\nתודה על המענה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לשיר בקול כאשר את יושבת עם גברים שאינם ממשפחתך. \r\nבע\"ה תזכי להתחתן בקרוב ותוכלי לשיר זמירות שבת כאשר את סועדת עם בעלך. בינתיים תתענגי מהקדושה של הצניעות, בכך שאת מוותרת על עונג מיוחד עבור הקב\"ה!   \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nישנם לכאורה שני טעמים להקל בנידון שלנו:\r\nא. יש סברא להקל כאשר שרים גברים לא שומעים את קול האשה לבד, או אפילו אם גברים לא שרים, אך כמה נשים שרות, ממילא הגברים לא שומעים את קול האשה לבד.\r\nב. יש סברא להקל בשירי קודש משום שעסוקים בדבר מצווה וקדושה ולא מהרהרים בקול האשה. \r\nסברות אלו הובאו על ידי השרידי אש (ח\"א סי' ח וסי' עז) בשם הרב שמשון רפאל הירש והרב עזריאל הילדסהיימר שהיו מגדולי יהדות גרמניה בשעתו, וכך נהגו שם בגרמניה.\r\nאך משמע שהשרידי אש לא קיבל לגמרי את הסברות האלו, אלא הסכים להקל בכך רק בנידון שהוא עסק בו, שהיה תנועה מעורבת של בנים ובנות בצרפת, והוא חשש שאם לא נתיר להם לשיר יחד ולקיים את התנועה המעורבת עם השירה המשותפת, בני הנוער עלולים להגיע לידי התבוללות. \r\n\r\nנראה שהסברות האלו להקל לא התקבלו על ידי הפוסקים (ראה למשל ציץ אליעזר חלק ז סימן כח, וחלק יד סימן ז, שבט הלוי ח\"ה קצז אות ד).\r\n\r\nהגר\"ע יוסף (ירחון \"המעין\" תשרי תשע\"ה) נקט שיטה ממוצעת, והורה על פי הסברות הנ\"ל שניתן להקל למנהלים ומחנכים של אולפנות לשבת בסעודת שם עם הבנות בזמן שהן שרות. אך כתב שטוב שבניו הגדולים של המחנך לא ישבו שם. \r\nואפשר שהקל בכך דווקא באולפנה של בנות כאשר הרבה בנות שרות, ולא שומעים בת אחת מסויימת, ולא בשולחן שבת שבפועל שומעים כל אחת ששרה.\r\n\r\nזה לשון תשובת הגר\"ע יוסף:  \r\n   \r\nלכבוד הרב הראשי, הראשון לציון, הרב עובדיה יוסף שליט\"א.\r\nשלום רב לאוהבי תורתך.\r\nהנידון: שירת בנות בסעודת שבת.\r\nכידוע, תורמת השבת תרומה נכבדה לחינוך הדתי בפנימיות הדתיות, דבר שאושר בסקרים ובמשאלים שערכנו בפנימיות. חלק חשוב מאווירת השבת הטובה פנימיות נוצרת בסעודות השבת, שבהן שרים זמירות ושירי שבת, ונאמרים דברי תורה או דברי הגות במחשבת ישראל.\r\nלמנהל הפנימייה ולמדריכים חלק נכבד באווירה זו בשבתם בחדר האוכל יחד עם בני משפחתם. המנהל או אחד המדריכים הוא המקדש או המבדיל, הוא האומר דברי תורה, הוא המכוון את השירה, ועצם נוכחות המשפחות משפיעה לטובה. נוצרת אווירה של משפחה גדולה הסועדת יחד את סעודותיה, עם ראש המשפחה בראש.\r\nאולם בפנימייה דתית של בנות קיים קושי הלכתי: שירת הבנות. לעיתים יושב מנהל הפנימיה ולידו בניו הגדולים שבאו מהישיבה, וכיצד יישבו וישמעו שירת נשים? ולכן נמנעים רבים מלסעוד סעודות שבת בחדר האוכל, וכל אותה אווירת שבת שתיארתיה קודם נמוגה. השבת נראית כמשפחה ללא ראש ר\"ל.\r\nאני שואל: היש דרך להתיר לגברים להשתתף בסעודת השבת מבלי להיכשל בשמיעת קול אשה?\r\nאודה לכבודו על תשובתו.\r\nבכבוד רב, אורי פיקסלר, מפקח.\r\n* * *\r\n\r\nי\"ד טבת תש\"מ, שנת \"עזי וזמרת\" י-ה לפ\"ק\r\nלכבוד רבי אורי פיקסלר הי\"ו, מפקח הפנימיות הדתיות בישראל, משרד החינוך והתרבות.\r\nשלום וברכה וישע רב.\r\nקראתי את מכתבו מיום כ\"ח כסלו תש\"מ, ועל כגון זה נאמר: \"שאלת חכם חצי תשובה\". ואתכבד להשיבו בקצרה כמיסת הפנאי.\r\nבשדי חמד (מערכת ק' כלל מב) הביא דברי הגאון רבי אהרן טולידו בספר \"דברי חפץ\" (דף קיג ע\"ב), שכתב שדין \"קול באשה ערוה\" אינו נוהג כשהיא משוררת שירות ותשבחות להשי\"ת אם אינו מתכוין ליהנות מקולה. וכתב שהמעיין בדבריו ישפוט בצדק שדבריו נכוחים, אלא שבודאי נכון להחמיר בזה. (ובזה ניחא מה שאמרו בברכות (נז:) שלושה משיבין דעתו של אדם, אלו הן: קול, מראה וריח. ופירש רש\"י, קול ערב של אשה. והקשו, הרי קול באשה ערוה! ולפי זה יש לומר שהכוונה בשירי קודש. ועוד יש ליישב, וראה בשו\"ת יביע אומר חלק א' (חלק אורח חיים סימן ו'). ע\"ש.).\r\nוהגאון רבי יחיאל יעקב וינברג בשו\"ת שרידי אש חלק ב' (סימן ח') האריך בדבר מנהג החרדים בקהילות אשכנז שאנשים ונשים מזמרים יחד זמירות קודש בשבת, וכתב, שהעידו לו שהגאון הצדיק רבי עזריאל הילדסהיימר זצ\"ל, וכן הגאון רבי שמשון רפאל הירש זצ\"ל, התירו לאנשים ונשים לזמר יחדיו בזמירות קודש, משום תרי קלי לא משתמעי, ואף שאין טעם זה מספיק, הנה גם בשדי חמד הביא להקל בזה (בשם דברי חפץ הנ\"ל). ויש סניף להיתר זה ממה שכתב הרמ\"א באבן העזר (סימן כא) שכל שאינו עושה דרך חיבה של קריבה רק כוונתו לשם שמים מותר. והוא הדין לכאן שהכוונה לשם שמים לעורר רגשות דת קודש אצל הבנות, ולנטוע בליבותיהן חיבה לקודשי ישראל, לכן יש להקל. וכמו שאמרו כיוצא בזה במסכת תמורה (יד.) בהיתר כתיבת תורה שבעל פה, משום עת לעשות לה' הפרות תורתך. ואמרו: מוטב תיעקר אות אחת מן התורה ולא תשכח תורה מישראל. ולכן יש לסמוך בזה על גדולי רבני אשכנז שהיו בקיאים בחכמת החינוך, וידעו רוח בנות הדור שיש להן רגש כבוד עצמי, ורואות עלבון באיסור השתתפות בזמירות קודש, ויכול לגורם להן התרחקות מהדת והמסורת, ולכן התירו משום צורך השעה. ובאמת שעינינו הרואות שגדולי רבני אשכנז הצליחו בחינוך הבנות והנשים הצעירות לקרבן לתורה וליראת שמים יותר מגדולי שאר מקומות וכו', ע\"ש.\r\n\r\nאין צורך להרבות במלים על מה שנאמר בספר שרידי אש הנ\"ל בשם גדולי רבני אשכנז, כי רוח ה' דיבר בם ומלתו על לשונם. ואם אפשר להחמיר שהבנים הגדולים של המנהלים והמחנכים לא ישתתפו בסעודות השבת שם, כדי שלא יצטרכו לשמוע זמרת בנות, הנה מה טוב, ואם אי אפשר יש להם על מה שיסמוכו. והנח להם לישראל. (וראה מה שכתבתי בשו\"ת יביע אומר חלק ג' חלק אבן העזר סימן י' אות ט', בשם הלבוש והאחרונים, ואכמ\"ל).\r\n   בכבוד רב\r\n  עובדיה יוסף\r\nראשון לציון הרב הראשי לישראל\r\nעכ\"ל תשובת הגר\"ע יוסף.\r\n\r\nלגבי מה שכתבתי שניתן לשיר עם הבעל – עי' מה שכתבתי בזה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/141888\">https://www.yeshiva.org.il/ask/141888</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-13T15:35:51Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:23:37.162Z",
      "filename": "2025-12-שירת-נשים-בשולחן-שבת.147387.html"
    },
    {
      "id": "147390",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147390",
      "title": "יחוד - שני גברים שאחד חילוני",
      "question": "שלום הרב. רציתי לשאול אם זה לא נחשיב יחוד כי יש איתו נשים בבית ובגלל שהוא חילוני הוא לא נחשיב ליהודי כשר שמוריד את איסור הייחוד אם הוא נמצא יחד איתי. \r\nואם כך אז מה כל המתקנים והאינסטלטורים למיניהם עושים??\r\nבברכה, כל טוב",
      "answer": "גם בעל מלאכה צריך להקפיד על דיני יחוד. אם הבעל של האישה נמצא בעיר ויכול לבוא יש בכך סיבה להקל. כמו כן, יש להשאיר את הדלת פתוחה ושכל עובר אורח יכול לראות אותו.\r\nאם לא, באמת כדאי לבקש שיהיה עוד מישהו בבית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-11-11T18:51:57Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:24:01.600Z",
      "filename": "2025-12-יחוד-שני-גברים-שאחד-חילוני.147390.html"
    },
    {
      "id": "147391",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147391",
      "title": "האם מותר לשאול כמה רבנים שאלה אחת?",
      "question": "האם מותר לשאול כמה רבנים שאלה אחת בהלכה או בהשקפה? הרי ידוע שיש מלא השקפות ביהדות ומלא דעות סותרות. אם אני שואל רב אחד שאלה א ושאלה אחרת רב ב זה לא בעיה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nעקרונית אין בעיה לשאול כמה רבנים שאלה אחת ואדרבא זה מחכים מאד. אמרו חכמים בגמרא (עבודה זרה יט.):\r\nהלומד תורה מרב אחד - אינו רואה סימן ברכה לעולם.\r\nאך יש להדגיש שלש נקודות:\r\nא. אם לימוד מכמה רבנים גורם לאדם בלבול, בשלבים הראשונים בלימוד הגמרא  או ענייני אמונה – נכון ללמוד בהתחלה מרב אחד כדי שיהיה לאדם סדר בראש, ועל כגון זה נאמר \"ועשה לך רב\" (עי' גמרא עבודה זרה שם, משנה אבות א ו ופירושי הברטנורא שם, מגן אבות לרשב\"ץ, ומרכבת המשנה לר\"י אלאשקר). \r\nב. בשאלה הלכתית - אם שאלת רב אחד על חפץ מסויים אם הוא מותר או אסור, כגון אם שאלת על מאכל או מראה דמים, והחכם אסר. אזי אין לשאול רב אחר את אותה השאלה על החפץ המסויים ההוא, משום שחכם כבר הורה על החפץ הזה שהוא אסור. אך מותר לשאול רב אחר את אותה השאלה על חפץ אחר. יש בדין זה עוד כמה פרטים, [עי' רמ\"א (יו\"ד סי' רמב סע' לא), ושו\"ת מנחת אשר (ח\"ב סי' ס)]. \r\nג. אין לחפש את הקולות של כל הרבנים. ומי שעושה כן נקרא 'רשע', משום שהוא עלול לנהוג קולות הסותרות אחת את השנייה (עי' עירובין ו:).\r\n\r\n\"תן לחכם ויחכם עוד\".  \r\n  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-15T00:00:11Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:24:10.016Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לשאול-כמה-רבנים-שאלה-אחת.147391.html"
    },
    {
      "id": "147394",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147394",
      "title": "האם יש חיוב לנשק את המזוזה",
      "question": "האם יש  חיוב  לנשק את המזוזה כשעוברים בפתח?",
      "answer": "בשולחן ערוך (יורה דעה סימן רפה בדברי הרמ\"א) מובא מנהג שכשיוצא מביתו יניח ידו על המזוזה ויאמר ה' ישמור צאתי ובואי מעתה ועד עולם. וכן כשחוזר הביתה יניח ידו על המזוזה. מנהג זה אינו הלכה מחייבת אלא מנהג יפה. וגם מה שנוהגים היום לנשק את המזוזה כשעוברים בפתח, הוא מנהג טוב, ויפה לנהוג כן משום חיבוב מצווה אך אינו חובה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-11-10T11:38:57Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:24:34.364Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-חיוב-לנשק-את-המזוזה.147394.html"
    },
    {
      "id": "147395",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147395",
      "title": "שאלה על קביעת מזוזה",
      "question": "במקום שלא מצליחים לקבוע את המזוזה כמו שהיא אלא מחברים אותה לעץ ואותו קובעים בפתח. האם זה בסדר?\r\n",
      "answer": "אנו מתיחסים לחתיכת העץ הזו שהיא חלק מנרתיק המזוזה ואין בזה איסור. \r\n\r\n(בסימן רפט פתחי תשובה סק ב מובא בשם הגר\"א שאסור שיחצוץ שום דבר בין המזוזה למזוזת הבית עליה קובעים את המזוזה, ולפי דעה זו גם הנרתיק חוצץ, אך הפוסקים כתבו שלא נוהגים בזה כהגר\"א ועוד שיש אומרים שטעות לומר שכתב כן, כ\"כ בערוך השולחן סימן רפט סעיף יט, וראה גם בשו\"ת תשובות והנהגות חלק א סימן תרנא בשם החזון איש. מקורות אלו מצאתי בספר של הרב ברוך שטיינהוז על הלכות מזוזה).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-11-10T11:40:24Z",
        "upvotes": 4
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:24:42.589Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-על-קביעת-מזוזה.147395.html"
    },
    {
      "id": "147396",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147396",
      "title": "קביעת מזוזה אצל בעל עסק גוי",
      "question": "אני עובד אצל בעל עסק שהוא גוי. הוא ביקש לקבוע מזוזות בפתחי המשרדים שלו. מה הדין? \r\n",
      "answer": "לא נותנים מזוזה לגוי. (סימן רצא סעיף ב). בפרט במקרה זה שמדובר בגוי עובד עבודה זרה. \r\nצריך להסביר בנעימות לבעל הבית שמצוות מזוזה היא ענין יהודי, ואין בה תועלת לגויים. אם הסירוב יגרום לפגיעה בפרנסתך, עשה בענין זה שאלת רב. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-11-10T11:41:53Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:24:50.709Z",
      "filename": "2025-12-קביעת-מזוזה-אצל-בעל-עסק-גוי.147396.html"
    },
    {
      "id": "147397",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147397",
      "title": "מיקום המזוזה בפתח גבוה מאד",
      "question": "באיזה גובה צריך לקבוע את המזוזה ומה הדין כשהפתח הוא גבוה מאד?\r\n",
      "answer": "נסכם בקצרה היכן קובעים את המזוזה. ומה הדין בפתח גבוה\r\n\r\nא: בצד ימין של הנכנס. \r\n\r\nב: כשמזוזת הפתח רחבה יקבע את המזוזה בטפח הסמוך לחוץ. \r\n\r\nג: לגבי הגובה, לכתחילה יקבע אותה בתחילת השליש העליון (כדאי למדוד את הפתח ולקבוע את המזוזה במקום המהודר) ואם לא קובעה בתחילת השליש העליון לפחות יקפיד שתהיה בתוך השליש העליון אך לא נמוך ממנו ולא בתוך טפח למשקוף. (אם קבע את המזוזה מתחת לשליש העליון, אמנם לדעת הרא\"ש והטור כשר בדיעבד, אך הרמב\"ם והשוע פוסלים לכן צריך להעלות אותה למעלה (סימן רפט סעיף ב).\r\nבפתח גבוה מאד שתחילת השליש העליון רחוק מעיני אדם. לדעת הש\"ך (רפט ס\"ק ד) ועוד אחרונים יקבע את המזוזה בגובה הכתפיים. והרב עובדיה יוסף זצ\"ל הכריע  (הליכות עולם חלק ח עמוד רנא) גם במקרה כזה לקבוע את המזוזה בשליש העליון.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-11-10T11:43:10Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:24:59.083Z",
      "filename": "2025-12-מיקום-המזוזה-בפתח-גבוה-מאד.147397.html"
    },
    {
      "id": "147398",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147398",
      "title": "לאיזה כיוון מטים את המזוזה",
      "question": "הנוהגים לקבוע את המזוזה כשהיא מוטה, לאיזה כיוון צריך להטות אותה? ומה הדין אם הטה הפוך?",
      "answer": "אופן השיפוע הוא שראש המזוזה יהיה נטוי כלפי פנים וסופה כלפי חוץ. (רפט ו ברמ\"א). אך אם קבעה להיפך כשרה. (ספר המזוזה לרב אייזען וראה שם במקורות).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-11-10T11:44:48Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:25:07.232Z",
      "filename": "2025-12-לאיזה-כיוון-מטים-את-המזוזה.147398.html"
    },
    {
      "id": "147402",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147402",
      "title": "להתחיל סעודה שלישית אחרי שקיעה",
      "question": "שלום לכבוד הרב. \r\nהאם בדיעבד מותר להתחיל סעודה שלישית אחרי השקיעה. בשבתות חורף השקיעה מוקדמת וקורה לפעמים שלא תמיד מספיקים להתארגן לסעודה שלישית בזמן.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nלכתחילה יש להתחיל סעודה שלישית לפני השקיעה. בדיעבד רשאים ליטול ידיים ולהתחיל סעודה תוך זמן של 13.5 דק' מהשקיעה (ובשעת הדחק אף 18 דק' לאחר השקיעה). \r\n\r\nמקורות:\r\nלכתחילה ראוי ונכון לאכול סעודה שלישית מבעוד יום, לחוש לכתחלה לדעת הפוסקים שיש להמתין מלאכול סעודת ליל שבת עד שיגיע זמן צאת הכוכבים, כיון שג' סעודות שבת נלמדות מג' פעמים \"יום\" בכתוב וז\"ל הפס' (שמות ט\"ז כ\"ה): \"אכלוהו היום, כי שבת היום לה', היום לא תמצאהו\" ולכן צריך לקיים את כולם ביום השבת ולא בזמן תוספת שבת (ראה ב\"ח ומג\"א ריש סי' רצ\"ט, סידור יעב\"ץ, חיי\"א כלל ח' סע' ט\"ז, קצשו\"ע סי' צ\"ו סע ד', בא\"ח ש\"ש ויצא י\"ח, כה\"ח סי' רצ\"ט סק\"ג, שש\"כ נ\"ו ד').\r\n\r\nוהנה ראשית כל צריך לדעת שיש איסור אכילה בשבת לאחר השקיעה, וכפי שכתב מרן השו\"ע (סי' רצ\"ט סע' א'): \"אסור לאכול שום דבר, או אפילו לשתות יין או שאר משקין חוץ ממים, משתחשך עד שיבדיל. אבל אם היה יושב ואוכל מבעוד יום וחשכה לו, א\"צ להפסיק (אפילו משתייה) (ב\"י). ואם היה יושב ושותה וחשכה לו, צריך להפסיק. וי\"א דה\"מ בספק חשיכה, אבל בודאי חשיכה אפילו היה יושב ואוכל פורס מפה ומבדיל וגומר סעודתו. הגה: והמנהג פשוט כסברא הראשונה\". \r\n\r\nיש לציין שבסיפא \"יושב ושותה\" היינו ששותה מים, צריך להפסיק כיון שאין במים חשיבות ורק אם נמצא באמצע סעודת פת יכול להמשיך (ערוה\"ש סע' א'). ולגבי אכילת מזונות נחלקו הפוסקים, יש אומרים שהם כלולים בדין מים ויש להפסיק מעת השקיעה (ערוה\"ש שם סע' ה'), ויש שהקלו בזה כיון שקבע סעודתו על מזונות לכבוד השבת, נמשכת השבת גם בזמן תוספת שבת וכדין לחם (שבט הלוי ח\"ח סי' ל\"ו, אור לציון ח\"ב כ\"ב ח'). והאמת שגם על פירות הסתפקו הפוסקים אם ניתן להקל (ראה שו\"ת שרגא המעיר ח\"ב סי' ע\"ב ושש\"כ נ\"ט הע' מ\"ז).\r\n\r\nונחלקו רבותינו הפוסקים במידה ועדיין לא קיים סעודה שלישית כיון שמדובר במצוה עוברת וניתן לצרף את שיטת ר\"ת שבין השמשות שלנו עדיין יום ועוד דהוי ספק עשה דרבנן ודוחה ספק איסור דרבנן ולכן יש צדדים להקל בשעת הצורך ולהתחיל סעודה שלישית אחרי השקיעה כפי שיבואר לקמן. הנה כתב המ\"ב (שם סק\"א): \"ומ\"מ נ\"ל דלענין אכילת סעודה שלישית אם לא אכל מקודם בודאי צריך לאכול אפילו אחר שקיעה ואפילו לשאר אכילה אם הוא תאב לאכול ולשתות ג\"כ אין להחמיר עד חצי שעה שקודם צה\"כ\".\r\n\r\nואף שכבר כתבו הפוסקים (וע' בשו\"ת אז נדברו חי\"ג סי' כ\"ב תפילה כהלכתה פ\"ג הע' ק\"ז), שכוונת המ\"ב לאופק במקום מגוריו במדינות הצפוניות  שם ההפרש בין השקיעה לצאה\"כ גדול או  שדבריו מכוונים לשיטת ר\"ת (קצוה\"ש סי' צ\"ד סק\"ו) ולדעת ר\"ת (הוב\"ד בשו\"ע בסי' רס\"א) חצי שעה קודם צאה\"כ עדיין לא הגיע זמן בין השמשות וכמ\"ש כאן המ\"ב (שעה\"צ סי' רצ\"ט סק\"ג) בסוף דבריו ולכן אין להחמיר.\r\n\r\nמכל מקום המנהג להקל גם בארץ ישראל שנוהגים כשיטת הגאונים (והולכים לפי השקיעה הנראית לעין) וניתן להתחיל סעודת שלישית בדיעבד אף לאחר השקיעה בזמן בין השמשות עד צאה\"כ, דהיינו עד 13.5 דק' לאחר השקיעה שזהו זמן צאה\"כ לשיטת הגאונים שאנו נוהגים בא\"י (ובשעה\"ד ניתן להקל עד 18 דק' לאחר השקיעה). וכך העלו פוס' רבים (המ\"ב כאמור לעיל, אגרו\"מ או\"ח סי' ד' ס\"ב, ילקו\"י סי' רצ\"א כ'). וכן ראיתי כמה מגדולי ישראל שנטלו ידיים בזמן השקיעה. ובשו\"ת תשובות והנהגות (ח\"ב סי' ר\"ג) ציין שהגרי\"ז מבריסק זצ\"ל לא הקפיד לאכול לפני השקיעה ומנהג הג\"ר אהרן קוטלר זצ\"ל ליטול ידיו לאחר השקיעה.\r\n\r\nוהטעם להקל משום דהוי ספק ספיקא להקל, ספק אם הלכה כמקלים להתחיל סעודה אחרי השקיעה (ולא כדעת המחמירים שציינו בסוגריים בתחילת התשובה). וספק אם בין השמשות הוי יום כר\"ת. ובשער הציון (סי' רצ\"ט סק\"ג) הוסיף: \"ואפשר עוד דאתי ספק עשה דרבנן ודוחה ספק איסור דרבנן כו' וגם העולם נוהגין להקל בזה\". כמו כן מסתמכים על שיטות הפוס' שאיסור אכילה ושתיה קודם שיבדיל הוא מזמן צאה\"כ (ראה פסק\"ת רצ\"ט הע' 26 שציין לראשונים ואחרונים). וכיון שמדובר במצוה עוברת לא החמירו (ראה שעה\"צ סק\"ב ובה\"ל ד\"ה משתחשך).\r\n \r\nבברכת השבת, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-10T13:55:08Z",
        "upvotes": 219
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:12:36.039Z",
      "filename": "2025-12-להתחיל-סעודה-שלישית-אחרי-שקיעה.147402.html"
    },
    {
      "id": "147404",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147404",
      "title": "הבנק לקח עמלה על מחיר השיעור",
      "question": "קבעתי עם מישהו שיעור פרטי עבור 100 שקל בהעברה בבנק והבנק לקח 2 שקל.\r\nהאם זה אומר שהמחיר המלא לא שולם? אין לי בעיה להוריד אבל בכללי",
      "answer": "הלקוח שילם תשלום מלא לפי בקשתך.\r\nאחד מאפשרויות העברת התשלום היתה על ידי גורם שלישי שגובה תשלום על זה (עמלה).\r\nאם אתה אפשרת מראש את הדרך הזאת -אזי האדם פעל לפי מה שאמרת.\r\nלא רואה מקום להגיד שהתשלום על ידי הלקוח לא שולם במלואו - אלא אם כן התנית משהו אחר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-12T22:43:01Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:12:49.187Z",
      "filename": "2025-12-הבנק-לקח-עמלה-על-מחיר-השיעור.147404.html"
    },
    {
      "id": "147410",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147410",
      "title": "חתונה ביחידות",
      "question": "אני ובן זוגי מעוניינים להתחתן אך חתונה פרטית כוונה שרק אני והוא ניהיה כמובן גם רב שיקדש אם אפשר לבצע דבר כזה ?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nצריך 2 עדים לקידושין וחתימה על הכתובה.\r\nצריך 10 לחופה.\r\nמזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-11-12T05:20:32Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:13:28.613Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-ביחידות.147410.html"
    },
    {
      "id": "147414",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147414",
      "title": "דברים לע\"נ - שאלת המשך",
      "question": "איזה דברים אני יכולה לעשות לעילוי נשמתו?",
      "answer": "אשריכם על הרצון הטוב.\r\nכל דבר שיש בו תורה וחסד לעילוי נשמתו עושה לו נחת רוח גדולה בשמיים.\r\nכגון שיעורי תורה, זיכוי הרבים במצוות, צדקה וחסד עם הזקוקים לכך.\r\nכמו כן טוב שצאציו יקחו על עצמם איזו מצוה או הנהגה טובה ויתמידו בה.\r\n\r\nברכת ה' עליכם, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-15T04:31:00Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:13:51.861Z",
      "filename": "2025-12-דברים-לע-נ-שאלת-המשך.147414.html"
    },
    {
      "id": "147416",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147416",
      "title": "אני חייב לתת הלוואה?",
      "question": "חבר מגיע אלי ושואל עם אני יכול ללכת לו ההלוואה למרות שהבן אדם לא נותן הלוואות, הוא חייב לתת לו?\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנקדים ונאמר: מצוה מהתורה להלוות כסף ליהודי הנצרך להלוואה. כמה כסף חייבים להלוות? כל אחד לפי מה שיכול (אהבת חסד ח\"א פ\"א ה\"א וה\"ד).\r\nאם יש לך אפשרות להלוות לחבר את הכסף ואתה לא רוצה לתת לו כי הוא לא מלווה לאחרים – הרי שאתה מבטל את המצווה של הלוואה, ובנוסף עובר על איסור \"לא תקום ולא תטור\" (אהבת חסד ח\"א פ\"ד הל' ב-ה).\r\nאך נראה שיש מצב שאתה לא חייב לתת הלוואה, כי דחוק לך להלוות, ואתה צריך את הכסף לשלם את השכירות\\משכנתא וכדומה. ובמקרה כזה הגיוני שאתה תרצה לצאת מגדרך עבור חבר שהוא אדם שמלווה לאחרים ודואג להם, ולא תרצה לסייע לחבר שדואג לעצמו. אין בכך איסור. אך יש לדעת שיש עניין גם לעזור דווקא לאדם שאתה כועס על התנהגותו כדי לכוף את היצר (עי' אהבת חסד ח\"א פ\"ד ה\"ג).\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-14T16:02:42Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:14:08.039Z",
      "filename": "2025-12-אני-חייב-לתת-הלוואה.147416.html"
    },
    {
      "id": "147417",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147417",
      "title": "ביטחון ב ה",
      "question": "שלום כבוד הרב, בחובת הלבבות כתוב שם בן אדם יסמוך על כח גופו, שכלו וכו הוא יתיגע לחינם\r\nאז איך רואים כל כך הרבה אנשים שבכלל לא סומכים על ה ופותחים עסקים ומרוויחים וכל אחד מהם במה שהוא עושה",
      "answer": "שלום.\r\nחכמים אומרים שיש צדיק ורע לו, ויש רשע וטוב לו.\r\nלמעשה, הכל נתון להחלטתו של הקב\"ה.\r\nמי שיש לו סייעתא דשמיא, מצליח.\r\nאנחנו עושים את ההשתדלות, ולכך מתכווין בחובות הלבבות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-12T04:28:43Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:14:16.246Z",
      "filename": "2025-12-ביטחון-ב-ה.147417.html"
    },
    {
      "id": "147419",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147419",
      "title": "שבת",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nאני יודע שצריך לשמור שבת. \r\nרציתי לשאול: למה חייבים לשמור שבת?\r\nתודה רבה לרב, אשמח לקבל תשובה מהר.\r\nישי קיפגן",
      "answer": "שלום.\r\nאנו מאמינים בתורה, והתורה מחייבת לקיים מצוות.\r\nאחת המצוות זו שמירת שבת, לכן אנו שומרים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-12T04:30:21Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:14:29.475Z",
      "filename": "2025-12-שבת.147419.html"
    },
    {
      "id": "147425",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147425",
      "title": "גובה בית הכנסת",
      "question": "שלום כבוד הרב, רציתי לשאול לגבי ההלכה שמבקשת לעשות את בית הכנסת גבוה מכל גגות העיר, השאלה שלי היא מה ההלכה אומרת לעשות בשתי מצבים:\r\n\r\n1. במצב שבו נניח וכל ארץ ישראל שטוחה ומתחילים לבנות אותה מאפס, מזה אומר לגבי בניית בתי מלון, אולמות אירועים, מוזאונים, היכלי תרבות, בתי ספר, אוניברסיטאות, מפעלים פרטיים, וכולי, וכן מזה אומר לגבי אנשים עשירים שרוצים וילות ענק.\r\n\r\n2. במצב הנוכחי הקיים שבו הכל כבר בנוי.\r\n\r\n-החריג שבו הגמרא נקטה קשקושי ואברורי לא נראה כי מתיר את הדברים עליהם דיברתי, מכל הפירושים שאני מצאתי בנושא היו רק מבני ביטחון או חלקים מהמבנים שאין בהם שימוש ממשי או בניין או מבנים ליופי(לא מצאתי מקור רשמי לכך אלה רק עקיפי), אז אשמח לדעת אם יש פירוש אחר שיתיר את כל הדברים שאנחנו בונים היום...\r\n\r\n- כמו כן אשמח להבין מהי מטרת ההלכה בעצם, יש לפעמים כל כך הרבה יופי בבית כנסת קטן, יש לפעמים בתי כנסת שהגודל הגדול שלהם דווקא מפריע מבחינת התפילה וכמות האנשים, ובכלל ממתי יופי חיצוני קובע, הוא אולי נספח טוב אבל העיקר זה המהות.\r\n\r\nתודה רבה כבוד הרב מראש.",
      "answer": "ראה מאמרו של פרופ' יוסי כץ, \"לבירור המושג התלמודי 'גובהה של עיר' \", המעין, תמוז תשפ\"ב [נמצא במרשתת]",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-13T01:16:20Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:15:09.331Z",
      "filename": "2025-12-גובה-בית-הכנסת.147425.html"
    },
    {
      "id": "147427",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147427",
      "title": "תשלום לבעל דירה על תיקון",
      "question": "תשלום לבעל דירה\r\nכבוד הרב שלום,\r\nאני מתגוררת בדירה שכורה ויש בבניין מכונת כביסה ששייכת לבעל הדירה שאני ועוד דיירת משתמשות בה, המכונה היתה שם עוד כשהגעתי לכאן.\r\nהיתה בעיה במכונה והודעתי לבעל הדירה, הוא אמר שיזמין טכנאי.\r\nכשהלכתי לשלם לו שכירות הוא אמר שהטכנאי הגיע, החליפו משאבה והמכונה תוקנה ושהוא היה רוצה שנשתתף בעלות התיקון.\r\nאמרתי לו שהוא היה צריך לעדכן אותי מראש שאנחנו נשתתף בתיקון וזה לא בסדר שהוא מודיע רק בדיעבד כי מבחינתי המכונה היא כמו המזגן שבדירה- מכשיר שהגיע עם הדירה והתקלה לא קרתה משימוש לא נכון שלי אלא כבלאי.\r\nמהי דעת הרב? האם עליי לשלם על התיקון?\r\nתודה רבה",
      "answer": "אי אפשר לענות על שאלה זאת מבלי לשמוע את שני הצדדים ולקרא את חוזה השכירות.\r\nמה היה היחס למכשיר חשמלי זה בתוך הדירה המושכרת.\r\nפעמים שהדברים נכללים יחד עם הדירה כחלק מהנכס המושכר פעמים שלא.\r\nפעמים שהמשכיר מקבל אחריות על המכשיר החשמלי ופעמים שלא.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-18T16:30:33Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:15:25.541Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-לבעל-דירה-על-תיקון.147427.html"
    },
    {
      "id": "147429",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147429",
      "title": "‏ חזרה בתשובה - יאוש",
      "question": "‏שלום כבוד הרב\r\n‏אני בת אולפנא כיתה י״ב. חזרתי בתשובה כי לפני כמעט שנה תמיד הייתי מסורתית אבל אף פעם לא בתשובה כזאתי של צניעות כשרויות אמונה לקדוש ברוך הוא כבוד הרב אני מרגישה שהמון זמן כבר יש לי את היאוש הזה שאני נמצאת באינסוף אכזבות וגם כשאני מתקרבת לקדוש ברוך הוא ושוב חוזרת למסלול שתמיד הייתי כן אבל מתחזקת יותר ויותר כי תמיד יש לנו לאן לחזור בתשובה יש דברים שאני מתפללת עליהם שנים ופשוט שום דבר לא קורה בדידות וריקנות לא מוסברים הרב אני צריכה את עזרתך שתיתן לי טיפ איך להמשיך במסלול הזה ולא להתייאש כי אני מרגישה שכל פעם שאני מתקרבת משהו חדש מרחיק אותי ביותר ויותר מבחינת האמונה שמה שטוב הולך לקרות אבל זה לא קורה הכל מתחרבש לי אני מרגישה באיזה שהוא מקום ללא הצלחה \r\nהרב אני ממש מקווה שתוכל לעזור לי ולתת לי טיפ מה לעשות מכאן והלאה איך להמשיך.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד הבנתי אותך.\r\nאת כל כך רוצה, וכל כך קשה לך. \r\nזו תחושה מאוד מתסכלת.\r\nאת מבקשת עצה קטנה, ואשתדל לעזור לך במה שאוכל.\r\nדבר ראשון, חשוב מאוד לדעת שלרוב בני האדם קשה לעשות תהליכים כשהם לבד, כשהם מנסים לבד לעשות את השינוי.\r\nטבע רוב בני האדם זה להישאר באותו המצב שהיו לפני כן, ולכן כאשר תחילים לעשות שינוי נתקעים בכל מיני דברים שעוצרים אותם.\r\nלכן, התמונה שאת מתארת מאוד מוכרת.\r\nאחד הדברים שיכולים מאוד לעשות שינוי במצב הזה זה ללכת ללמוד במדרשה.\r\nמדרשה זה מקום שיש בו לימוד שונה, שיש בו מסלול שונה ופתח למשהו אחר. \r\nבנות רבות סיפרו שצעד זה עשה להם את השינוי שאת כל כך רוצה. \r\nהמדרשה מלבד השיעורים שהיו מותאמים למה שהבנות רצו והיו צריכות, גם הובילה אותן למצב של חיבור לחברה שיותר מתאימה להן. השייכות למדרשה שינתה גם את המצב החברתי ואת התחושות.\r\nלכן, מאוד מומלץ לך לנסות לשלב לימוד במדרשה לבנות, מדרשה שתיתן לך המון.\r\nזו השקעה, אבל היא תורמת לכל התחומים ומשנה המון בכל מה שאת מתעסקת ועושה ביום יום.\r\nלכן, חפשי מדרשה לבנות באזור המגורים שלך, או קרוב לאולפנא בה את לומדת, ותבחני את האפשרות איך לשלב בין הדברים.\r\nאם תרצי עזרה במציאת מקום שיכול לעשות לך טוב ולקדם אותך אשמח לעזור לך למצוא, אך לשם כך אהיה צריך שתכתבי לי יותר פרטים עלייך כמו לדוגמא מקום המגורים ויכולת הניידות.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-11-21T10:10:52Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:15:41.810Z",
      "filename": "2025-12-חזרה-בתשובה-יאוש.147429.html"
    },
    {
      "id": "147430",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147430",
      "title": "מעשרות",
      "question": "נכנס לי משכורת של 8 אלף נגיד וירד לי מהבנק ישירות סכום של 3 אלף כמה אני אמור לעשר בכזה אופן? ",
      "answer": "מעשר כספים נדון בפוסקים האם חובתו מדרבנן או רק מידת חסידות,\r\nולכן תאמר שאתה נותן בלי נדר, כי החיוב הופך להיות מהתורה,\r\nתיתן עד שתתבסס מעשר ממה שנשאר לך לאחר ההוצאות החודשיות.\r\n(שו\"ת אבקת רוכל )",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-13T07:53:43Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:15:50.397Z",
      "filename": "2025-12-מעשרות.147430.html"
    },
    {
      "id": "147435",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147435",
      "title": "האם מבולבל באמונה יכול להיות בעל קורא?",
      "question": "התחייבתי מראש להיות בעל קורא בשבת הקרובה, מפה לשם - אני לא מאמין שתורה מן השמיים.\r\nהנושא הזה בשאלה אצלי כבר המון זמן ואני קורא עליו ולומד, ולמרות זאת כרגע דעתי היא שתורה לא מן השמיים. (דעתי עשויה להשתנות בעתיד)\r\n\r\nיהיה מאוד קשה למצוא בעל קורא אחר שיחליף אותי, האם בסדר שאני אקרא?\r\n\r\nנ.ב:\r\nאני מאוד אשמח אם בתשובתו הרב גם יביא את המקורות שלו",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם אתה שומר שבת אתה יכול לקרוא בתורה. זה סימן שאתה עדיין מאמין באופן כללי, אלא שאתה מבולבל בענייני אמונה. זה לא נקרא כפירה. לא צריך להיבהל. (מתוך דבריך אני מבין שזה המצב, שהרי עובדה שאתה שואל..).\r\nאך אם אתה לא שומר שבת כרגע, אז לבינתיים אל תקרא בתורה. תשב עוד, תברר את הדברים. יש ספרים מצויינים שעוזרים לברר את הנושאים האלו. 'אמונה ברורה' של הרב ראובן פיירמן. אגרות של הרבי מלובביץ' שרוכזו בספר 'תשובות לשאלות החיים', ובספר אוצר אגרות קודש בנושאי אמונה (עמ' 213-241), ועוד ספרים. קשה לברר את הנושא בישרות וכנות, כי האדם יודע שאם התורה מן השמיים זה מחייב אותו.\r\nאתה מוזמן לשאול אותנו כאן באתר ונשמח לעזור לך. \r\nבהצלחה רבה!!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכל עוד שהאדם לא מחליט שהוא כופר אין זה נקרא כפירה. עי'  באגרות הראיה (כ) שכתב: \"ולענין דינא. דע, שאע\"פ שאיסור גמור וחולי רע הוא, אפי' מי שמסתפק ומהרהר על דברי האמונה השלמה, מ\"מ לא מצינו שדנו חז\"ל דין אפיקורוס, כ\"א על הכופר, דהיינו המחליט ההיפך\". \r\n\r\nהרב צבי פרבשטיין שליט\"א, אמר לי שהמבחן בזה הוא - אם הוא שומר שבת. שהרי כופר לא שומר שבת. ואם הוא בכל זאת שומר שבת כנראה שהוא פשוט מבולבל. \r\n\r\nעיין בשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי י) שכתב על פי החזון איש שיש להחשיב את החילונים בימינו כתינוקות שנשבו. עוד הוסיף הגר\"א וייס בשיעור (דקה 18 בכתובת - <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=shgU33pVurs&list=PLi7_TRr4YEVgP_eD5Ob__MLjr0HzpGB2d&index=5\" target=\"_blank\">https://www.youtube.com/watch?v=shgU33pVurs&list=PLi7_TRr4YEVgP_eD5Ob__MLjr0HzpGB2d&index=5</a> ) שאפילו מי שגדל בבית תורני ועזב נחשב כתינוק שנשבה. יש הרבה בלבולים בדור הזה. \r\nאך כתב לי הג\"ר שלמה הירש שגם לפי הפסק הנ\"ל של הגר\"א וייס אם האדם כופר בתורה לא יעזור שהוא תינוק שנשבה לעניין קריאת התורה ושאר תפילות, שהרי אין משמעות לקריאתו ואין זה דברי קדושה וגרע הרבה ממתעסק או מכוין לא לצאת. כך. וציין לאגרות משה (אורח חיים ח\"ג סי' כא):\r\n\"הנה בדבר ראבייס של הרעפארמער וקאנסערוואטיוון שבאים לפעמים בשבת לביהכ\"נ של יהודים כשרים אם רשאין לקרותם לתורה. הוא דבר פשוט שבקריאה לתורה הוא אסור בעצם דהא קה\"ת צריך ברכה לפניה ולאחריה וברכתם אינו כלום ואין לענות אמן אחריה, עיין בספרי אגרות משה או\"ח ח\"ב סימן נ' ונ\"א מטעם דכיון שהם כופרים הוי הזכרת השם אצלו רק כדברים בעלמא דהויא כברכה בלא שם ומלכות כלל \". עכ\"ל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-13T23:54:49Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:16:30.842Z",
      "filename": "2025-12-האם-מבולבל-באמונה-יכול-להיות-בעל-קורא.147435.html"
    },
    {
      "id": "147436",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147436",
      "title": "תלוש שכר בשביל משכנתא",
      "question": "שלום הרב\r\nכידוע הוראות המדינה לבנקים שאסור לתת משכנתא כאשר ההחזר החודשי הצפוי גבוה מ40% ממשכורות בני הזוג. האם ניתן לקבל תלוש שכר מקרוב משפחה (מבלי לעבוד) כדי להציג לבנק את התלוש ובכך להתגבר על המשוכה הבירוקרטית ולקבל משכנתא? ",
      "answer": "כלומר, האם מותר לשקר? ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-23T19:33:46Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:16:39.027Z",
      "filename": "2025-12-תלוש-שכר-בשביל-משכנתא.147436.html"
    },
    {
      "id": "147437",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147437",
      "title": "חידון התנך",
      "question": "באחד השלבים בחידון יש מחנה מעורב האם מותר ללכת אליו?\r\nובכללי לאור הבעיות האחרונות\r\n(המנחה לא היתה צנועה)\r\n(לחיצות ידיים)\r\n(אין שום דמות דתית בחידון)\r\nהאם כדאי ללכת לדבר כזה?",
      "answer": "שלום.\r\nאם האוירה בחידון, במחנה, איננה אוירה דתית, לא כדאי ללכת לחידון. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-13T22:10:19Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:16:47.459Z",
      "filename": "2025-12-חידון-התנך.147437.html"
    },
    {
      "id": "147440",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147440",
      "title": "חזקת לוי, עליית לוי במקום כהן",
      "question": "שלום לכם, יש לי שאלה.\r\nאני נמצא בביה״ס מעורב . ובגלל שיש לנו בית כנסת בבית הספר הזמינו אותי להשלים מניין כדי להוציא ספר תורה. נעניתי בחיוב, בבית הכנסת שאלו אם יש כהן (איש אינו ענה), ואז שאלו אם יש לוי, נעניתי בחיוב. כי לפי מה שאמרו לי בבית אנחנו לויים. סיימנו את העליה לתורה והכל בסדר ואז סיפרתי לחבר שעליתי לתורה בתור לוי והוא טען שאני לא לוי ושהכשלתי את כל מי שהיה שם וגם צעק זאת והלבין את פניי ברבים, דבר שגרם לי לערעור רב.\r\nחשוב לציין ששם משפחתי איננו לוי אבל זה עובר אצלנו במשפחה דור דור וגם כתוב בכתובת אבי וסבי שאנחנו לויים האם הדבר נכון או שמא הכשלתי את כל מי שהיה בבית הכנסת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלא צריך להתייחס לכל שטות שאומרים. מכיוון שידוע במשפחתך שאתם לויים, וזה עבר מדור לדור אין ספק שאתה לוי גמור!\r\nנשמע שהחבר אכן התנהג בצורה קשה ביותר. הנכון במקרים כאלה הוא לקבל את הייסורים באהבה, ולהבין שמשמיים רצו שתתבייש, אולי כדי לכפר על חטאים כדי שלא תיזקק לעונש גדול ח\"ו, או מטעם אחר, וגם זו לטובה (עי' שער האותיות של השל\"ה, אות א מח, מובא בחשוקי חמד, הקדמה לגיטין בתוספת מקורות).\r\n\r\nהזכרת שלא היה כהן ואז שאלו אם יש לוי. יש לציין שאין עניין להעלות לוי במקום כהן. אך מאידך אין איסור, ומותר להעלות לוי במקום כהן. העיקר שלא יעלו לוי אחרי ישראל, חוץ מעליית אחרון או מפטיר (מ\"ב קלה כד, יביע אומר ח\"ו כד).\r\nובדיעבד אם טעו וקראו לכהן או ללוי באמצע מנין הקרואים כתב המשנה ברורה (קלה לה) שאם אפשר להחליף במפטיר או באחרון ימתין בתיבה ויקראו אחר במקומו והוא יעלה לאחרון או למפטיר. ואם אי אפשר כיון שעלה לא ירד ויברך. וביביע אומר (שם) כתב: \"ואם יש צורך בדבר מותר להעלות לוי שלישי, וכל שכן רביעי, ובלבד שיאמר החזן, \"אף על פי שהוא לוי יעמוד וכן המנהג\".  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-14T15:43:32Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:17:05.796Z",
      "filename": "2025-12-חזקת-לוי-עליית-לוי-במקום-כהן.147440.html"
    },
    {
      "id": "147442",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147442",
      "title": "שיתוף סרט",
      "question": "שלום הרב, רציתי לשאול שאלה קטנה.. נרשמתי בתשלום לאתר של הורדת סרטים.\r\nהורדתי סרט צנוע וכשר, וברצוני לשלוח אותו לחברה. האם מותר? זהו סרט שלא קיים באינטרנט ולא ניתן להוריד אותו ללא תשלום לאתר זה.",
      "answer": "מעיקר הדין צריך ללכת לפי הכללים של בעל האתר.\r\nיש פוסקים הסוברים שניתן גם לשתף אחרים ובלבד שלא להפוך זאת למשהו מסחרי שפוגע בזכויות הבעלים. נותן השירות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-17T10:28:26Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:17:21.985Z",
      "filename": "2025-12-שיתוף-סרט.147442.html"
    },
    {
      "id": "147443",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147443",
      "title": "איך להתמודד עם מחמאות כדי להמנע מגאווה",
      "question": "שלום הרב, אני אוהב מאוד לעזור לאנשים ובדרך כלל אומרים לי תודה או משהו בסגנון.\r\nלאחרונה הגעתי לסביבה שיש לי הרבה מה לעזור ומחמיאים לי הרבה יותר מהרגיל.\r\nאני חושש שהדבר הזה יגרום לי לגאווה או להרגיש שזה מגיע לי התודה הזו.\r\nהרי רשום אין אומרים שבחו של אדם בפניו.\r\nמה לעשות עם זה?",
      "answer": "אשריך צדיק על העזרה לכלל ואשריך על הרצון שלא ליפול לגאווה. \r\n\r\nמציע לך\r\n\r\nא. תפילה. 'אל תביאני לידי גאווה ...' אפשר להזכיר זאת ב'שומע תפילה'\r\n\r\nב. התבוננות. סה''כ עושה את מה שאני חייב. יש כאלו שמוסרים את נפשם בדרום ובצפון. זה כח שה' נתן לי. \r\nכמובן שצריך לשים לב שההתבוננות הזאת לא תעיב על השמחה שלך . אתה עושה דברים גדולים וחשובים וצריך לשמוח על כך. יחד עם זאת לבטל את הרגשת הגאווה שכאילו הכל בזכותך. \r\n\r\nג. לימוד. כדאי ללמוד ספרים העוסקים בעניין הגאווה והענווה. אפשר לחפש בסוף כל ספר ואת הערכים הללו. \r\n\r\nכך תצא מורווח בעז''ה גם במעשים טובים וגם ביכולת לשמוח מחד אך לא ליפול לגאווה מאידך. \r\n\r\nכמובן, זה תהליך. כמו כל תהליך יש עליות וירידות. הדברים לא מגיעים לשלמות במהירות. \r\n\r\nלאט ובהתמדה.  העיקר בשמחה\r\n\r\nבהצלחה רבה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-12-02T17:50:02Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:17:30.274Z",
      "filename": "2025-12-איך-להתמודד-עם-מחמאות-כדי-להמנע-מגאווה.147443.html"
    },
    {
      "id": "147445",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147445",
      "title": "שאלה לגבי נר נשמה",
      "question": "אם הדלקתי נר נשמה אמרתי סגולה עם פסוקים. אחרי שאמרתי נכבה הנר נשמה אם צריך להגיד שוב את סגולה או רק להדליק את נר נשמה?",
      "answer": "מספיק להדליק שנית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-20T19:41:29Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:17:46.869Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לגבי-נר-נשמה.147445.html"
    },
    {
      "id": "147447",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147447",
      "title": "המשך לשאלה על יחוד בבית של חילוני",
      "question": "שלום הרב. הרב ענה במקרה של אנשים כשרים אך מה בנוגע למקרה שבעלה של האישה כן נמצא בבית אבל הוא חילוני? פשוט זכורה לי גמרא שאומרת שצריך גברים כשרים ואם בם פרוצים זה לא עוזר להפטר מאיסור איחוד. בברכה",
      "answer": "ראשית, החילוק הוא בין אנשים פרוצים ללא פרוצים. זה שהוא אינו שומר תורה ומצוות לא אומר שהוא פרוץ בעריות.\r\nבכל מקרה, נראה שאיש לגבי אשתו יכול לשמור בכל מקרה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-11-20T14:32:35Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:18:03.051Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה-על-יחוד-בבית-של-חילוני.147447.html"
    },
    {
      "id": "147448",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147448",
      "title": "חלום על סבי ששמח",
      "question": "סבי נפטר לפני קצת יותר משנה. כשבוע אחרי האזכרה של השנה ראיתי בחלום שהיה איזה מפגש משפחתי אחרי שהוא נפטר, ואמי אמרה כמה חבל שסבא לא פה, והנה הוא הופיע, שאלוהו- איך הגעת? והוא אמר משהו כמו- זה בסדר... ונישק את כולם. הוא היה שמח. הסתכל בי ואמר לי- אהבתי את הדבר תורה שאמרת. יש לציין שלמדנו משניות לעילוי נשמתו. האם יש משמעות לחלום זה?",
      "answer": "יש משמעות שהוא שמח בלימוד שלמדתם לזכרו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-20T19:42:26Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:18:11.597Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-סבי-ששמח.147448.html"
    },
    {
      "id": "147449",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147449",
      "title": "קמח כוסמין שבא לדבק ולשם הבריאות",
      "question": "היי הרב. \r\nאמא שלי הכינה קרקרים מקמח כוסמין והוסיפה שם רוב של שומשום ובטטה, \r\nשאלתי אותה מדוע היא השתמשה בקמח כוסמין? היא ענתה שהוא רק בשביל לדבק. (לפני כן היא הכינה את אותם הקרקרים עם קורנפלור ולאחר מכן שמעה מחברה שלה שמכינה מקמח רגיל, אז אמא שלי רצתה לנסות גם כן עם קמח אבל העדיפה כבר להשתמש בקמח כוסמין שהוא יותר בריא) \r\n\r\nהשאלה היא מה ברכת הקרקר? כיון שהקמח בא רק ובעיקר בכדי לדבק אז הוא טפל ויש לברך אדמה? (שהרי הרוב המוחלט משומשום ובטטה והקמח רק מדבק אותם) \r\nאו שמא יש לברך מזונות כיון שעצם העובדה שהיא העדיפה את הקמח כוסמין על הרגיל מוכיח שיש לה רצון כלשהו בקמח ולכן הקמח הפך להיות עיקר ויש לברך מזונות ? \r\nפשוט בש״ע מצאתי שמין דגן חשוב לברך עליו באופן שהוא בא לטעם (וכאן הוא בא רק לדבק) או באופן שבא לסעוד הלב (ורוב הפירושים הם לשבוע ממנו, לאכול אותן, או להינות מהטעם שלו) \r\nולכן במקרה שלי הקמח בא רק לדבק, אבל היתה העדפה להשתמש בו כיון שהוא בריא יותר, \r\nוהשאלה היסודית שעולה להבנתי היא:\r\nהאם גם חשיבות של בריאות קובעת ברכת במ״מ על השימוש בקמח ? כי אם לא אז הוא טפל משום שבא רק לדבק, \r\nאו שהוא באמת עיקר כיון שהוא בריר והיא העדיפה אותו על קמח רגיל (ואז יוצא לכאורה שגם על חשיבות של בריאות תקנו במ״מ על קמח) \r\nסליחה על החפירה אשמח לתשובה מהרב ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכאשר משתמשים בקמח לא לטעם אלא כדי להדביק את המאכל, גם אם משתמשים בקמח כוסמין ולא בקורנפלור משום שהוא בריא יותר - עדיין עניינו להדביק ואין מברכים עליו מזונות. \r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nפשוט, משום שאינו עשוי לטעם, וראה בהערה של הדרשו (סי' רח הע' 7).\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-14T09:47:32Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:18:19.692Z",
      "filename": "2025-12-קמח-כוסמין-שבא-לדבק-ולשם-הבריאות.147449.html"
    },
    {
      "id": "147450",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147450",
      "title": "מעט תוכן לא צנוע במצגות של מכללה דתית",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב.\r\n\r\nבכמה מצגות בקורסים שונים של מכללה דתית\r\n(כמובן האחראי על זה הוא המרצה שכתב אותן ולא הנהלת המכון) הופיעו מעט תכנים לא צנועים.\r\nהאם אני חייב להתלונן על זה או ש\"הנח להם לישראל\" שהרי אם הם שמו את זה שם כנראה שלא מאוד משנה להם (או שהעתיקו את המצגות אבל הם הרי מעבירים אותן וכנראה שמים לב לתמונה הלא צנועה)\r\nכמו כן, באופן כללי האם יש איסור לראות חומר שיש בו מעט תוכן לא צנוע (מבחינת לבוש בלבד) כגון בספרי היסטוריה עם תמונות?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nאיני רואה תועלת בדיווח להנהלה. לא נראה שזה יטופל.\r\nלעצמך, כשיש תוכן לא צנוע, התעלם! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-15T11:55:35Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-13T09:18:28.078Z",
      "filename": "2025-12-מעט-תוכן-לא-צנוע-במצגות-של-מכללה-דתית.147450.html"
    },
    {
      "id": "147452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147452",
      "title": "חלום על אבא שלי ז\"ל",
      "question": "שלום כבוד הרב, אבא שלי נפטר לפני שנתיים, וחלמתי שהייתי אצלו בבית, והוא יצא מהחדר עטוף בטלית עם סיגריה ביד. כבר כמה פעמים שאבא בא לי בחלום, ובשום חלום הוא לא דיבר. מה פירוש החלום? תודה מראש",
      "answer": "זה שהאבא עטוף בטלית זה סימן שטוב לו, וכנראה גם העובדה שהוא מעשן כיון שבעולם הזה אנשים מעשנים מתוך הרגשת סיפוק.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-30T19:01:38Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:19:22.382Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-אבא-שלי-ז-ל.147452.html"
    },
    {
      "id": "147463",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147463",
      "title": "חלום על נפטר שזעזע אותי",
      "question": "שלום רב,\r\nקרובת משפחה סיפרה לי כי חלמה את אימי עליה השלום שנפטרה לפני כמה שנים מהמחלה לא עלינו.\r\n בחלום אני מדברת אל אימי בנוקשות ואימי   זוחלת על המיטה עם פנים עצובות.\r\nהחלום מאוד זיעזע אותי ורציתי לדעת האם עליי לעשות משהו לתיקון ומה הפשר לחלום",
      "answer": "אימך כנראה בצער כיון שהיא זקוקה לזכויות על ידי מצוות שיעשו למענה. וזה מצער אותה שלא מתייחסים אליה.\r\nכדאי לקרוא תהילים ולתת צדקה לעילוי נשמתה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-20T19:43:32Z",
        "upvotes": 174
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:20:30.161Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפטר-שזעזע-אותי.147463.html"
    },
    {
      "id": "147464",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147464",
      "title": "בעניין תפילה לפני הנץ או תפילה באוטובוס",
      "question": "שלום לרב\r\nשאלתי היא\r\nאני חייב להגיע למקום פלוני מוקדם בבוקר\r\nאז יש לי שתי אפשרויות לתפילה \r\n1:להתפלל יחיד לפני הנץ \r\n2: להתפלל יחיד באוטובוס אחרי הנץ \r\nאיזו מהאפשרויות עדיפה? (אני ישב בנסיעה אי אפשר לעמוד) \r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה של הרב בניהו שרגא בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/120515\r\n\r\nעיקרי הדברים:\r\nבמקרה שאין שום ברירה וניסית את האפשרויות השונות והשאלה היא האם להעדיף תפילה לא בזמנה בבית או תפילה בזמנה תוך כדי נסיעה, אז כדאי לעשות כך (העיקרון מוצע ביחווה דעת):\r\nלהתחיל את התפילה כבר ב90 דקות לפני הנץ (הזריחה). \r\nלומר ברוך שאמר מ72 דקות זמניות לפני הנץ (לפי השו''ע ורוב הפוסקים זה זמן עלות השחר. ואף שטרם האיר המזרח, אפשר בצורך כזה להקל כפרי חדש).\r\nאחר 'ישתבח', להתעטף בטלית ולהניח תפילין עם ברכה (מן הסתם כבר יגיע זמן ש'יכיר את חברו' לפי הדעה הכי מקלה (ע''פ האפשרות של הפמ''ג, מנחת יצחק וילקו''י) שסוברת שמגיע זמן זה 6 דקות אחר עלות השחר. \r\nאמנם אם אפשר להמתין עד כשעה (זמנית) לפני הנץ (כמו שהעידו כף החיים והגרי''מ טיקוצינסקי) בוודאי זה עדיף.\r\n\r\nאם גם זה מאוחר מדי וכאשר רוצים להתפלל לפני הנסיעה מוכרחים להקדים את התפילה עוד לפני עלות השחר (לפני 72 דקות זמניות קודם הנץ) , אז מוטב להתפלל בזמן בדרך אף תוך כדי הנסיעה (ע''פ לשן השו''ע והעיקרון במשנ''ב ופס''ת).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-14T00:53:54.35Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:20:38.314Z",
      "filename": "2025-12-בעניין-תפילה-לפני-הנץ-או-תפילה-באוטובוס.147464.html"
    },
    {
      "id": "147465",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147465",
      "title": "הפסק טהרה",
      "question": "שלום וברכה\r\nהאם יש הכרח להחליף מגבת לפני הפסק טהרה? אם לא הוחלפה- האם מעכב?",
      "answer": "שלום \r\nאני לא מכיר הלכה כזאת. אין חובה להחליף את המגבת. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-11-14T15:46:17Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:20:46.469Z",
      "filename": "2025-12-הפסק-טהרה.147465.html"
    },
    {
      "id": "147467",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147467",
      "title": "סידור כיסוי ראש בכל מיני מקומות",
      "question": "שלום הרב, זו הגדרה מעניינת ואשמח לנסות לעמוד על הגדר שלה. \r\nמה יהיה במקרים הבאים:\r\nא. אישה שרוצה לסדר כיסוי ראש, יכולה לעמוד בצדדי הרחוב  ולהוריד בנחת ולסדר? יכולים לראות אותה, אבל זה באחריותם, כמו הכובסות. \r\nב. אישה שנמצאת באוטו - יכולה להוריד? \r\nג. אם נמצאים בבית, שיש חלון פתוח - האם האישה יכולה ללכת עם מכנסיים/ללא כיסוי ראש? ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. אסור לאשה נשואה להיות ברחוב ללא כיסוי ראש. אין זה דומה למציאות של הכובסות, שכן שם המדובר הוא לא ברחוב אלא במקום צדדי, שפת הנהר, מקום שידוע ששם נשים מכבסות, ומתוך כך בעיקרון גברים אמורים להימנע מלעבור שם. רק לפעמים קורה שמישהו עובר שם בכל זאת. כמובן הדבר שונה מאד מן המצב שתיארת, שהרחוב מיועד לשימוש הכלל ואנשים עוברים בו באופן קבוע.\r\nב. כנ\"ל: אם הרכב נמצא ברחוב, הדבר אסור. אם הרכב נמצא במקום צדדי שלא עוברים בו אנשים בדרך כלל, ורק יש חשש שמא מישהו יופיע, נראה שהדבר מותר.\r\nג. על פי אותו העיקרון: אם החלון פתוח לרחוב, הדבר אסור. אם החלון פתוח למשל לחצר אחורית, שלא אמורים לעבור בה אנשים אבל ייתכן שלפתע מישהו יעבור שם, נראה שהדבר מותר.\r\nוכמובן, כפי שהוזכר בתשובה המקורית – גם במקום שאמור להיות ללא נוכחות של גברים ומצד הדין מותר לאשה לשהות שם באופן פחות צנוע, במידת האפשר נכון להקפיד על צניעות מלאה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-04-15T23:41:41Z",
        "upvotes": 103
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:21:02.688Z",
      "filename": "2025-12-סידור-כיסוי-ראש-בכל-מיני-מקומות.147467.html"
    },
    {
      "id": "147468",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147468",
      "title": "דיווח שעות חניה לעבודה כשחונים בחינם",
      "question": "שלום הרב! \r\nבעבודה שלי ניתנת לי הזכות לדווח על שעות חניה שחניתי ולקבל החזר. מכיוון שבסביבת העבודה קשה למצוא חניות, אני חונה בחניון חינמי המרוחק מהעבודה, ונאלצת לנסוע למקום העבודה בתחבורה ציבורית (בתשלום). האם אני רשאית לדווח על חניה כדי לקבל החזר, למרות שבפועל חניתי בחינם (כדי לקבל החזר על התשלום בתחבורה הציבורית)?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום רב\r\nיש לברר עם המעסיק האם הזכות לקבל תשלום על החניה היא חלק מהמשכורת או שמדובר בהחזרי הוצאות וממילא התשלום תלוי בדיווח כפי שנראה בפשטות מלשון השאלה.\r\n\r\nיחד עם זאת יש לציין, שאת יכולה לקבל דמי נסיעות כפי הנהוג בארץ, וניתן לקבל אותם גם אם לא הוצאת כסף בפועל, כגון במקרה שבו הלכת ברגל או תפסת טרמפ עם חברה.\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה במשנה בכתובות (קא:) מבואר כי הנושא אשה ופסק לזון את בתה חמש שנים וגרשה בתוך אותם שנים, מכל מקום עדיין חייב במזונות בתה עד סיום אותם חמש שנים. והוא הדין אם אותה הבת נשאת, עדיין חייב ליתן לה מזונות עד תשלום חמש שנים. ע\"כ. \r\n\r\nלפי זה מוכח שבהתחייבות ממונית אין הולכים אחר אומדנא, שהרי אף שיש אודנא שמה שנתחייב ליתן לבת אשתו מזונות זהו רק כדי שיהיה לה ממה להתפרנס ואם היה יודע שתנשא בתוך אותם שנים ויהיו לה מזונות מבעלה מסתבר שלא היה מתחייב, מכל מקום מוכח שאין מבטלים את ההתחייבות בכלל אומדנא.\r\n\r\nומכאן למד מו\"ר הגרז\"נ גולדברג זצ\"ל (ראה אוצר המשפט ח\"ב עמ' שי\"ד), כי פועל שקיבל דמי נסיעות ומבקש לנצל את הכסף לשימוש אחר, כגון פועל המקבל שכר מיוחד לכך שיגיע במונית לעבודה ובפועל הוא הגיע באוטובוס או בטרמפ, הוא זכאי לקחת את ההפרש מדמי המונית לעצמו, ואף שיש אומדנא שאילו ידע המעסיק שהפועל יכול להגיע בלי מונית, מכל מקום נראה שאין הולכים בזה אחר אומדנא.\r\n\r\nולגבי החזרי נסיעות, אף שע\"פ ההלכה אין המעסיק חייב לשלם על כך (ראה ב\"מ פג:), מכל מקום מבואר שם בחז\"ל שהמנהג המקובל באותו מקום הוא הקובע. וכיון שבמדינת ישראל החוק מחייב לשלם לעובד עבור הוצאות נסיעה (לפי עלות הסדר נסיעה יומי או חודשי הזול מביניהם) במקרה שהמעסיק אינו מעמיד לעובד הסעה, יש למנהג זה תוקף הלכתי.\r\n\r\nויש הבדל הלכתי בין התחייבות שאדם מתחייב ממון (כגון דמי נסיעות) לבין אדם שמתחייב לתת החזר על הוצאות. התחייבות קבועה אינה תלויה בהוצאות העובד ואילו ההתחייבות להחזר הוצאות תלויה בכך שהמקבל אכן הוציא את ההוצאות שעליהם ניתן ההחזר.\r\n\r\nאם כן בנידון שאלתך, יש לברר עם המעסיק מהם כללי העבודה באותו מקום, האם התשלום על שעות החניה הם החזרי הוצאות או שמא הם תשלום שאינו תלוי בהוצאה והרי הוא כסוג של משכורת.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-18T19:54:36Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:21:10.911Z",
      "filename": "2025-12-דיווח-שעות-חניה-לעבודה-כשחונים-בחינם.147468.html"
    },
    {
      "id": "147469",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147469",
      "title": "בני עקיבא סניף מעורב",
      "question": "שלום רב, אני מדריכה בסניף בני עקיבא מעורב השאלה שלי אם זה בסדר? הרי זה המחויבות האישית שלי וממש לא בא לי לעזוב ואני שאלתי את קו ההלכה והתשובה לא הייתה כלכך מסמלת לזה שזה בסדר אבל זה הסביבה שלי חברות שלי אנחנו והמדריכים הבנים לא כל כך מדברים אנחנו לא כל כך מכירים ואפילו לא מאותו העיר אין לנו כלכך שיח רק שהות באותו המקום ואני מדריכה על חניכים לא בתור חניכה שסתם מדברת וזה אני מעבירה את הפעולות לקטנים ממני ואם אני בלי נדר *נגיד לובשת צנוע ושומרת נגיעה בלי נדר אז גם יש בעיה? הרי אני יודעת מתי זה לא בסדר? \r\nואני לא פשוט עכשיו יכולה להגיד לה שאני עוזבת. עבר רק חודש בערך זה לא בסדר מצידי לעזוב. ועוד כמה ימים לפני חודש ארגון היא לא יכולה למצוא כל כך מהר משהו אחר ואני היחידה בסניף שזה מפריע לה פתאום כולם לא יבינו מה יש לי בבקשה שאני יכולה להשאר ויש איזו דרך גם בעיקר שזה להעביר פעולות עם מסרים או פרשת השבוע זה מחזק לדעתי גם קצת אולי אנשים מהסניף עצם העבודה שחילונים באים ורואים ילדה דתיה צנועה וזה .. אני מרגישה טוב עם זה שאני מביאה את עצמי דתיה למרות שלא כולם ככה..",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nזו באמת התלבטות קשה. עם כל הטוב שאת מביאה להדרכה וגם המורכבות.\r\nאני מציעה לך לפנות לפוסק הלכה שמכיר את המציאות של בני עקיבא.\r\nכמו הרב יעקב אריאל.\r\nאני לא יודעת מספיק הלכה כדי לענות לך.\r\nבהצלחה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-11-21T08:17:44Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:21:19.115Z",
      "filename": "2025-12-בני-עקיבא-סניף-מעורב.147469.html"
    },
    {
      "id": "147470",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147470",
      "title": "מותר לשקר כשאני יוצאת לדייטים?",
      "question": "שלום הרבנית,\r\nכל פעם שאני יוצאת לדייטים אני לא יודעת מה לעשות.\r\nיש בנות שעדיין לא הבינו שזה עניין אישי וישלי חברות ששואלות אותי וחוקרות אותי על הנושא כל פעם\r\nואני לא מעוניינת לספר ולא מעוניינת שידעו שאני יוצאת ככה שאם אני נגיד אגיד: אני מעדיפה לא לדבר על זה\r\nישר ידעו שאני יוצאת ואני מאוד מאמינה באין הברכה שרויה אלא בדבר הסמוי מן העין\r\nובכללי אני אוהבת שהדייטים הם עניין שלי ושל מי שאני יוצאת איתו.\r\nמה ניתן להגיד?\r\nכדי שלא יחשף זה שאני יוצאת והאם אני פשוט יכולה לשקר\r\nזה עניין מאוד מהותי לי, אשמח לשמוע את תשובת הרבנית\r\nמאוד מעיק עלי שמתערבים לי בזה \r\nאני ממש כותבת את זה מליבי כי כבר קרה לי כמה וכמה פעמים שסיפרתי כי לא רציתי לשקר וזה בא לרעתי ובאמת הסיךחלי את הדעת מהרגשתי הפנימית וכל אחד והעצות שלו וגרם לעוגמת נפש לי ולצד השני.\r\nובסוף אני צריכה להקשיב לעצמי והרעשי רקע מאוד הרסו לי בעניין הזה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאני ממש מבינה את הצורך שלך בפרטיות.\r\nיש משהו באמצי בין לשקר ובין לשתף.\r\nאת יכולה להגיד, אני לא מעוניינת לשתף בחיי הפרטיים וזה פרטי. זה לגמרי אמת.\r\nאו להגיד משהו כמו את יודעת שאני מעוניינת להתחתן. כשתהיה לי בשורה אשתף אותך.\r\nמשפטים שמבהירים שהיא לא תקבל ממך מידע בנושא.\r\nולהגיד את זה בנעימות אבל גם בבהירות.\r\nככל שזה יהיה בהיר לך, תוכלי למצוא משפטים שמתאימים לך.\r\nתכיני לך אותם בראש  ואז תשלפי אותם כשאת צריכה.\r\nבהצלחה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-11-21T08:14:47Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:21:27.263Z",
      "filename": "2025-12-מותר-לשקר-כשאני-יוצאת-לדייטים.147470.html"
    },
    {
      "id": "147471",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147471",
      "title": "טבילה במקווה לאחר ניתוח",
      "question": "שלום רב,\r\n\r\nאשתי נפצעה לפני מספר חודשים באופן כזה שאינו מאפשר טבילה כשרה במקווה, החודש היא נותחה וככל הנראה לא תוכל לטבול גם בחודשים הקרובים.\r\nנשמח לדעת איך עלינו לנהוג במצב זה.",
      "answer": "שלום \r\nקודם כל רפואה שלמה. \r\nקשה לענות על השאלה בלי לדעת את כל הפרטים. אני מציע לפנות למכון פוע\"ה 02-6515050 ואחד הרבנים ישמח לתת ייעוץ והכוונה. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-11-14T15:47:43Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:21:35.361Z",
      "filename": "2025-12-טבילה-במקווה-לאחר-ניתוח.147471.html"
    },
    {
      "id": "147484",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147484",
      "title": "אישה שלא עושה כלום",
      "question": "ומה אם האישה עובדת אבל לא עושה כלום בבית רק הבעל? האם היא מועלת בתפקידה? ואם הבעל לומד ולא מפרנס בכלל האם הוא מתחייב בעבודות הבית?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכפי שהוסבר בתשובה הקודמת, ההתחייבות הבסיסית של האישה היא עבודות הבית. אם היא עובדת מחוץ לבית על חשבון עבודות הבית (בישול, כביסה וכדומה), הדבר אפשרי בשני מקרים:   א. אם הבעל מסכים לכך.   ב. אם היא פוטרת אותו מאחריות לפרנסתה (\"איני ניזונת ואיני עושה\"). כפי שציינתי, יש מחלוקת בראשונים האם במקרה השני הפטור שלה הוא רק ממלאכות רווחיות שבבית (\"טוויה בצמר\") או גם מכל עבודות תחזוקת הבית, אולם ההכרעה למעשה היא שמחמת הספק אי אפשר לחייבה בעבודות אלו (ב\"ש אה\"ע סי' פ סקכ\"א, ודוגמה לכך בפסקי דין רבניים ח\"ב עמ' 5, פסק דין של הרב הרצוג והרב אלישיב והרב הדאיה). ברם, אם הבעל רוצה שהיא תעסוק בעבודות הבית והיא מסרבת ומאידך היא רוצה שהוא יהיה אחראי לפרנסתה היא אכן מועלת בתפקידה.\r\n\r\nלגבי בעל שלומד ולא מפרנס, בעיקרון זוהי התנהגות שמנוגדת להתחייבותו בכתובה, וההצדקה היחידה לה היא הסכמת האישה. גם לגבי עבודות הבית, כפי שמקובל בימינו שהבעל שותף להן במידה זו או אחרת, עליו לקבל את הסכמת אשתו.\r\n\r\nאינני יודע מה הרקע לשאלה. מכל מקום, אציין שוב שאינני דיין. והעיקר, שאלו כללי מסגרת פורמליים, והדרך הנכונה לפתור שאלות כאלו היא בשיח פתוח ומכובד, מתוך הבנה ששני הצדדים נושאים באחריות על כלל ענייני הבית וגם על התפתחותו האישית ורווחתו של כל אחד מהם. אם הבעל מתמסר לתורה ברצינות זוהי זכות לאישה לשחרר אותו מעול הבית, ומאידך שומה עליו \"לחוש את הדופק\" ולוודא שההסדר באמת מקובל עליה והיא מסוגלת לעמוד בו לאורך זמן בבריאות ובשמחה, ו\"לתת כתף\" בזמני קושי מיוחד.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-11-15T12:17:06Z",
        "upvotes": 343
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:22:47.226Z",
      "filename": "2025-12-אישה-שלא-עושה-כלום.147484.html"
    },
    {
      "id": "147492",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147492",
      "title": "חלום שחלמו עלי ואמא שלי לא שמחה",
      "question": "היי מישהו שעובד איתי חלם עלי חלום הוא אומר שבחלום הוא ראה שהבן זוג שלי מציע לי נישואים במקום יפה עם מלא פרחים עם כל החברים שלנו והמשפחות וכולם שמחו והתרגשו חוץ מאמא שלו שלא הייתה שמחה בכלל מה זה עוזר ? זה באמת מבלבל אותי ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nרבותינו ז\"ל אמרו ש\"אין חלום שאין בו דברי שווא\" ו\"חלומות שווא ידברו\" ולכן בדרך כלל אין ליחס לכל חלום חשיבות כל כך, אולם כיון שמשהו אחר חלם את החלום, נכון לייחס לו יותר חשיבות כדברי הגמ' (ברכות נה): \"א\"ר יוחנן שלושה חלומות מתקיימין ואלו הם חלום של שחרית, חלום שחלם לו חברו וכו'\". אם כן נראה שאם אכן מדובר על קשר שהוא בריא ורציני נראה שהחלום מורה  על כך שצריך למסד אותו כדת משה וישראל. לגבי האמא של בן הזוג שלא שמחה, נראה שצריך לבחון האם יש תיאום ציפיות ביניכם ביחס לקשר.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-25T21:14:00Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:23:36.746Z",
      "filename": "2025-12-חלום-שחלמו-עלי-ואמא-שלי-לא-שמחה.147492.html"
    },
    {
      "id": "147496",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147496",
      "title": "ציון אחוזי הנחה בתג המחיר",
      "question": "שלום הרב יש לי 2 שאלות:\r\n1. האם מותר לשים אחוזי הנחה על מוצר שעוד לא מכרתי אותו אף פעם במחירו הרגיל אבל אני מתכוון למכור אותו במחיר כזה ושזה באמת 20 אחוז הנחה לדוגמא לצד חנויות אחרות בשוק.\r\n2. האם מותר להמליץ ולרשום כל מני יתרונות אמיתים בתאור המוצר ללא להציג את החסרונות שלו למרות שאפילו אני לא הייתי קונה את זה בגלל חסרונותיו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\n1. העולם מגדיר הנחה, בייחס למחיר השוק ולא למחיר בו המוצר נמכר אתמול.\r\n2. אם החסרונות אינם מומים בחפץ, וכן אם ניתן לראותם בקלות בלא מאמץ - מותר.\r\n\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-11-20T23:58:31Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:24:03.664Z",
      "filename": "2025-12-ציון-אחוזי-הנחה-בתג-המחיר.147496.html"
    },
    {
      "id": "147497",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147497",
      "title": "המעמד של בן שנולד לאב נוכרי ואם יהודיה לאביו, אחרי שהתגייר",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nכיצד מוגדרים על פי ההלכה היחסים בין הילד שנולד לאם יהודייה ואב נוכרי לאחר גיור האב? האם נחשב לבנו? האם כשעולה לתורה נקרא בן פלוני (השם היהודי של אביו שהתגייר)? האם רשאי לשאת לאישה את אחות אביו או אחותו שנולדה מאותו האב בטרם התגייר? ",
      "answer": "נולד לאב שיום יהודי- הוא בנו לכל דבר , ועולה לתורה עם שם העברי של אביו,\r\nאסור לו לשאת לאישה קרובות משפחה בכל מקרה, בין עם הם גיורות או  לא.\r\nברכה והצלחה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-16T21:18:39Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:24:11.768Z",
      "filename": "2025-12-המעמד-של-בן-שנולד-לאב-נוכרי-ואם-יהודיה-לאביו-אחרי-שהתגייר.147497.html"
    },
    {
      "id": "147498",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147498",
      "title": "קניית מוצרי אוכל בחו\"ל",
      "question": "האם מותר לי בחוץ לארץ לקנות בסופר לחם, או לשתות קפה במלון, או לשתות בירה שלהם?\r\n\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nיש לברר עם הרבנות המקומית מה מותר לאכול.\r\nבלחם לפעמים שמים שומן לא כשר וברור שגם לא מנפים את בקמח. לכתחילה צריך לשתות חלב שנחלב כשישראל רואה את החליבה= חלב ישראל. לכן יש מקלים לשתות רק קפה שחור. לגבי בירה צריך כשרות שלא יהיה איסור \"חדש\" ולא יוסיפו טעמים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-11-15T13:00:14Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:24:19.887Z",
      "filename": "2025-12-קניית-מוצרי-אוכל-בחו-ל.147498.html"
    },
    {
      "id": "147500",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147500",
      "title": "גרה שרוצה להיות אצלנו בשבתות כמשפחה מאמצת.",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nגרה שרוצה להיות אצלנו בשבתות כמשפחה מאמצת.\r\nהחשש הוא שאנו מסייעים לה לרמות את בית הדין ולהשיג אישור שהיא יהודיה מבלי שהיא באמת רוצה בכך וכל מה שהיא עושה זה לשם אינטרס כלכלי או אישי או זוגי וכו, שהרי במקרה כמו זה היא הופכת ליהודיה בזכות העזרה שלנו והרי היא גויה בפועל כי הגרות שלה מבוטלת למפרע אם בזמן הגיור עצמו וההופעה שלה מול בית הדין היא בכלל לא חושבת לשמור מצוות ורק עושה זאת למען מטרה ברורה שלא כוללת שמירת מצוות וקבלת עול מלכות שמים והתחברות ליהדות באופן כנה ואמיתי ואז היא מטעה את כל מי שפוגש אותה ונישא לה כי היא לכאורה יהודיה אבל היא לא.\r\nמצד שני, אם היא במהלך הגיור עצמו רוצה באמת לשמור מצוות ולהיות יהודיה – גם אם אחר כך היא נחלשת בשמירה – היא הרי יהודיה לכל דבר כי היא רצתה לשמור מצוות באותו רגע של הגיור ולא רק עשתה את עצמה ואם כן היא יהודיה וכל בניה יהיו יהודים ואתה זכית להציל עוד יהודי שהיה מתחתן איתה מלהתבולל וגם את כל הדורות הבאים שיצאו ממנה שהם יהיו יהודים ולא יגרמו ליותר התבוללות.\r\nהבעיה היא שהכל תלוי בה. ובעיקר בתוכה פנימה. ואת זה אי אפשר לזהות כל כך בקלות. הרי אם היא מרמה ותחמנית מאוד יהיה קשה לזהות את זה עליה. אז זה לא פשוט וזה באמת ספק.\r\nמצד אחד יש את מצוות אהבת הגר וקירוב האדם שרוצה להתחבר ליהדות ומצד שני ניתן לומר שאהבת הגר היא רק לאחר שהבית דין גייר אותו ורק אחרי שעבר כבר את הגיור ונחשב עתה ליהודי לגמרי ואם כן במקרה שלנו זה לא שייך בכלל לנידון.\r\nואפשר גם לחשוב שכל האחריות היא על הבית דין ואם הם יחליטו החלטה שאיננה נכונה והיא באמת עבדה עליהם זו לא בעיה שלי באירוח שלי ואני דווקא עשיתי והתכוונתי לעשות מצווה כדי להציל יהודים עתידיים מלהתבולל וכדי לקרב אחת שרוצה לגירות.\r\nאך מצד שני ניתן לומר שהבית דין נסמך גם עליך וגם לך יש אחריות בנידון כי אתה מעיד והבית דין נסמך על עדותך לגביה ואם כן אתה עלול להיכלל בקללה שקיימת במי שמכניס גרים לא אמיתיים לתוך עם ישראל. אמנם ניתן לומר שכיום קללה זו לא שייכת כי גם ככה הם בינינו בין אם נעשה זאת ובין אם לא.\r\nכי הרי ברור שהיא תתחתן בסוף עם יהודי בין אם היא גויה או יהודיה. ועדיף שהיא תהיה יהודיה או ספק יהודיה מאשר בכלל לא בוודאות.\r\nמפני רוב הצדדים וההסתפקויות – למעשה, האם שב ואל תעשה עדיף ולא להכניס מישהי שרוצה לעבור תהליך שכזה להיות אצלנו בשבתות כמשפחה מאמצת או האם עדיף שכן? ואם כן, מה כדאי לעשות במהלך שהותה אצלנו על מנת לזהות שהיא לא מרמה את המערכת או שעדיף לארח באופן הכי תמים וטוב שיש ולא להיות חשדניסטים כלפיה?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nכל החששות הללו,, הם הסיבה לאמץ אותה, ולעקוב אחרי רצונותיה.\r\nיש גבול כמה אפשר לרמות, ואם תארחו אותה כמה פעמים, תוכלו לתת לבית הדין חוות דעת אם אכן לגייר אותה או לא.\r\nובכך תעשו חסד עם עם ישראל! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-21T23:36:17Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:11:33.049Z",
      "filename": "2025-12-גרה-שרוצה-להיות-אצלנו-בשבתות-כמשפחה-מאמצת.147500.html"
    },
    {
      "id": "147501",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147501",
      "title": "דוד חשמל ללא קולטים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nאני גר בבניין גבוה, בדירה שלי יש רק דוד חשמל. אין אפשרות להתקין דוד שמש עם קולטים. הדוד מופעל באופן אוטומטי בשעות קבועות עם טיימר\r\n\r\n1. מה קורה בשבת ? האם אני יכול לשטוף רגליים עם מים חמים ?\r\n2. האם ביום טוב מותר לשטוף את כל הגוף במים חמים ?\r\n3. האם יש כמה דעות ... דעות יותר מקלות ...\r\n\r\nהערה: אני ספרדי ואני מחפש עיקר הדין ללא כל חומרה\r\n\r\nתודה\r\nחיים",
      "answer": "1. אסור להשתמש בדוד חשמל - אפילו מכובה שהמים - יד סולדת - מותר שהמים פושרים חמימים קמעה.\r\n2. ביום טוב מותר להתרחץ כל הגוף (לספרדים)\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-19T15:19:08Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:11:41.168Z",
      "filename": "2025-12-דוד-חשמל-ללא-קולטים.147501.html"
    },
    {
      "id": "147514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147514",
      "title": "האם מותר לגדל ארנבות?",
      "question": "בס\"ד שלום,\r\nאני זוכרת שפעם אמרו לי שארנב זו חיה שטומאתה קשה. שקשה מבחינת טומאה. רציתי לדעת האם זה נכון? ומאיפה המקורות? הבנתי שזה מההלכה/קבלה.\r\nמה הבדיוק קשה בה? כי זו חיה שילדים אוהבים...\r\nלמה עדיף שלא לגדל אותה?\r\n(אם אני מגדלת בגינה ולא בבית. האם גם יש בעיה?)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם את רוצה לגדל ארנבות כי זה טוב לילדים שלך לגדל אותם - אין בכך שום בעיה.\r\nבהצלחה רבה! \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (קיז א): \"כל דבר שאסור מן התורה אף על פי שמותר בהנאה אם הוא דבר המיוחד למאכל אסור לעשות בו סחורה\".\r\nיש אומרים שבכלל איסור סחורה - שבעל חי שאנשים רגילים לגדל אותם למאכל, אסור לגדל אותם אף שהאדם עצמו אינו מגדלם למאכל (לבוש). \r\nויש אומרים שאם האדם עצמו אינו מגדל אותם למאכל אלא לשחוק או לרכוב או כל סיבה אחרת – אין איסור (ש\"ך קיז א, ב). \r\nכף החיים (קיז ד) פסק כדעת הלבוש שאסור לגדל בעל חי אם רגילים לגדל את הבעל חי לאכילה. \r\nהגר\"י סופר כתב את הספר כף החיים עד חלק יורה דעה תחילת סימן קיז. שם המשיך אותו הגר\"ע יוסף. והביא הגרע\"י (כף החיים קיז ס\"ק סח) בשם החסד לאברהם וזבחי צדק שאסור לגדל ארנבות בבית מפני שרוב בני אדם מגדלים אותם לאכילה.\r\nוראיתי כמה תשובות שהעתיקו את דברי הגר\"ע יוסף ופסקו למעשה שאסור לגדל כיום ארנבות בארץ ישראל.\r\nאך נראה שדברי הגר\"ע יוסף לא נאמרו כפסק הלכה לזמננו, כי כיום בארץ ישראל לא מגדלים ארנבות כדי לאכלם. והרי כתב בכף החיים (קיז ס\"ק ב) בשם הפרי תואר שהולכים לפי המקום שבו מגדלים את הבעל חי. \r\nואף שקטע זה בכף החיים נכתב על ידי הגר\"י סופר ולא על ידי הגרע\"י, מכל מקום לא מצינו מי שחולק בזה. \r\nוכן כתב בשו\"ת עטרת פז (חלק א כרך ב - יורה דעה סימן ה):\r\n\"ועי' בשו\"ת חסד לאברהם למהר\"א אלקלעי (בחיו\"ד סי' ט) שכתב שם דאסור לגדל ארנבות בביתו לשחק בהם, דדוקא עופות המדברים שמגדלים אותם לנוי שרי לגדלם ולהשתכר בהם, מפני שרוב בני אדם מגדלים אותם לנוי, והו\"ל כסוסים שאינם עומדים לאכילה. משא\"כ בארנבות שרוב בנ\"א מגדלים אותם לאכילה דאסור. וכ\"כ הזבחי צדק (בסי' קיז סקמ\"ג) והביא שם את דברי חס\"ל הנ\"ל. ע\"ש. וראה גם בשו\"ת לבושי מרדכי מהדו\"ת (חיו\"ד סי' נ) שג\"כ העלה לאסור סחורה בארנבות. ע\"ש. ונראה פשוט דבתר טעמא דהני רבנן אזלינן, דכל מאי דאסרו את גידול הארנבות היינו משום דרובם לאכילה קיימי וכדכתבו \"שרוב בנ\"א מגדלים אותם לאכילה\", אולם בימינו אנו כאן בארץ הקדש שאין הארנבות מצויים ביננו למכירה לאכילה (ובפרט בחנויות לתחביבים וכדו') אלא רק לשעשוע וליופי, לכן מסתבר דשרי לגדלם ואף לאותם חנויות שמתעסקים בהם למוכרם לתחביבים שרי, ובתנאי היכא דליכא גויים וכדו' מצויים שם, שלוקחים את רובם לאכילה. וק\"ל\". עכ\"ל העטרת פז. \r\n\r\nונראה שגם הגרע\"י יודה לדברי העטרת פז כנ\"ל. \r\n\r\nובכלל יתכן שהיום לא רגילים לאכול ארנבות בכל העולם, אך לא בדקתי את זה.   \r\n\r\nועיין בכף החיים (ס\"ק יט) שכתב הגרע\"י שיש אומרים שאיסור סחורה הוא איסור דרבנן. וכתב שלמעשה יש לצרף סברא זאת (שאיסור סחורה הוא איסור מדרבנן) לספק ספיקא.\r\n\r\nאמנם מצד שארנבות הם בעל חי טמא יש מקום ממידת חסידות להעדיף בעל חי אחר. \r\nראה בספר קב הישר (פ\"ב) שעל פי הקבלה אין להתבונן בבעלי חיים טמאים אלא בדרך עראי.\r\nאך אם יש צורך אין בעיה לגדל בעל חי טמא. \r\nראה בחשוקי חמד (בכורות נז.) שהביא את הנאמר בתוספתא בבכורות (פ\"א ה\"ג) שכלב היא החיה הטמאה ביותר. והביא הגר\"י זילברשטיין שמסופר על החזון איש (מעשה איש ח\"ד עמ' קצג) שפעם נכנס כלב לחצירו, והורה לאחד מבני הבית להוציאו, ואמר לו הוצא את הכ\"ף למ\"ד בי\"ת מהחצר, ולא הוציא את התיבה כלב מפיו, ונשאל הגר\"ח קניבסקי שליט\"א (דרך שיחה (עמ' שמז) מה המקור של הדבר, והראה על דברי התוספתא הנ\"ל שהכלב היא החיה המאוסה ביותר.\r\nואף על פי כן הזכיר החשוקי חמד שכמה אמוראים היו להם כלבים בביתם, כמבואר בחולין (דף קיב ע\"א) שמואל שדי ליה לכלביה, כמו כן מובא בירושלמי (תרומות פ\"ח ה\"ג) שאחד זימן את רבו, והניח את כלבו לפניו, שאלו רבו בזיון אני חייב לך, ענה לו טובה אני חייב לכלב, שהשובים עלו לעירי ורצו לשבות את אשתי, והכלב מנעו ממנו. כמו כן מבואר בשבת (דף ל ע\"ב) כשדוד מת שלח שלמה לחכמים כלבים של בית אבא רעבים. \r\nואם כן יש לשאול - איך גידלו כלבים למרות שהיא החיה הטמאה ביותר.\r\nוהשיב החשוקי חמד שיש לומר שהיו צריכים אותם. עכ\"ד.\r\nהרי שכאשר יש צורך אין בעיה לגדל אפילו כלב, וכל שכן שאר בעלי חיים.\r\nושאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם אפשר לגדל ארנבות. ושאל – מדוע לגדל בעל חי טמא? אמרתי – לצורך הילדים שזה טוב להם לגדלם. ואמר שאם כן אז אפשר, רק שיזהר שלא לאכול אותם... אך אמר שאם אין צורך עדיף שלא לגדל חיות טמאות. שאלתי אם יש עניין לא להסתכל על חיות טמאות. והשיב שאין להרבות בזה.  \r\n\r\nוכן אמר לי הגר\"ד ליאור שאין בעיה לגדל ארנבות.    \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-18T18:49:05Z",
        "upvotes": 239
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:12:55.865Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לגדל-ארנבות.147514.html"
    },
    {
      "id": "147515",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147515",
      "title": "קבלת שבת לפני הזמן",
      "question": "בס\"ד שלום,\r\nהאם מותר לי לקבל שבת לפי ירושלים שזה 25 דקות לפני הזמן שאני אמורה להכניס לפי היכן שאני גרה? והאם מותר לי להוציא לפי רבינו תם רק מדי פעם ולומר בלי נדר?\r\nהאם מותר לי לבקש מאלוקים שכמו שאני מכניסה שבת מוקדם יותר ככה גם הוא יקרב לי את הגאולה שלי יותר מוקדם שיושיע אותי כמה שיותר מהר בכל תחם אם זה זיווג/פרנסה וכו...? \r\nשוב אני אומרת בלי נדר ואני לא עושה את זה כל שבת... מדי פעם.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nמותר לקבל שבת החל מפלג המנחה שזה אפילו יותר משעה לפני השקיעה ויש אומרים לפני צאת הכוכבים. \r\nממילא לקבל 25 דקות לפני הלוח היכן שאת גרה, זה בוודאי מותר. \r\n\r\nוכן מותר להוציא שבת בלי נדר לפי רבינו תם. \r\nבוודאי שאפשר להתפלל שכשם שאת עושה לפנים משורת הדין, את מבקשת מה' יתברך שיעשה איתך לפנים משורת הדין. \r\nברוכה תהיי. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-11-24T08:57:31Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:13:04.001Z",
      "filename": "2025-12-קבלת-שבת-לפני-הזמן.147515.html"
    },
    {
      "id": "147517",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147517",
      "title": "גובה בית הכנסת",
      "question": "תודה רבה כבוד הרב, אנסה למקד יותר, אני מנסה להבין את ההלכה המדוברת שמצריכה שגגות העיר יהיו נמוכים מבית הכנסת, מה היא מצפה מאיתנו לכתחילה( נניח מצב שבו ארץ ישראל הייתה כולה עדיין לא בנויה, איך נבנה את בתי הכנסת ואת המבנים האחרים בעצם כמו תיאטרון, מוזיאון, היכל הופעות, בניינים כולי) ובדיעבד( במצב הנוכחי האם עלינו לשנות את כל המבנים מחדש?) \r\n\r\nכמו כן מהי המהות של ההלכה מדוע גובה אומר משהו, כלומר הגודל לא תמיד מוסיף לא לתפילה, לא ליופי, לא לכבוד, הכל בהתאם לאותו עיניין ויכול להיות בית כנסת קטן שכולו מלא כבוד....",
      "answer": "יש להבחין בין העת העתיקה ובין העת החדשה, שכן המיבנה האורבני המודרני שונה מהותית מזה הקדום. אלא שגם בהתייחס לעת העתיקה, נכון להזכיר - לדוגמה - את מה שכתב המרדכי (שבת, סי' רכח) בשם הסמ\"ג, שהלכה זו נוהגת \"דוקא בימיהם שהיו משתמשין על הגגות\". כלומר, לדידו, לא מדובר באיסור עצמי, אלא באיסור שנובע משימוש בגג, אך אין בעיה בבתים בהם השימוש נעשה בתוכם פנימה, שאותם אין מניעה מלהגביה מעל בית הכנסת. ועוד נכון להזכיר בהקשר זה את דברי המאירי (שבת יא ע\"א): \"וכן הדין בשסיבת הגבהתו אינה דרך שררה אלא להרבות בדיורין ועליות. ובחיבורי צרפת ראיתי דוקא בגגות שלהם שהיו משתמשין בהם אבל בגגות שלנו אין לחוש\". הנה מפורש אצלו, שבכל שמגמת הגבהת הבתים מטרתה הוספת דירות ודיירים, אין שום מניעה.\r\nולא רק פרשנות ראשונים כך, אלא גם הלכה למעשה הסיק ערוך השולחן (או\"ח סי' קנ) מהיתר מגדלים ובירניות, שהאיסור לא נהג אלא בימיהם, שהגגות היו שטוחים ונעשה בהם שימוש, אך בגגות משופעים ובגגות שבהם לא עושים שימוש, אין איסור. ועוד יצויינו דברי המגן אברהם ואליה רבה, שכאשר יש בתים אחרים שגבוהים מביהכ\"נ, אין קפידא. \r\nאשר למהות ההלכה, וטענתך שאין כל משמעות לגובה – דומה שהעובדות טופחות על פניך. עובדה היא שלמשמר הכנסת, לדוגמה, כמו גם למשמרי כבוד מלכותיים-פרלמנטריים בעולם הרחב, מזמנים רק אנשים גבוהים (יחסית); עובדה היא שבעולם כולו מתפארים בגובהם של בניינים מיוחדים, וככלל לבניינים משמעותיים מעניקים עיצוב ייחודי (גם אם לאו דווקא בגובה). לא תהא כהנת כפונדקית - ונכון אפוא שבניין שלנו הוא משמעותי, כבית כנסת, אכן יקבל ביטוי מכבד. \r\nעם זאת, בהתחשב בשינוי האוניברסלי של בינוי הערים והבניינים בעת החדשה, כמו גם העובדה שכיום חשיבות בניין ובולטותו נבחנים ונמדדים בדרכים אחרות, הרי שההלכה למעשה הרווחת שונה בתכלית, וזאת גם כאשר מתאפשרת הגבהה. ופוק חזי מאי עמא דבר.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-19T09:12:25Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:13:17.642Z",
      "filename": "2025-12-גובה-בית-הכנסת.147517.html"
    },
    {
      "id": "147518",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147518",
      "title": "האם בחורי ישיבה חיבים להתגייס",
      "question": "שלום לכבוד הרב, עמדתי בנושא גיוס בחורי ישיבה היא שכולם חייבים להתגייס,\r\nאך חבר שלי הראה לי שתלמיד הרב קוק הרב יצחק אריאלי זצל בספרו ”עינים למשפט” בבא בתרא סוף אות ז’, כתב שבחורי ישיבה פטורים מלהתגייס, אשמח לדעת את דעתו של הרב בענין.",
      "answer": "שלום.\r\nהרב צבי יהודה זצ\"ל הורה לנו שכולם חייבים להתגייס.\r\nאבל אם המדינה/הצבא מאפשר דחיית שירות כדי ללמוד, מצויין.\r\nדחי, ולא פטור! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-21T23:44:47Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:13:25.736Z",
      "filename": "2025-12-האם-בחורי-ישיבה-חיבים-להתגייס.147518.html"
    },
    {
      "id": "147521",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147521",
      "title": "חלום",
      "question": "שלום הרב\r\nחלמתי על סבא שלי שנפטר. היינו בברית מילה של אירוע משפחתי לא זכור לי של מי. \r\nדוד שלי הסנדק ומנגד אני מאחורה מתרגשת. \r\nזוכרת את בן דוד שלי מתרגש. \r\nאחרי הברית סבא שלי לבוש יפה עם חולצה כחולה וחיוך ענק בא אליי מחבק אותי ואומר לי שבת הבאה תראי ניסים\r\nאני אוהב אותך. \r\n\r\nמה זה אומר? ",
      "answer": "ברית מילה מלמדת על הקשר הקדוש שיש לנו עם הקב\"ה שמתחזק ויש בזה שמחה גדולה גם לדורות שעברו כמו הסבא.\r\nוהוא מבשר שבזכות השמירה על קדושתנו נזכה לראות ניסים גדולים, ובפרט אלייך שהוא יודע על מאמצייך בשמירת הקדושה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-30T18:55:22Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:13:43.910Z",
      "filename": "2025-12-חלום.147521.html"
    },
    {
      "id": "147522",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147522",
      "title": "האדמו\"ר מרחלין",
      "question": "שבוע טוב ומבורך,\r\n\r\nקבלתי בתיבת דואר חוברת של כ\"ק האדמו\"ר מרחלין שליט\"א. הרבי פינחס דניאל הכהן רחלין.\r\nהזהירו אותי.\r\nהאם יש עניין באזהרה? \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאינני מכיר אותו או את תורתו כלל. שלחתי את השאלה לרב שמואל אליהו, וכתב לי: \"יש עליו שמועות לא טובות, מומלץ לדבוק ברבנים אחרים\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-28T00:11:36Z",
        "upvotes": 539
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:13:52.249Z",
      "filename": "2025-12-האדמו-ר-מרחלין.147522.html"
    },
    {
      "id": "147528",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147528",
      "title": "לשקר שאני לא ישראלי בשביל העסקים",
      "question": "שלום הרב. אני מוכר באינטרנט וידוע לי שאם אציין שאני ישראלי הרבה לא יקנו ממני בגלל המלחמה והכל. האם מותר לי לזייף את זהותי ולציין שאני מארצות הברית לדוגמא?\r\nהשאלה הזו נשאלת גם לגבי מסחר פנים מול פנים עם גוים.\r\nתודה ויום טוב",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאתה רשאי לעשות כן. \r\n \r\n\r\nמקורות:\r\nעיקר איסור שקר וגניבת דעת אסורים במקרה שהמטרה היא לרמות מישהו ולקחת משהו שלא כדין. אך במקרה שהדבר לא גורם הפסד כלשהו לאדם ויש צורך לשנות מן האמת אין איסור שקר או גניבת דעת. ראה מה שכתבתי כאן:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/146731\">https://www.yeshiva.org.il/ask/146731</a>.\r\nבענייננו אתה לא מפסיד שום דבר לקונים. הם מקבלים בדיוק את המוצר שהם רוצים. אלא בסך הכל בגלל השקר הם לא מצליחים להחרים את עם ישראל. אין זה הפסד כלל (אלא אדרבא מסתמא הם ייענשו על כך שהם מחרימים את עם ישראל, ואתה מציל אותם מזה).\r\n\r\nשוב שאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א על הנידון שלנו, ואמר שמותר, משום שטעות גוי מותר. שאלתי אם יש מדת חסידות להחמיר, והשיב שלא.\r\n\r\nובחשוקי חמד (עבודה זרה יט.) כתב: \r\nשאלה. יש להסתפק אם מותר ליהודי לומר לפקיד הקבלה בבית החולים של שונאי ישראל, שהוא אנגלי כדי שיקבל טיפול רפואי טוב יותר, שהרי נאמר בשו\"ע (יו\"ד סימן קנז ס\"ב): אסור לאדם לומר שהוא עובד כוכבים כדי שלא יהרגוהו?\r\nתשובה. נראה דמותר, כי רק לומר שהוא עובד כוכבים אסור, אבל מותר לומר שהוא אזרח אנגלי. וכן כתב בזכרון בספר (יו\"ד סימן ד) שמותר לומר שהוא מאומה אחרת, שאין בזה שום הודאה בע\"ז, שהרי יכול להיות שמקיים ז' מצוות בני נח, יעו\"ש\". עכ\"ל החשוקי חמד, ע\"ש בהמשך.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-18T15:24:07Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:14:25.588Z",
      "filename": "2025-12-לשקר-שאני-לא-ישראלי-בשביל-העסקים.147528.html"
    },
    {
      "id": "147531",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147531",
      "title": "להעביר הודעות חיוביות על מוצר משם אלי",
      "question": "שלום הרב. אני מוכר באינטרנט בכך שאני לוקח מוצר שעולה פחות ומוכר אותו ביותר. השאלה שלי היא האם אני יכול לכתוב איזה 7 תגובות בעצמי של 5 כוכבים על המוצר ועושה העתק הדבק של מבקרים אמיתים מאתרים אחרים שמוכרים אותו כך שאם מישהו יכנס לאתר שלי הוא לא יראה שהוא הראשון לקנות ויחשוד על איכות המוצר והכל ויברח.\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nאתה יכול לכתוב בעצמך שבחים.\r\nלא לקחת מאחרים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-21T23:48:31Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:14:50.093Z",
      "filename": "2025-12-להעביר-הודעות-חיוביות-על-מוצר-משם-אלי.147531.html"
    },
    {
      "id": "147533",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147533",
      "title": "אזכרה",
      "question": "אני צריכה לנסח הזמנה לאזכרה של 11 חודש בבקשה .\r\n\r\nאזכרה לשמעון אליה ז\"ל \r\nבבית כנסת חלב חיטים ברחוב למרטין 45 תל אביב יפו.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nממליץ להשתמש באתר בקישור המצורף",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-18T23:06:55.27Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:15:03.301Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה.147533.html"
    },
    {
      "id": "147537",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147537",
      "title": "תכלת",
      "question": "איזו קשירה התכלת אשכנזים צריכים/ נוהגים לשים?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה של הרב שמואל אריאל בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/144456\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-18T23:12:47.97Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:15:29.615Z",
      "filename": "2025-12-תכלת.147537.html"
    },
    {
      "id": "147538",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147538",
      "title": "נוסח התפילה של הרב זצ\"ל",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב.  אני מעיין ברבה בנוסח התפילה ביהדות אשכנז ואני רואה כל מיני שינויים בין הנוסחים בהתאם לפסיקת ההלכה באותן קהילות וגם יצא לי לעיין בעולת ראי\"ה ורציתי לשאול האם לרב זצ\"ל היו שינויים בנוסח התפילה שהוא דייק ושינה? אם כן אשמח לדעת איפה אני מוצא אותם.  ",
      "answer": "סידור עולת ראיה - מדוייק מאוד. \r\nמי שעמל על נוסח התפילה, ודיוקו, היה בעיקר רבנו הרב צבי יהודה זצ\"ל, והוא עשה זאת גם לפי דיוקי נוסחים וגם לפי מסורת מאביו מרן הראי\"ה זצ\"ל וגם מאישים נוספים, כדוגמת האדר\"ת זצ\"ל.  בהערותיו לסידור, הרצי\"ה מנמק בפרוטרוט את דיוקי הנוסח. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-18T23:57:29Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:15:37.719Z",
      "filename": "2025-12-נוסח-התפילה-של-הרב-זצ-ל.147538.html"
    },
    {
      "id": "147539",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147539",
      "title": "תרומת בגדים ליד שניה",
      "question": "יש לי הרבה בגדים שאני רוצה לתרום, אך מה שאני מוצא לכרגע זה למקומות יד שניה ולא מקומות שנותנות בגדים רק למי שבאמת נזקק. האם תרומת הבגדים נחשבת כמצווה או לצדקה (לא בנוגע למעשרות אלא מצוות הצדקה בכללי) ברגע שאני תורם אותם לחנות יד שניה?",
      "answer": "שלום.\r\nתרומה ליש שניה נחשבת לצדקה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-21T23:55:02Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:15:45.858Z",
      "filename": "2025-12-תרומת-בגדים-ליד-שניה.147539.html"
    },
    {
      "id": "147540",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147540",
      "title": "נהג הסעות שחזר בו",
      "question": "שלום, \r\nבתחילת השנה סגרנו עם חברת הסעות (זו חברה שהשתמשנו בשירות שלהם שנתיים) \r\nלצערי היו המון בעיות מבחינת הגעה לבית ספר איחורים וכו..\r\n\r\nביום אחד הייתה תלונה מטעם בית הספר שהתעכב מאוד וכשחייגנו לשאול הוא ממש כעס ואמר שמיום למחרת הוא מבטל את ההסכם שלנו ושנחפש חברה אחרת. לא באמת הייתה לנו אופציה בכמה שעות לסגור עם חברה אחרת.\r\nדרש מאיתנו ההורים להסיע את הילדים, בית הספר נמצא מחוץ לעיר. וגם הרבה מההורים לא עובדים באותה עיר שזה אומר הפסד שעות של עבודה הפסד כספי. ב\"ה לאחר כמה ימים סגרנו עם חברת הסעות אחרת ולצערנו הסכום שביקשו היה גבוהה מאוד ללא ברירה סגרנו. אותו הנהג שהסיע את הילדים חמישה ימים דורש כסף מה הדין? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכדי לענות תשובה מבוררת יש לשמוע את שני הצדדים, לכן כדאי שתפנו לרב מוסכם שיכריע ביניכם.\r\n\r\nבאופן כללי,\r\nכיון שאתם צריכים לשלם כעת יותר לחברת הסעות ששכרתם, אתם יכולים להשתמש במשכורת של הנהג כדי לשלם את ההפרש, אולם אין הוא צריך לשלם על כך מכיסו. וכן הוא פטור מלשלם על הפסד שעות העבודה של ההורים.\r\n\r\nבהרחבה:\r\nבויקרא כה, נה נאמר: \"כי לי בני ישראל עבדים\" ולמדו חז\"ל ולא עבדים לעבדים ולכן פועל יכול לחזור בו אפילו בחצי היום כמבואר ב\"מ י., וכ\"פ שו\"ע חו\"מ ס' שלג ס'. אולם קבלן החוזר בו דינו שונה ויד בעל הבית על העליונה, ולכן צריך לברר בניד\"ד אי הוי פועל או קבלן. \r\nוהנה ברמ\"א שם ס' ה מבואר החילוק בין פועל לקבלן וז\"ל: \"שכר עצמו לזמן, יש לו דין פועל, אבל אם שכר עצמו ללמוד ספר או חצי ספר, יש לו דין קבלן\", ואלו דברי הגהות מיימוני פ\"ט. \r\nהרי מבואר שהחילוק הוא אם שכרו לעשות פעולה מסויימת או ששכרו לזמן, וכן מבואר בסמ\"ע ס' רכז ס\"ק נט,  וגדולה מכך מבואר בתרוה\"ד ס' שכט שכתב וז\"ל: \"ונראה דנ\"ד קבלנות היא, ואף על גב דימי הבציר קצבתו ידוע ואינו משועבד רק זמן הזה, מ\"מ הואיל ואינו קוצב לו שכר לפי הימים או השבועות או החדשים דאיקלעי המלאכה חשוב קבלנות, כמו קמה לקצור דימי הקציר נמי ידועים הם\". והביאו הרמ”א ס' ד. הרי דאף ששכירותו לזמן מסויים מ\"מ קבלן מקרי כיון שמקבל שכר על הפעולה ולא על הזמן. ובאמת חייבים לומר כן דהרי לכל מלאכת קבלנות יש זמן מסויים שהרי לא יתכן שיוכל לגמור המלאכה מתי שירצה בלא גבול אלא על כרחך שאע\"ג שיש זמן מקרי קבלן כיון שמשלם לו על הפעולה ולא על הזמן, (ואם לא יסיים את הפעולה לא יקבל שכרו מה שאין כן בפועל ששכרו לזמן שמקבל שכרו על הזמן ולא על השלמת הפעולה) לפי זה הוא הדין בנידו\"ד שמחד גיסא שכרו לפעולה מסויימת להסיע את התלמידים ממקום למקום ומאידך גיסא המלאכה תלויה בזמן מסויים לפי השעות שצריך לקחת את התלמידים, שנחשב קבלן. \r\nמיהו ראיתי בסמ\"ע ס\"ק טז וז”ל: \r\n\"ואם הוא קבלן שקיבל עליו מלאכה בכך וכך פירוש ואינו כעבד דמלאכת רבו מוטלת עליו לעסוק בה כל היום בלי הפסק, אבל זה גומר מלאכה שקיבל עליו איזה שעה ביום שירצה\". הרי מבואר מדבריו דקבלן מקרי שעובד בשעה שבוחר לעצמו. וכן הוא להדיא באור זרוע ב\"מ סימן רמב ז”ל: \"וזו תשובת רבני צרפת. אשר יש בני אדם מחזיקים מלמדי תינוקות בקבלן להיות ידו על התחתונה אם יחזור בו. א\"כ לא ידעו פשט הלכה כמה מחלקים מקבלן דבר פשוט הוא זה לכל כי בפועל שאינו רשאי להתבטל כגון שכיר יום או שכיר חדש באותן אומר רב שיכול לחזור בו אפי' בחצי היום מטעם עבדיי הם. ולא עבדים לעבדים. אבל קבלן שקיבל עליו קמה לקצור בגד לארוג והוא רשאי להתבטל. רק שלאחר זמן יגמור. באותו אין שייך לומר עבדי עבדים כיון שהוא רשאי להתבטל כשהוא רוצה. דכוותה גבי מלמד תינוקות אם שכרוהו ללמוד כל הספר או חציו ולא קבעו לו זמן ללמוד ויכול להתבטל כשהוא רוצה אז היה חשוב קבלן”. \r\nהרי מבואר בדבריו שקבלן רשאי להתבטל ולסיים מלאכתו אח\"כ בזמן שרוצה וזה אינו שייך בנידו\"ד שהרי עבודתו מתחילה בשעה מסויימת ואין הוא יכול להתעכב ולהתחיל בשעה אחרת. מיהו אחר העיון זה אינו, שהרי כבר ביארנו שגם בקבלן ודאי יש זמן מוגבל וכמבואר בתרומת הדשן ובכל זאת כיון ששכרו למלאכה מקרי קבלן, והטעם, כיון שאין הוא משועבד לזמן שהרי יכול הוא לסיים את המלאכה מוקדם מהרגיל ובשאר הזמן להתבטל, ולפי זה גם דברי האור זרוע והסמ\"ע יתפרשו כך, שכיון ששכרו למלאכה אע\"ג שיש לה זמן קבוע מ\"מ עיקר השכירות תלוי בסיום המלאכה ולא בזמן. \r\nולכן בנידו\"ד שהנהג משועבד למלאכה ושכרו תלוי בהשלמתה, אע\"ג שיש לו זמן למלאכתו מ\"מ מקרי קבלן. \r\nוכן ראיתי בנתיבות המשפט ביאורים סימן רסד ס\"ק ח שכתב בתחילה בטול דינר והעבירני דהוי קבלן, מיהו אח\"כ כתב וז\"ל: \"ואפילו אם נאמר כיון ששכרו להעבירו תיכף לא דמי לקבלן דיש לו רשות לעשות באיזה זמן שירצה, משא\"כ כאן שצריך להעבירו תיכף דוקא כפועל לשעה דמי וכו' ע\"כ. \r\nהרי שנתספק במקרה שצריך לעשות המלאכה מיד, מ”מ נראה דנפשט ספיקו מדברי הריטב\"א חי' ב\"מ נו: וז\"ל: \"ואילו בקבלת מלאכה ושכירות פועל פשיטא דאין בו אונאה דממכר אמר רחמנא והכא ליכא מכירה כלל, ויש סעד לדבר מהא דאמרינן בפרק הגוזל (ב\"ק קט\"ז א') טול דינר והעבירני פטור דיכול לומר משטה אני בך עבדי בך הא לאו הכי חייב ולא הויא אונאה\" .ע\"כ. הרי שהביא ראיה שאין אונאה גם בקבלן מהא דטול דינר והעבירני וזה ממש ספיקו של הנתיבות. וגם הנתיבות נראה שנוטה באמת דהוי קבלן אלא שכתב כן על דרך אפילו. וכיון דביארנו דבנידו\"ד הוי קבלן דינו מבואר בשו\"ע שלג,ד שידו על התחתונה ושמין לו מה שעתיד לעשות.\r\nממילא בניד\"ד כיון שצריכים עכשיו לשכור הסעה במחיר יקר יותר יכולים לשלם את ההפרש מהכסף שחייבים לנהג. \r\nמיהו לגבי טענת ההורים על הפסד שעות עבודה זו אינה טענה לעכב שכרו הנמצא אצלם, שהרי הא דשמין לו מה שעתיד לעשות היינו על אותה מלאכה ששכרו אותו בשבילה ולא על עניין אחר, ואפילו באותה מלאכה דווקא עד כדי שכרן ולא משלם מכיסו כמבואר בש\"ך כא ועיין עוד בקצות ס”ק ב בטעם החילוק בין בע”ב שחוזר בו שצריך לשלם לפועל מה שהפסידו לבין פועל החוזר בו שרק שוכר עליהן או מטען, אבל אין הפועל משלם מכיסו. ואע\"ג שגרם להם הפסד מ\"מ כיון דהוי רק מניעת ריוח הוי גרמי בשבת דפטור כמבואר בקצות ס\"ק ב.\r\nבברכה,\r\n\r\nהרב אבירן חנופה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "כולל דיינות בית אל",
        "date": "2024-11-17T21:33:39Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-13T07:15:54.001Z",
      "filename": "2025-12-נהג-הסעות-שחזר-בו.147540.html"
    },
    {
      "id": "147550",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147550",
      "title": "מעשר כספים ממכירת דירה יחידה להשקעה",
      "question": "לפני כארבע שנים קניתי דירה. כיון שלא היה ביכולתי לקנות דירה במקום מגוריי קניתי דירה להשקעה בפריפריה, ואני גר בשכירות. כעת ערך הדירה עלה בכארבע מאות אלף ש\"ח. מטרת המכירה היא לקנות דירה נוספת להשקעה באזור אחר.\r\n\r\nהאם עלי לתת מעשר כספים כעת מהרווח של עליית ערך הדירה כמו השקעה בשוק ההון שכתבו הפוסקים שצריך לתת מעשר במימוש ההשקעה בניכוי הוצאות וההצמדה למדד. או שמא, כיון שבפועל יש לי רק דירה אחת אפשר להגדיר שהדירה להשקעה מיועדת בעצם לצורך מגורים אלא שבמקום לגור בה אני גר במקום אחר ושוכר ומשכיר.\r\n\r\nאם אכן צריך לתת מעשר מהרווח, האם אני יכול לדחות את תשלום המעשר רק לאחר מכירת הדירה שאני עתיד לקנות (שהיא גר דירה להשקעה ולא למגורים בפועל), ולהגדיר שבעצם אני לא מממש כאן את הרווח אלא מחליף השקעה בהשקעה (אותה שאלה קיימת גם לגבי מכירת מניות לצורך קניית מניות אחרות). מדובר בסכום משמעותי שדחיית התשלום שלו תחסוך לי ריביות על תשלומי המשכנתא.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nעקרונית צריך להפריש מעשר מהרווח של הדירה. אמנם בכללי יש לדעת שמעשר כספים אינה חובה גמורה אלא מנהג חשוב שנהגו בו רבים (ראה מנחת אשר דברים לב, ה). לכן אם זה קשה לך אתה לא חייב להפריש סכום כזה למעשר כספים.\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכך אמר לי גם הגר\"ד ליאור שליט\"א על הנידון שלנו, שמדובר בסכום גדול שאתה צריך כדי לקנות דירה, ומעשר כספים זה מדת חסידות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-21T19:48:28Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:50:14.943Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-ממכירת-דירה-יחידה-להשקעה.147550.html"
    },
    {
      "id": "147551",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147551",
      "title": "מדוע בעקידה התגלה לאברהם מלאך?",
      "question": "מדוע בעקידה התגלה לאברהם מלאך ה, ולא הקב\"ה בכבודו ובעצמו? הרי הקב\"ה התגלה לאברהם פעמים רבות באופן ישיר (למשל בברית בין הבתרים, בסדום ועוד) ומדוע בניסיון הכי משמעותי בחיו של אברהם - העקידה לאחר עמידתו בניסיון של אברהם לא התגלה אליו ישירות הקב\"ה, אלא קרא אל אברהם מלאך מן השמים?",
      "answer": "שלום\r\nאביא שתי תשובות לשאלתך משני בתי מדרש שונים.\r\nא. הרש\"ר הירש (בראשית פרק כב פס' יא-יב) מבאר שכדי לבטל את הציווי היה די במלאך, לעומת זאת בציווי על העקידה היה צורך בציווי מאת הקב\"ה בעצמו, ומלאך לא היה מספיק, מכיוון שאברהם אבינו פשוט לא היה עושה כדברי המלאך, שהרי הציווי על העקידה סותר כל מה שלמד מה', ובמיוחד בכל מה שנוגע ליצחק כהמשך של אברהם. הרי אברהם כבר עמד בכל הנסיונות וגילה שהוא הולך רק בדרך ה' שאחד מהיבטיה הוא איסור הקרבת בני אדם. לכן כדי לעצור את ההקרבה לא היה צורך בהתגלות יוצאת דופן של ה' (הרי ה' מתגלה רק במצבים יוצאי דופן, כגון מעמד הר סיני) והיה די בהתגלות מינורית של מלאך מכיוון שאת ההנהגה הזאת של הקב\"ה אברהם ידע והכיר היטב.\r\nב. על דרך החסידות הובא בשם רבי משה צבי מסאווראן זצ\"ל (תלמיד רבי לוי יצחק מברדיטשוב זצ\"ל) בספר לקוטי שושנים (פרשת וירא בפסוק ויקרא אליו מלאך ה' וגו') ליישב כל זה, שהנה נודע שמכל מצווה שאדם עושה נברא ממנה מלאך קדוש (כפי שמובא במסכת אבות פרק ד משנה יא רבי אליעזר בן יעקב אומר, העושה מצווה אחת קונה לו פרקליט אחד. ופירש רבי עובדיה מבטרנורא, פרקליט - מלאך מליץ טוב), ואמנם לא כל המלאכים הנבראים מהמצוות שווים, כי לפי ערך כוונת ועשיית המצווה ולפי גודלה יהא אורו של המלאך, כי אם היא מצווה גדולה וגם עושה אותה בהתלהבות גדולה ובמסירות נפש ממש, אזי המלאך הנברא ממנה אורו גדול, מאיר ומבהיק ומופיע וזורח בכל העולמות עליונים ותחתונים וכוחו גדול להמליץ עליו ועל זרעו עד סוף כל הדורות, לא כן אם אין המצווה גדולה כל כך וגם האדם עושה אותה בלי התלהבות כראוי, אז גם המלאך הנוצר ממנה אין אורו גדול וכוחו חלש. גם ידוע שלא תושלם בריאת המלאך בשלימות עד גמר המצווה בשלימות בכל פרטיה, ובאם לאו הוא ח\"ו כבעל מום.\r\nוהנה ידוע שעניין העקדה היה דבר גדול להקריב בן יחיד שנחנן למאה שנה אחר כמה הרפתקאות שבאו עליו, ואברהם אבינו עשה אותה ועוד בשמחה רבה והתלהבות גדולה עד שהשכים בבוקר וחבש בעצמו את החמור הגם שהיו לו הרבה משרתים לעשות ציוויו, והכל למען גודל התשוקה והחמדה והכיסוף אשר נכסף למלאות פקודת יוצרו ביתר שאת ויתר עוז, וגם בקע בעצמו עצים ועקד בעצמו את בנו יחידו האהוב לו יותר מעצמו ושלח המאכלת לשחוט אותו באכזריות כזה הגם שהיה איש החסד, והכל מטעם שכל כך גברה אצלו רשפי שלהבת אהבת בוראו עד שכבש טבעו והתלבש באכזריות כזו אשר לא נשמע כמוהו לעשות רצון קונו. והנה ממצווה רבה וכוונה כזו נעשה ממנה מלאך קדוש וטהור שאורו רב עד אין חקר מאיר ומופיע בכל העולמות עליונים ותחתונים אשר עומד ומלמד זכות עליו ועל זרעו עד ביאת גואל צדק. ולכן עד היום אנו מזכירים  עקדת יצחק לעורר כוח המלאך שימליץ לפני בוראנו להצילנו מכל צרה וצוקה.\r\nואמנם כל זה היינו מפני שכוונת ה' יתברך לא היה אלא רק להעלותו בכל לבו לשוחטו, ועל כן נברא מלאך זה, אבל אם הייתה כוונת ה' יתברך לשוחטו ממש, אז כל עוד שלא היה שוחטו בפועל לא נגמרה המצווה ולא היה באפשרי לגמור בריאת המלאך, וזהו העניין שה' יתברך רצה להודיע לאברהם אוהבו שכבר נגמרה המצווה בהעלות בנו ובמה שנגמר בלבו לשוחטו ואינו צריך לשוחטו בפועל ממש, ולכן שלח את המלאך הנברא ממצווה זו של העקדה ואמר לו לבל ישחטנו כי כבר נגמרה המצווה בהעלאה במה שלא חשכת את בנך את יחידך, וראיה לזה \"ממני\", רצה לומר, ממה שאתה רואה אותי שנבראתי ממצווה זו בשלימות כראוי למלאך הנברא ממצווה רבה כזו, ואברהם הכיר בטיב מהות המלאכים וראה שהאמת כדבריו, ולכן ידע בבירור שכבר גמר המצווה ולקח איל תמורתו, ואמנם בקריאה השנית היה מלאך אחר  שלא נברא ממצווה זו, ולכן לא אמר תיבת \"ממני\", ואפילו מלאך זה עצמו לא היה שוב צריך לומר זה, כיוון שכבר ידע אברהם שגמר המצווה. עד כאן דבריו. (הסבר זה ראיתי באתר הידברות)\r\nיום טוב\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-20T09:42:00Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:50:23.055Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-בעקידה-התגלה-לאברהם-מלאך.147551.html"
    },
    {
      "id": "147556",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147556",
      "title": "למה יש מלחמות בעולם?",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\n\r\nאני יודע שהשם אוהב אותנו ועוזר לנו.\r\nאבל אני לא מבין למה יש מלחמות בעולם.\r\n\r\nאשמח לקבל תשובה מהרב.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nממליץ לעיין בשיעור בקישור המצורף\r\n<a href=\"/midrash/25318\">אורות המלחמה - מו\"ר הרב זלמן ברוך מלמד</a>\r\n\r\nבברכה\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-18T23:51:33Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:50:51.337Z",
      "filename": "2025-12-למה-יש-מלחמות-בעולם.147556.html"
    },
    {
      "id": "147558",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147558",
      "title": "עיצוב אתרים למשחקים בקוסטה ריקה וחו\"ל",
      "question": "שלום, אני עובדת עם חברה שיש לה כל מיניי עסקים בחו\"ל, ואחד מהם זה משחקים שאפשר להרוויח עליהם כסף אם מכניסים כרטיס אשראי. \r\nהם נותנים ללקוחות בניית אתר, עיצוב, חיבור לספקי משחקים, חיבור לסליקה, חיבורים שונים וכו\r\nהבנתי שיש מה להקל אם מי שמשחק הוא גוי, זה דיי מזכיר אתר שקונים בו בגדים, נעליים, מוצרים וכו\r\nהשחקנים מוציאים כסף כל עוד יש בכרטיס אשראי.\r\nהאם זה בסדר להמשיך לעבוד איתם בתחום הזה?..\r\nזה מקור דיי רציני לפרנסה",
      "answer": "בדין פסול עדות של משחק בקוביא נאמרו בגמרא(סנהדרין כד:) שני טעמים:\r\nא. אינו עוסק ביישובו של עולם -וממילא אין לו ערך לכסף וחושדים שיעיד שקר\r\nב. נהנה מגזל - שהרי המשחק אינו מתכנן להפסיד והכסף שהוא נותן כשמפסיד אינו ניתן בהסכמה מלאה\r\n\r\nאז על גבי דבריו של הרה\"ג יעקב אריאל שליט\"א ניתן להוסיף סניף להיתר שהחברה הנ\"ל עוסקת ונותנת שרותים נוספים מלבד משחקי הכסף (לעיון והרחבה - שלחן ערוך חושן משפט לד, טז)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-11-19T15:15:01Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:51:07.753Z",
      "filename": "2025-12-עיצוב-אתרים-למשחקים-בקוסטה-ריקה-וחו-ל.147558.html"
    },
    {
      "id": "147559",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147559",
      "title": "להוציא כסף מהלקוחות",
      "question": "שלום הרב. אני עובד פרטי שזה אומר לקבוע לעצמי לקוחות. רציתי לשאול האם ניתן להוציא את המקסימום מהלקוחות או לקבוע סכום קבוע לשירותי? עקרונית יש עניין של עצה וביקוש כך שככול שיש פחות עצה יש יוצר ביקוש וניתן לבקש יוצר כסף...\r\nתודה ויום טוב",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nלכל מוצר או עבודה (לפי רמתה) יש מנעד מחירים, בתוך המנעד מותר למכור או לשווק את עצמך. ביותר מכך יש איסור אונאה.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-12-02T23:25:14Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:51:16.012Z",
      "filename": "2025-12-להוציא-כסף-מהלקוחות.147559.html"
    },
    {
      "id": "147560",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147560",
      "title": "אבינו מלכנו בעקבות המלחמה - מותר בכל יום?",
      "question": " באתר שלכם התפרסם נוסח תפילה לשלום החטופים החיילים והפצועים הכוללת גם אבינו מלכנו מלא .\r\nהאם ניתן לומר את זה בכל יום, בכל עת, ביחיד או בקבוצת נשים שמתכנסת לתהילים? ולאו דווקא בתוך שחרית אחרי עמידה ?\r\nהאם יש ימים שאי אפשר לומר את זה? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nניתן לומר את הנוסח בכל יום, ביחיד ובקבוצות נשים ובכל מצב.\r\nלגבי אבינו מלכנו - יש רבנים שמורים בימים אלו לומר אבינו מלכנו במהלך התפילה בשבת. אך מכיון שיש להסתפק אם כעת נכון לומר אבינו מלכנו בשבת, נראה שלא להוסיף ולומר אבינו מלכנו בקבוצות תהלים וכדומה. אם רוצים אפשר להוסיף עוד פרקי תהלים במקום אבינו מלכנו. ובשבת שאומרים תפילה על הפצועים עדיף לומר \"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\".\r\nאשריכם. תתקבלנה תפילותיכן ברצון!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלגבי אבינו מלכנו בשבת - נחלקו הפוסקים אם אומרים בשבת תשובה ובראש השנה שחל בשבת, וביום כיפור שחל בשבת (ראה שו\"ע תקפד א, רמ\"א תריט ג). יש מקום לומר אבינו מלכנו בשבת כעת בזמן המלחמה הנוכחית, כשיש לצערנו חטופים רבים ופצועים. כל רב יחליט בקהילתו מתי לומר. \r\n\r\nלגבי תפילה על חולים בשבת כתב הרמ\"א (רפח י): \"מותר לברך החולה המסוכן, בו ביום\".\r\nוכתב על זה המשנה ברורה (ס\"ק כח): \"המסוכן בו ביום - אבל מי שאינו מסוכן לא. וכשעושין מי שבירך לחולה שאין בו סכנה אומר שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא. ולברך המקשה לילד בודאי מותר דהא בכלל מסוכנת היא וכן היולדת בתוך שבוע ראשון ג\"כ נראה דלכו\"ע אין להחמיר\".\r\nלפי זה על הפצועים הנמצאים בסכנה מיידית מתפללים עליהם בשבת כרגיל. ואם אינם נמצאים בסכנה מיידית אומרים: \"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\". לצערנו יש פצועים בסכנה מיידית וגם כאלה שאינם בסכנה מיידית. לכן נראה שעדיף להוסיף \"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\" כדי לכלול את כולם.    \r\nוכתב בתשובות והנהגות (ח\"ד סימן פד):\r\n\"המנהג לומר במי שברך לחולה ולחולה עצמו \"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\", ושמעתי מפקפקים בזה בחולה שיש בו סכנה, שהרי מותר לזעוק בשבת על חולה שיש בו סכנה, וכן שמעתי מעשה שהיה ביוהכ\"פ שחל להיות בשבת והורה רבינו החזו\"א זצ\"ל להשמיט \"שבת היא מלזעוק\" שמותר לזעוק בחולה שיש בו סכנה בשבת, ולפי זה בכל חולה שיש בו סכנה יש להשמיט \"שבת היא מלזעוק\". \r\nולע\"ד נראה ש\"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\" היא גופא תפילה, והכוונה שכח קדושת השבת גופא מועיל לרפואה ומתפלל שכן, ולפ\"ז יש לומר כן גם בחולה שיש בו סכנה, שאין צריך לזעוק בשבת מפני ששבת גופא היא רפואה וזכות השבת תעמוד לרפואתו, אבל אין הכוונה לומר בנוסח זה שאסור לזעוק על חולה שיש בו סכנה בשבת, רק בזה מעוררים שקדושת השבת יועיל לרפואה\". עכ\"ל התשובות והנהגות.\r\n\r\nיש לדון בחידוש של התשובות והנהגות בחולה שיש בו סכנה שראוי לומר \"שבת היא מלזעוק\", ולכאורה מסתברים דברי החזון איש שיש להתפלל בצורה ישירה על חולה שיש בו סכנה כאשר מתפללים רק על חולה שיש בו סכנה. מכל מקום בענייננו כאשר מתפללים גם על פצועים שאינם בסכנה, נראה שיש לומר \"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\" כדי לכלול את כולם.     \r\n \r\n הערת הג\"ר שלמה הירש: \r\n\"לענ\"ד כיון שהרמ\"א החמיר אפ' ביוה\"כ שחל בשבת שלא לומר אבינו מלכינו למנהג האשכנזים מסתבר שאין לומר בשבת, במיוחד שאף שתפילה בעת צרה היא חיוב, אמירת אבינו מלכינו אינה חיוב. \r\nלגבי אמרת שבת היא מלזעוק מסתבר כדבריך (אף שיש מקום לומר שאם מתפלל בבת אחת על כל הפצועים אין כאן הוספת תפילה בשביל אלו שאין בהם סכנה וא\"צ לומר שבת וכו' כיון שיש כאלו שיש בהם סכנה, מ\"מ אין הכרח בזה, ובפרט שיש סוברים שבכל אופן יש לומר שבת וכו').\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-20T11:39:55Z",
        "upvotes": 226
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:51:24.100Z",
      "filename": "2025-12-אבינו-מלכנו-בעקבות-המלחמה-מותר-בכל-יום.147560.html"
    },
    {
      "id": "147561",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147561",
      "title": "האם דגים יכולים להכנס דיכאון?",
      "question": "כידוע דגים אינם מאמינים בה, אך מצד שני, אין שולטת בהם עין הרע, ומצד שלישי יש להם נפש חיה, כי כל הכוחות הללו, והשקית נילון בה אני שם את הדג זהב שלי משפיעים על מצבו הנפשי של הדג שלי?\r\n\r\nהיה לי חלום בנושא, ובלי קשר התשובה מעניינת אותי.",
      "answer": "לענ\"ד אין לשים דג בשקית ניילון כי זה מצער אותו ואסור לצער בע\"ח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-30T19:03:48Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:51:32.236Z",
      "filename": "2025-12-האם-דגים-יכולים-להכנס-דיכאון.147561.html"
    },
    {
      "id": "147562",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147562",
      "title": "ברכה באמבטיה ללא שירותים",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם אני יכולה לברך אשר יצר ונטילת ידיים בבוקר בתוך חדר האמבטיה? מכיוון שאין שירותים ומצד אחר אין מזוזה..\r\nאשמח לתשובה תודה!",
      "answer": "אפשר ליטול ידיים ולברך בחוץ, לא מברכים בחדר אמבטיה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-20T21:32:21Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:51:40.395Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-באמבטיה-ללא-שירותים.147562.html"
    },
    {
      "id": "147567",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147567",
      "title": "זוגיות - איפה לגור",
      "question": "שלום כבוד שמי צבי בן יפית אני רוצה לשאול שאלה בשבילי ובשביל ארוסתי אנחנו חושבים מעבר לאילת בגלל שאני חושב שיש לי סיכוי להתקדם מבחינת תפקיד בעבודה\r\nוארוסתי עובדת בגן ילדים ורוצה להתקדם הלאה בתחום שלמדה בו ואין עבודות באזור בכלל שמתאים לה ובאיזור דימונה לא הולך לה בכלל האם אתה מציע לנו לעבור או להישאר בעיר דימונה ולהמשיך לחכות שנמצא משהו?",
      "answer": "שלום\r\nהחלטות בענייני זוגיות יש לקבל ביחד ובהסכמה.\r\nאני מבין שההתלבטות היא בין לגור במקום שלך תהיה עבודה למקום בו לאשתך תהיה עבודה. כמובן יש לכם שיקולים נוספים היכן לגור כמו אוירה רוחנית של המקום, חיי קהילה וחברה, קרבה למשפחה, ושיקולים כלכליים שונים.\r\nאני מציע לכם לשקלל את כל התחומים ואז להחליט כזוג מה המקום המועדף עליכם. חשוב מאד שצד אחד לא ירגיש שוויתר על חלום חייו או שהוא נותן משהו גדול מעצמו והוא כלל לא נהנה או מרויח מהצעד הזה.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-20T08:59:09Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:52:12.102Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות-איפה-לגור.147567.html"
    },
    {
      "id": "147568",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147568",
      "title": "אם יום הוא לא יום",
      "question": "בהמשך לכותרת  אם  יום  הוא  לא  יום  אז  שנה היא  לא  שנה   ואור הוא  חושך והכל  לפי  פרשנות לפי  כך  לא  ניתן  להסיק  מסקנות  מלימוד  התורה וידיעות נכונות\r\nהאם  יהיה נכון להסיק  שאכן  נברא ביום  אחד  כי  אלוהים  דחס  את  מיליוני השנים\r\nליום  אחד   כי  הזמן  הוא  מימד  לכל  דבר\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nלא הבנתי את שאלתך.\r\nתוכל לשלוח אותה שוב עם תוספת ביאור.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-20T08:53:17Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:52:20.177Z",
      "filename": "2025-12-אם-יום-הוא-לא-יום.147568.html"
    },
    {
      "id": "147577",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147577",
      "title": "איסור אכילת בשר לא חלק - למה רק לספרדים?",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה כבוד הרב. \r\nאני ארצה לשאול שאלה בנוגע לבשר \r\nהשאלה : יש לי בשר בבית כשר אבל יש בשר של רבנות(הרבנות הראשית וכולי)\r\nאני מודע לכך שיש איסור לעדות ספרד לאכול בשר רבנות משום איסור אכילת טרף אבל השאלה היא למה למה חל איסור דווקא לספרדים ולאשכנזים יש להקל \r\nוגם ישנה עוד שאלה שאשמח אם תענה לי עליה \r\nהשאלה השנייה : למה חל איסור על אכילת בשר רבנות הרי הבשר עצמו כשר ולא חלילה טמא ולא מוכשר הוא מוכשר פשוט בכשרות נמוכה ואני לא אוכל את הבשר כי לדעתי הבשר לא כשר לעדות ספרד אבל אשמח שתענה על שאלותיי.",
      "answer": "בהרבה מקומות בשר בקר לא היה נפוץ,\r\nוהיו פוסקים שהקלו, גם לאשכנזים נכון להחמיר בכך,\r\nואם יש בשר חלק בהכשר הרבנות זה מצוין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-21T21:02:57Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:53:11.677Z",
      "filename": "2025-12-איסור-אכילת-בשר-לא-חלק-למה-רק-לספרדים.147577.html"
    },
    {
      "id": "147578",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147578",
      "title": "עלייה לתורה לפני בר מצווה",
      "question": "שלום,\r\nהבן שלי חוגג גיל מצוות בתאריך לועזי 17/2/25 התאריך העיברי כ״ד בשבט (יוצא יום שבת)\r\nאנחנו רוצים לחגוג לו טקס עלייה לתורה ביום חמישי 20/2/25 ואז את השבת חתן \r\nהאם זה אפשרי להעלות אותו לתורה יומיים לפני התאריך העיברי?\r\n",
      "answer": "לספרדים אפשר לסמוך להקל שיניח תפילין ויעלה לתורה. (ילקוט יוסף קלד,ה)\r\nשיהיה במזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-21T21:12:00Z",
        "upvotes": 164
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:53:19.842Z",
      "filename": "2025-12-עלייה-לתורה-לפני-בר-מצווה.147578.html"
    },
    {
      "id": "147579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147579",
      "title": "מה בין יהדות לפילוסופיה?",
      "question": "ברכה ושלום.\r\n\r\nבתקופה האחרונה אני מנסה להבין מה עמדת היהדות בנוגע לחקירה.\r\n\r\nמצד אחד אני שומע את מיכאל אברהם שטוען שהוא קודם כל רציונלי וכו.\r\n\r\nמצד שני אני שומע את הרב שרקי ומניטו שטוענים שפילוסוף על פי הגדרה הוא כופר.\r\n\r\nהקונפליקט הזה מונע ממני להתקדם בנושא.\r\n\r\nרציתי לשאול מה באמת עמדת היהדות בנושא והאם יש פלטפורמה שמומלץ להתקדם דרכה (ספר/מערך סרטונים).\r\n\r\nמדגיש שמטרת ה\"מחקר\" שאני מכוון אליו היא שאני אדע שאני מפנה את כוחות חיי לכיוון הנכון.\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "סוגייה זו ארוכה מיני ים, ויש לגביה גישות שונות, מן הקדמונים ועד לאחרונים. \r\nתיאורי דברים וסיכומם, ועוד, ניתן למצוא במאמרי \"חזון מחקרי בצבת הדילמה החינוכית\", שבספרי אור יקרות, סימן ד, עמ' 61-81. [המאמר נמצא במרשתת, כמו גם במאגר אוצר החכמה]. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-22T13:38:53Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:53:27.971Z",
      "filename": "2025-12-מה-בין-יהדות-לפילוסופיה.147579.html"
    },
    {
      "id": "147582",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147582",
      "title": "חתונה לאחר מות הורה",
      "question": "האם מותר לקיים חתונה לאחר מות האב של הכלה? בהתחשב בכך שהחתונה היא לא ישירות לאחר השבעה",
      "answer": "מצווה לקיימה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-22T13:39:29Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:53:46.206Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-לאחר-מות-הורה.147582.html"
    },
    {
      "id": "147583",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147583",
      "title": "העיצה לא להפלות בין מתנות לבנים",
      "question": "אמרו חז\"ל שבגלל ההפרש הקטן שנתן יעקב ליוסף בכותנתו זה גרם לקנאה ולשנאת האחים את יוסף. כיצד ניתן להבין זאת לאור העובדה שאברהם נתן לבני הפילגשים (שהם ילדיו) מתנות בלבד בעוד שאת כל אשר לו נתן ליצחק. ויתרה מכך, ההלכה אומרת לתת לבכור פי שנים מאחיו. ועוד בני יעקב חלקם היו מבני השפחות אז לפחות כלפיהם לאור זאת, לא היתה צריכה להיות קנאה?",
      "answer": "שלום\r\nהחלוקה של אברהם ושל דיני הבכור נעשים לקראת מיתת האב או אחריה. \r\nוכן אצל אברהם הבינו כולם שליצחק יש מעמד אחד שאינו מבני הפלגשים אלא בנה של שרה. הבכור לוקח אחריות להמשיך לנהל את המשפחה ועל כן מקבל פי שנים.\r\nכנראה שחלוקת הכסף או הרכוש מלווה גם בהעדפה רגשית זנ מקשה על שאר בני המשפחה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-02T21:42:51Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:53:54.507Z",
      "filename": "2025-12-העיצה-לא-להפלות-בין-מתנות-לבנים.147583.html"
    },
    {
      "id": "147584",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147584",
      "title": "מגף של ריפליי",
      "question": "שלום כבוד הרב, קנינו מגף מריפליי שיש בו פרווה פנימית ומעל יש עור. לא ברור לי האם הפרווה היא סינטטית למרות שזה מה שאמרו לי בחנות. האם יש חשש לשעטנז בדומה למגפיי HGG.\r\n\r\nמודה  לתשובתך",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nלא מכיר. רוב נעלים בדרך כלל סנטטי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-11-21T05:23:47Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:02.802Z",
      "filename": "2025-12-מגף-של-ריפליי.147584.html"
    },
    {
      "id": "147585",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147585",
      "title": "סתימה בשירותים ציבוריים בחוץ לארץ - האם זה גזל?",
      "question": "הייתי בחו\"ל, השתמשתי בשירותים ציבוריים ונוצרה סתימה. ניסיתי לתקן ולא הצלחתי והשארתי את זה כך. האם זה נחשב לגזל שהלכתי בלי ליידע ולשלם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה לא נחשב גזל. במקרה כזה טוב ליידע מישהו אחראי, שיכול לדאוג שיטפלו בבעיה, אבל בכל מקרה המנקים יראו את זה ויודיעו שצריך תיקון.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלא כתבת איך נוצרה הסתימה. אם אתה לא גרמת לנזק אלא אחרים לפניך גרמו, פשוט שאתה פטור. גם אינך חייב להודיע, משום שבכל אופן יראו ויטפלו. ועוד שאין דין השבת אבידה בגוי (ראה מה שכתבתי בזה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/137085\">https://www.yeshiva.org.il/ask/137085</a>).\r\nיתכן שאתה בעצמך הכנסת מגבון או שניים, ואז אולי אתה נקרא מזיק. \r\nודאי שלכתחילה אסור להזיק לגוי. לגבי חיוב תשלומין למי שמזיק לגוי - דעת המנחת חינוך שאין חיוב תשלומין במזיק לגוי כאשר הגוי אינו תובעו, משום שחיוב תשלומין הוא מדין השבת אבידה (עיין פתחי חושן ח\"ו פרק א הע' א). משמעות כמה פוסקים שלא כמנחת חינוך, אלא שיש חיוב תשלומים למזיק גוי, וכן שומר שפשע בשמירתו חייב לשלם (משמעות השאגת אריה, חק יעקב בית מאיר שולחן ערוך הרב כמובא בפתחי חושן שם). \r\nאך מטעם אחר נראה שאתה לא צריך לשלם, שהרי בחזו\"א (ב\"ק סימן י סק\"ג, מובא בפתחי חושן שם) משמע שכל שמותר בדיניהם מותר לישראל לעשות להם, ועל פי זה כתב לענין נזקי שכנים שמותר לישראל לעשות בדבר שמותר על פי דיניהם. לפי זה יתכן שאתה לא חייב לשלם בכל אופן, משום שאינני חושב שמי שזרק מגבונים בשירותים ציבוריים בחוץ לארץ יחייבו אותו לשלם. \r\n    \r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\n\"אם השתמש כדרכו בנייר רגיל הוא מתה מחמת מלאכה וודאי שפטור. אם השתמש במגבון, מדין שומרים אין שומרים בקרקע, אבל מדין מזיק שייך לדון כמו שהבאת את המחלוקת במזיק גוי שדעת רוב הפוסקים נראה לחייב וצ\"ע אם יש לומר קים לי. לגבי דעת החזו'א בדבר שמותר לפי דיניהם, אני לא בטוח שלא מחייבים על דבר כזה, יכול להיות שבפועל לא טורחים לתבוע על זה אבל מי שתובע יכול לגבות. דברי החזו'א הם כשיש חוק ברור לפטור. שיתכן שאת רוב הסתיימה עשו המשתמשים הקודמים והוא רק סיים, ואז יש לדון אם הוא חייב בהכל\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-22T11:28:42Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:10.930Z",
      "filename": "2025-12-סתימה-בשירותים-ציבוריים-בחוץ-לארץ-האם-זה-גזל.147585.html"
    },
    {
      "id": "147586",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147586",
      "title": "צירוף השם אדם לביא",
      "question": "שלום רב, רציתי לשאול מה דעתך על הענקת השם ושם שני לבן זכר ראשון אדם לביא. האם זה צירוף טוב? משמעותו? \r\nבתודה רבה.",
      "answer": "לענ\"ד אדם ולביא לא כ\"כ מתחברים. לכן אם רוצים שתי שמות כדאי לחשוב על משמעות טובה שמחברת את שתי השמות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-30T19:04:43Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:19.093Z",
      "filename": "2025-12-צירוף-השם-אדם-לביא.147586.html"
    },
    {
      "id": "147587",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147587",
      "title": "שאלות ריבית בכמה עניינים של כרטיס האשראי",
      "question": "שלום וברכה הרב\r\n\r\nיש לי כמה שאלות בענייני כרטיס אשראי.\r\nשאלתי אותן בקו ההלכה הספרדי ואמרו לי שהכל בסדר אבל בלבלתי את עצמי ואני לא זוכר באיזו שאלה אמרתי שאני אשכנזי ( אולי בכולן, בטוח בחלקן) וחשבתי שזה יעשה לי סדר שהכל יהיה כתוב.\r\nהם בכל מקרה אמרו לי שהכל בסדר וגם שכמעט ואין הבדל בעניינים האלו בין ספרדים לאשכנזים אבל רציתי לוודא בכל זאת, אולי יש הבדל במשהו ושכחתי לציין בו שאני אשכנזי.\r\nא. הזמנתי כרטיס אשראי חדש, האם יכולה להיות בעיה הלכתית של ריבית או של דבר אחר בכך?\r\nב. עניין ספציפי בהזמנת האשראי שעשיתי, חברת האשראי אמרו לי שזה בחינם. שיש הנחה וכך יוצא שזה בחינם. האם יכול להיות שזה כמו נניח תשלום לחברת הסלולר 36 חודשים ואז קבלת השירות \"במתנה\", האם יכול להיות שהם יקחו ממני תשלומים בעתיד בפריסת תשלומים (או בדרך אחרת) על הבחינם הזה ושתהיה בזה ריבית?\r\nג. יש לי עוד כרטיס אשראי שהיה יורד בו בכל חודש \"דמי כרטיס / הנפקה\"\r\nזה יכול להיות ריבית? אני אסביר את כוונתי, חששתי שבגלל שזה יורד בכל חודש אז אולי זה כמו פריסת התשלום לתשלומים. ואולי לכן יש על זה ריבית. חזרתי בתשובה לפני כמה שנים ואת הכרטיס הזה אני חושב שעשיתי עם הורי הלא דתיים ואני לא זוכר כלום ממה שהיה שם, אולי אפשר היה לשלם את דמי הכרטיס האלו בתשלום אחד ופרסנו אותו לתשלומים, או אולי זה תמיד בתשלומים אבל עדיין יכול להיות שיש בזה ריבית.\r\nד. האם לבנק אוצר החייל ולישרכארט יש היתר עיסקא. \r\nה. אם יש לבנק אוצר החייל ולישרכארט היתר עיסקא אז האם בכל מקרה בכל ענייני האשראי אין ריבית בזכות ההיתר? אני חושב שכרטיס אחד שלי הוא בנקאי ואחד לא. או אולי יש עוד גוף שמעורב וצריך שגם לו יהיה היתר עיסקא? ( חברת האשראי שלי היא ישראכרט והבנק הוא בנק אוצר החייל) \r\n\r\nתודה רבה וסליחה על האריכות, אני לא מבין שום דבר בעניינים האלו וזה יוצר אצלי קצת לחץ שאולי אני לא מסביר נכון את הדברים ואולי אני עושה עבירות בנושא מחוסר ידע",
      "answer": "שלום וברכה\r\nדברים חשובים לבירור וננסה קצת לסדר אותם.\r\n\r\nא. לגבי כרטיס אשראי, אם עושים עסקא בתשלומים (קרדיט), אז יכול להיות בעיה של ריבית אלא שרוב ככל חברות האשראי עושות היתר עיסקא וניתן לסמוך על זה.\r\nכלל - עדיף לא לעשות עסקאות בקרדיט ואם כבר צריך תשלומים אז להעדיף אפשרות תשלומים ללא ריבית. \r\nב. לא יודע מה תנאי הכרטיס שלך (מומלץ לקרא את האותיות הקטנות..) אבל גם אם יגבו בעתיד דמי כרטיס מדוע שייחשב לריבית? ריבית זה כשאדם מקבל הלוואה ממישהו בשווי X ומחזיר X+...\r\nג. דמי כרטיס זה תשלום קבוע על השירות של חברת האשראי. הם יכולים לתת זאת בחינם ויכולים לגבות תשלום - לא נראה לי שנחשב לריבית\r\nד. לא יודע. מעריך שכן. תמיד ניתן לשאול את הבנקאי.\r\nה. היתר העסקא מייצר שותפות בין הלווה למלווה. הדברים שנקנים בכסף ההלוואה נעשים מעין \"עסק\" שמניב תשואה. כמו למשל כשקונים בית עם הלוואה(משכנתא) זה עסק שמניב רווחים ומחלקים אותם בין השותפים. חלק מהסכום נחשב כפקדון וחלקו כהלוואה. הרווחים המחולקים הם מהחלק של הפקדון .  ולא מההלוואה (שזה ריבית) - אם כן כאשר יש היתר עסקא היתרה שמעבר לקרן שהמלווה מקבל היא תשואה מהרווחים או סכום מוסכם מראש שמוגדר ככזה. אגב- לכן מומלץ מאוד הלכתית לקחת הלוואות עם היתר עקא רק לדברים שאכן מניבים תשואה - ולא על \"לחם וחלב\" כדוגמה לדברים מתכלים שאינם מניבים תשואה.\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-08T21:47:28Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:27.181Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-ריבית-בכמה-עניינים-של-כרטיס-האשראי.147587.html"
    },
    {
      "id": "147588",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147588",
      "title": "האם יום בבריאה הוא 24 שעות?",
      "question": "האם יהיה נכון להסיק שיום  בריאה הוא יום  לכל דבר כמו היום 24 שעות והבורא דחס את הזמן (מיליוני שנים) לתוך יום (כי הזמן הוא מימד עם תכונת גמישות נמתח ומתכווץ) כמו שדוחסים  קרטון גדול לתוך קרטון קטן?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהרבי מלובביץ כתב בכמה אגרות (ראה למשל אוצר אגרות קודש עמ' 233-235) שאין מקום לומר שהימים המוזכרים בששת ימי בראשית אינם ימים של 24 שעות כמו הימים שלנו. לדעתו אמירה כזאת היא עיקום משמעות הפסוקים. ומה שכתבו המדענים ש\"מוכח\" שהעולם קיים מליארדי שנים – הרבי הסביר שאין בדבריהם שמץ של הוכחה אמיתית. באגרותיו הוא מפרט מדוע אין הוכחותיהם נכונות כלל.\r\nלעומת זאת כמה גדולים כתבו שהימים שבששת ימי בראשית אינם בהכרח באורך של יום שלנו (24 שעות). חלק הגיעו למסקנה הזאת על פי פנימיות התורה. וחלק הגיעו למסקנה הזאת משום דברי חכמי המדע שכתבו שמוכח שהעולם קיים מליארדי שנים (ראה למשל בן איש חי בספרו תורה לשמה סי' תקג, שמונה קבצים ח\"א תקצד, רד\"צ הופמן בראשית פ\"ב, בתורתו של ר' גדליה נדל עמ' צ).\r\nמה שהצעת לפתור את הבעיה בכך שהזמן \"מתכווץ\" – יש גישה כזאת. כך טען ד\"ר ג'ראלד שרודר שנכון להסתכל על זה כך, על פי תאוריית היחסות של איינשטיין. גישה זאת מכונה \"Time Dilation\". \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nנצטט חלק מהמקורות שדיברו בכך. \r\nכאמור שיטת הרבי מלובביץ היא שאין שום הוכחה שהעולם קיים יותר ממניין השנים שאנו סופרים. וכן הוא רואה בטענה זאת עיקום הפסוקים. נזכיר כמה מכתבים של הרבי מלובביץ:\r\n\"שאלה: האם אפשר לפרש שכל יום מששת ימי בראשית אינו כ\"ד שעות אלא תקופה ממושכת, וכך ניתן יהיה לתרץ את הסתירה בין המדע לבין התורה בענין גיל העולם.\r\nתשובה: אי אפשר לקבל פשט זה (אף שאחדים מחוקרי ישראל במחילת כבודם טעו בזה), כי בזה תלוי ענין השבת, כי אחד משני הטעמים בשמירת שבת הוא, כי ששת ימים עשה וכו' וביום השביעי שבת וינפש, וזוהי ראיה פשוטה (נוסף על כמה ראיות והוכחות שיש על זה בתורת הנגלה והנסתר) אשר ששת ימים אלו הם כפשוטו ממש, וכמו שכותבים אנו בשטרות בשנה זו: שנת ה' אלפים ושבע מאות ושתים עשרה לבריאת העולם\" (ממכתב מנחם אב תשי\"ב - אג\"ק ו עמ' רצו).\r\n\"אחד הטעמים למצות שביתה ביום השביעי בכל שבוע ושבוע הוא \"כי ששת ימים עשה ה' את השמים ואת הארץ וביום השביעי שבת וינפש\". מזה מובן שששת ימי הבריאה הם ימים כפשוטם, ולא כאותם שרוצים לפרש שהכוונה לשש תקופות. וכן מוכח גם כן בכמה מקומות בדברי רז\"ל, אשר ששת ימי בראשית היו ימים של כ\"ד שעה כל אחד (ראה פרקי דרבי אליעזר פ\"ג ואילך; מדרש רבה בראשית; סנהדרין לח, ב. ובכמה מקומות)...\r\nבהסיפור על דבר הבריאה נתפרש גם כן סדר הבריאה, אותם הנבראים ביום שלישי, רביעי, חמישי וששי, היינו שהמינים נבראו כל אחד ואחד בפני עצמו. וכפשוטו של מקרא, אשר הארץ הוציאה צמחים דגים ותנינים עופות חיות ובהמות, ואחר כך נברא האדם, ולא שנתפתחו זה מזה...\" (ממכתב טבת תשי\"ג- אג\"ק ז עמ' קלג).\r\n\"...הנסיון לפרש את הפרשה הראשונה בתורה המדברת אודות בריאת העולם, בצורה כזו שישתמע כאילו המדובר בעידנים ולא בימים ממש...\r\nפרשנות מעין זו לא רק שאין צורך בה, אלא שהיא פוגעת בעצם מצות השבת שהיא שקולה כנגד כל התורה כולה! ברגע שמפרשים את המלים \"יום אחד\" בניגוד לפשט, הרי כל רעיון השבת כיום השביעי, המופיע באותו הקשר, מאבד את משמעותו המקורית. כל עיקר שמירת השבת מבוסס על ההצהרה הברורה והחד משמעית בתורה: \"כי ששת ימים עשה ה' את השמים ואת הארץ וביום השביעי שבת וינפש\" - ימים ולא תקופות\" (ממכתב הרבי - נדפס באמונה ומדע עמ' 44. תרגום מאנגלית).\r\n\"מדהים הדבר שאלה שניסו לפרש את ששת ימי הבריאה במונחים של עידנים וכיוצא בזה, לא ראו כלל צורך להזכיר את הסתירה הקיימת בין פירוש מעין זה לבין הנוסח הקבוע של גט. ידוע היטב עד כמה מדקדקת ההלכה בענין גט. נוסח הגט מתחיל בקביעה חד משמעית של התאריך, המבוסס על זמן בריאת העולם (כלומר השנה הנוכחית היתה מופיעה כשנת חמשת אלפים שבע מאות שלושים ושלוש לבריאת העולם)\" (ממכתב הרבי - נדפס באמונה ומדע עמ' 47. תרגום מאנגלית).\r\n\"...לצערנו נמצאים פירושים כאלו גם בעוד ספרים, אבל מעקמים הם את הכתובים, מפני שבמחילת כבוד תורתם לא ידעו כדי צרכם ה\"יסודות\" עליהם נבנו השערות החוקרים השונים במדעים בהנוגע לתאריך הארץ. כי הידיעה והחקירה ביסודות אלו מוכיחה לשכל הבריא, שאינם אלא השערות, ורחוקים מודאיות, וכן הוא דעת בעלי המדע, וכמובא בספריהם הם. אף שמעלימים הספיקות שיש בהיסודות, בספרים הנלמדים בבתי ספר להמתחילים בזה.\r\nולמותר להאריך ולהעיר על הראיה הכי פשוטה שששת ימי בראשית ענינם - של כ\"ד שעות, כיון ששמירת יום השבת לאחרי ששת ימי השבוע קשור בזה\" (ממכתב סיון תשט\"ז - אג\"ק יג עמ' קלז).\r\nעד כאן כמה מכתבים מהרבי מלובביץ בעניין זה. \r\nכעת נזכיר כמה מקורות בדברי המקובלים ובמפרשים שכתבו שלפחות יתכן לומר שהימים של ששת ימי הבריאה אינם בהכרח עשרים וארבע שעות כמו יום שלנו.\r\nכך כתב הבן איש חי (תורה לשמה תקג): \"אותם השעות של ששת ימי בראשית אינם שיעור שעות של ימים אלו אלא הם ארוכים וגדולים שיעור זמן גדול כנודע\".\r\nהרב שלמה אלישוב: \"דע כי כל הששת ימי בראשית… היה אז שיעור הזמן ע\"ד אחר לגמרי. כי ערך הזמן הוא לפי ערך מצב העולמות… והבן כי ישנו גם בזה סודות עמוקים\" (לשם שבו ואחלמה, ספר הדע\"ה, דרוש עץ הדעת, סימן ח).\r\nמרן הראי\"ה קוק התייחס לכך בכמה מקומות. כך כתב בשמונה קבצים (תקצד):\r\n\"להשוות סיפור מעשה בראשית עם החקירות האחרונות הוא דבר נכבד. אין מעצור לפרש פרשת אלה תולדות השמים והארץ, שהיא מקפלת בקרבה עולמים של שנות מליונים, עד שבא אדם לידי קצת הכרה שהוא נבדל כבר מכל בעה\"ח, וע\"י איזה חזיון נדמה לו שצריך הוא לקבע חיי משפחה בקביעות ואצילות רוח, ע\"י יחוד אשה שתתקשר אליו יותר מאביו ואמו, בעלי המשפחה הטבעיים. התרדמה תוכל להיות חזיונית, וגם היא תקפל איזה תקופה, עד בישול הרעיון של עצם מעצמי ובשר מבשרי...\". \r\nראה גם אגרות הראי\"ה (צא), לנבוכי הדור (פ\"ה).  \r\nוכך כתב הרד\"צ הופמן (בראשית פרק ב):\r\n\"והנה, במקומות רבים, ובמיוחד בספר הזוהר, ניתן להיווכח, שאין להבין את הביטוי \"יום\", כפי שהוא בא בתיאור מעשה בראשית, כיממה הרגילה של האדם, זו בת עשרים וארבע השעות, אבל הכוונה היא ליומו של הקדוש ברוך הוא, יום שנמשך אלף שנה, דהיינו יום שנמשך תקופה בלתי מסויימת. ומאידך הוכיחו חוקרים רבים שאפשר להעמיד את מספר התקופות הגיאולוגיות הרבות על שש, כך שאפשר לזהותן עם ששת ימי בראשית. וטעמים לא מעטים מדברים בעד זה שלא להבין כאן את המלה \"יום\" במובנה המקובל, מה גם שעל כל פנים לא יכלו שלושת הימים הראשונים להקבע על ידי השמש, שנבראה רק ביום הרביעי, ואילו הביטוי \"ויהי ערב ויהי בקר\" וגו', אפשר לראות בו תיאור ציורי של יומו של הקדוש ברוך הוא כשהכתוב ידבר בלשון אדם. ואף יש המפנים תשומת לב לכך שייתכן וייתכן, כי סיבובי כדור הארץ על צירו היו בימי הבריאה אטיים הרבה יותר וכתוצאה מזה נמשך כל יום מימי מעשה בראשית תקופה ממושכת הרבה יותר מאשר היום.\r\nמתקבלת יותר על הדעת היא השערה אחרת, הנתמכת בצורה ברורה יותר על ידי דבריהם ז\"ל בבראשית רבה, לפיה מדובר בפסוקה הראשון של התורה בבריאת עולם ראשונית, אשר ייתכן שהתקיימה לפני מליונים רבים של שנים. עולם זה חרב, ועל כך מספר פסוק ב, והוא נברא - תוקן מחדש על ידי הקדוש ברוך הוא בששה ימים, ותיאור מעשה בראשית שלפנינו מתאר בריאה מחודשת זו\". ע\"ש שהאריך בזה עוד. \r\nרבי גדליה נדל: \r\n\"אין ספק שהכתובים לא התכוונו למשהו שהשכל מוכיח את היפוכו. כך אומרים אנו: ישנן הוכחות מדעיות רבות ושונות, בדרכים מדויקות שנבחנו על פי הניסיון, שמתרחשים בטבע תהליכים, שמאז שהתחילו להתרחש עברו מיליוני  שנים. יש בדיקות רדיואקטיביות, ויש שרידים מאובנים שנמצאו, ויש בדיקות של שכבות גיאולוגיות, ושל העומק המשתנה של הנהרות, ועוד ועוד… אלא מה, בתורה כתוב \"ששת ימים\"? – בשביל זה כתב הרמב\"ם את ספרו… ואם השכל מחייב כך, ודרכי הלשון מאפשרים זאת – חובה עליך לפרשו במשמעות מושאלת… בעניננו: מכיון שיש הוכחות שכליות משכנעות שהעולם קיים יותר מששת אלפים שנה – עליך לפרש ש'יום' בששת ימי בראשית פירושו תקופה. אין אתה יכול, ואסור לך, להשליך את השכל אחרי גוך\" (\"בתורתו של ר' גדליה\", עמ' צא-צב).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-08T17:53:11Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:35.716Z",
      "filename": "2025-12-האם-יום-בבריאה-הוא-24-שעות.147588.html"
    },
    {
      "id": "147589",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147589",
      "title": "המתנה בין בשר וחלב אחרי החתונה",
      "question": "בבית אבי נהגו לחכות 3 שעות בין בשר וחלב, ובעלי מחכה 6. האם אוכל אחרי החתונה להמשיך לחכות 3 שעות כפי שנהגתי עד היום?",
      "answer": "משום שלום בית על האישה לקבל את מנהגי בעלה\r\nהייתה אולי אפשרות  לקבל את מנהג הבעל  רק בביתכם או כשאתם ביחד, אך כשאת מבקרת בבית הורייך בלעדיו ייתכן שאת יכולה להמשיך כמנהגך\r\nאך כשיהיו לכם ילדים אי\"ה הדבר יצור תסבוכת ויפר את שלום הבית \r\nאי לכך עלייך לקבל את מנהג בעלך באופן מלא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-23T19:50:52Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:44.150Z",
      "filename": "2025-12-המתנה-בין-בשר-וחלב-אחרי-החתונה.147589.html"
    },
    {
      "id": "147590",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147590",
      "title": "מעשרות לבני משפחה",
      "question": "האם ניתן לתת מעשרות לבני משפחה שמצבם הכלכלי דחוק?",
      "answer": "לגבי שאלתך השניה.\r\n\r\nמצורף קישור של תשובה של הרב עזריה אריאל בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/82786\r\n\r\nעיקר הדברים:\r\nלגבי נתינת הכסף לבני משפחה שמצבם הכלכלי אינו טוב, הדבר בהחלט מותר ורצוי. כולם מכירים את המשפט \"עניי עירך קודמים\", אבל מעט מכירים את המשפט שקודם לו בגמרא (בבא מציעא עא,א): \"ענייך ועניי עירך - ענייך קודמים\", והכוונה לעניי משפחתך (רש\"י), וכך נפסק להלכה בהלכות צדקה (שולחן ערוך יורה דעה סימן רנא סעיף ג): \"קרובו - צריך להקדימו לכל אדם\". \r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-20T22:31:49Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:54:52.253Z",
      "filename": "2025-12-מעשרות-לבני-משפחה.147590.html"
    },
    {
      "id": "147601",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147601",
      "title": "מורות בישיבה",
      "question": "שלום רב\r\nשמעתי שזה מאוד בעייתי שיהיו מורות בישיבה \r\nאז אני שואל האם זה באמת בעייתי או סתם שמועות?\r\nיש לי מוֹרָה למתמטיקה ואני ב\"5 יחידות\".\r\nהשאלה שלי האם אני צריך לעבור להקבצה  יותר נמוכה לדוג\" 4 יחידות\r\n______\r\n*מדובר במורה צנועה\r\n**זה שהמורה מלמדת זה גורם לי- לא מעט נסיונות\r\n\r\nלילה טוב\r\n ",
      "answer": "לכתחילה הסדר הוא שמורים מלמדים בנים ומורות בנות \r\nאך לא בכל מקום יש מספיק מורים ומורות לכל המקצועות  ולכל הכיתות וההקבצות \r\nלכן הישיבות נאלצות להשתמש במורות\r\nאולם בתנאי שהן מבוגרות,  נשואות ולבושות כהלכה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-11-23T19:42:05Z",
        "upvotes": 148
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:44:25.134Z",
      "filename": "2025-12-מורות-בישיבה.147601.html"
    },
    {
      "id": "147604",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147604",
      "title": "המשך",
      "question": "אבל בתקופת המחתרות לא היה כל כך מלחמה?",
      "answer": "שלום.\r\nיש מלחמות כבר 80 שנה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-11-21T23:57:29Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:44:49.412Z",
      "filename": "2025-12-המשך.147604.html"
    },
    {
      "id": "147605",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147605",
      "title": "חלום",
      "question": "שלום הרב! רציתי לדעת מה משמעות החלום שהנפטרת בתוך שנתה מחלקת תפוחים\r\n\r\n",
      "answer": "תפוחים נחשב לפרי שיש בו סימן טוב, כמו שידוע בראש השנה אוכלים תפוח בדבש לשנה טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-11-30T19:12:06Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:44:57.600Z",
      "filename": "2025-12-חלום.147605.html"
    },
    {
      "id": "147607",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147607",
      "title": "רוצה להתחזק בלימוד תורה",
      "question": "היי שלום, אני שומרת שבת מגיל 11 בערך ברוך השם, ובגיל 17 התחלתי את תהליך החזרה בתשובה שלי. היום אני דתייה לאומית, אמא ל3 ילדים מתוקים, בת 29 קוראת הרבה ספריי אמונה, ביטחון בהשם, שמחה, שומעת גם המון שיעורים על נושאים אלה ועל עבודת המידות. אני מעוניינת להעמיק את הידע  בעוד נושאים ולא בטוחה באילו דרכים אפשר וכדאי. כיוון שלא למדתי במסגרות דתיות רוצה לגשר על פערים. חושבת לדוגמא להעמיק ידיעותיי בהלכות שבת וצניעות ומעבר לזה לא בטוחה מה עוד חשוב שאלמד, אשמח לעזרה בנושא.\r\nאשמח ללימוד בצורה מעניינת.\r\nמאוד רוצה ללמוד גם כדי ללמד ולזכות את הרבים באמונה תמימה וביטחון בהשם.\r\n\r\nתודה מראש,\r\nדניאל",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nמאוד שמחתי לקבל את מכתבך.\r\nברוך ה', זכית לעבור דרך נפלאה, וזכית להמון.\r\nאברך אותך שתזכי להמשיך ולצעוד קדימה, תמיד להתעלות ומתוך שפע ברכה והצלחה, לזכות לקדש את ה' בכל מקום שתפני.\r\nאין ספק שחשוב להשקיע בלימוד כדי להתקדם ולהיבנות.\r\nכבר אמרו חכמנו זכרונם לברכה שאין אדם לומד תורה אלא במקום שליבו חפץ, וכל אחד חשוב שילמד מה שמתאים לו או לה.\r\nלכן, אם את בוחרת הלכות שבת, אשמח לכוון אותך לכך.\r\nבאופן כללי אני בדרך כלל מציע להיות בקשר עם מדרשה לבנות ששם אפשר גם ללמוד וגם לקבל הדרכה מתוך היכרות אישית.\r\nאם יש לך משהו כזה, זה מצויין, ואם לא, אשמח לעזור לך למצוא.\r\nלגבי לימוד הלכות שבת, יש כמה אפשרויות.\r\nאפשרות אחת של לימוד ההלכות, זה דרך אתר פניני הלכה. האתר מאוד מסודר וספרי פניני הלכה על הלכות שבת מאוד מומלצים. מסבירים מקסים ומקיפים.\r\nאם את רוצה לימוד עם יותר מתוך המקורות עצמם אפשר את הספרים של הרב יוסף צבי רימון. הם יותר עיוניים ויפים, צבעוניים ועם תרשימי זרימה מאוד מסודרים וברורים.\r\nלגבי תכנית לימוד באינטרנט יש כמה תכניות שאוכל להמליץ.\r\nכתבי לי מה מתאים לך ואכוון אותך.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-12-02T11:01:24Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:45:10.797Z",
      "filename": "2025-12-רוצה-להתחזק-בלימוד-תורה.147607.html"
    },
    {
      "id": "147608",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147608",
      "title": "ברכת על נטילת ידיים בלילה",
      "question": "שלום כבוד הרב,יש לי שאלה לגבי אדם שקם פתאום באמצע הלילה ורוצה ללמוד קצת ולחזור לישון(חוזר לישון לפני עלות השחר) איזה ברכות צריך לברך ?\r\nהאם יברך על נטילת ידיים ?\r\nהאם יברך ברכות השחר ?\r\nהאם יברך ברכות התורה ?\r\nתודה רבה !",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה של הרב חיים שרייבר בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/106691\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-23T22:32:42.003Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:45:19.158Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-על-נטילת-ידיים-בלילה.147608.html"
    },
    {
      "id": "147611",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147611",
      "title": "תודה רבה על התשובה",
      "question": "לאחר שחלף מעט זמן, הדברים התיישבו לי, וזיהיתי כיצד ניסחתי את עצמי לא נכון ואף טעיתי בציון הגיל של אברהם בהולדת יצחק.\r\n\r\nאז נכון שברית בין הבתרים הייתה בגיל 70 של אברהם, והדרך להסבר עזיבת חרן בגיל 75- היא ע\"י שעזב את חרן פעמיים והשניה בגיל זה כפי שהרב כתב לעיל.\r\n\r\nגם נכון שאין מוקדם ומאוחר בתורה, אך במציאות עדיין יש, ובכדי להבין את ציר הזמנים, יש ליישב כיצד רש\"י פירש שברית בין הבתרים התרחשה לאחר שאברהם יצא להילחם בכדלעומר (פרשת לך-לך טו א פירוש רש\"י לביטוי \"אחר הדברים האלה\"), בעוד ידוע לנו שהברית הייתה בגיל 70 והמלחמה לכל המוקדם הייתה בגיל 74.\r\n\r\nמלחמתו בכדלעומר התרחשה לאחר 26 שנים לפחות (יכול להיות מאוחר יותר אך לא מוקדם יותר) מהיוווסדות העיר (12 שנים עבדו תושבי הערים את כדלעומר, 13 שנים נוספות מרדו ובשנה ה-14 יצא כנגדם למלחמה- כמוסבר בפרשת לך-לך בעלייה רביעית בראשית יד ד).\r\n\r\nהיווסדות כלל הערים שהוזכרו התרחשו בהיות אברהם בן 48, בזמן מות פלג (ראה פירוש רש\"י פרשת וירא בראשית יט כ).\r\n\r\nכלומר המלחמה התרחשה סביב היות אברהם בן 74-75 סביב הזמן שעזב את חרן בפעם השניה, וכ-5 שנים לאחר ברית בין הבתרים ולא לפניה. \r\n\r\n\r\nבנוגע לחישוב ה-210 שנים, עדיין לא מפורש החישוב מהתשובה שענו לי כאן, אך איתרתי את ביאור החישוב, לכן ארשום פה להשלמת הדיון, לגולשים העתידים: \r\nיוכבד נולדה בדיוק בכניסה לארץ מצרים (מסכת סוטה יב.; פירוש רש\"י על על פרשת ויגש בראשית, מו טו). יוכבד ילדה את משה בגיל 130 שנה (שמות ב א; מסכת סוטה יב.) ומשה היה בן 80 כשדיברו מול פרעה לראשונה (פרשת וארא שמות ז ז) ויצאו ממצרים פחות משנה לאחר מכן (כל מכה 3 שבועות+ שבוע הפסקה- 40 שבועות). מכאן 130+80=210 שנים",
      "answer": "שלום\r\nרבי חיים פלטיאל בפירושו לתורה (בראשית פרק ט\"ו פסוק א') מקשה את קושייתך, אשריך!\r\n\"קשה דמשמע דבסמוך לאחר כבוש המלכים נאמרה זאת הפרשה מברית בין הבתרים דהכל פרשה אחת...וקשה דאדרבה ברית בין הבתרים היה קודם לכן שהרי אז היה אברהם בן ע' שנה ולכיבוש המלכים היה בן ע\"ד\"\r\nרבי חיים פלטיאל מביא את תירוצו של הרב יוסף הכהן  וכך כתב:\r\n\"דודאי אחר הדברים האלה וכן הפרשה עד והאמין ביי ויחשבה וגו' (פס' ו') נאמרה בסמוך לאחר כיבוש המלכים אבל בפסוק שלאחריו (מפס' ז' ואילך) לשם מתחילין פרשת ברית בין הבתרים ואותה אינה כתובה על הסדר וקודם לכיבוש המלכים היתה\".\r\nלפי דבריו כתובות בתחילת פרק ט\"ו שתי התגלויות של הקב\"ה לאברהם. אחת (פס' א'-ו) שהיתה בסמוך למלחמת ארבעת המלכים בשנת 74 של אברהם. והתגלות נוספת – ברית בין הבתרים – מפס' ז' ואילך שהיתה קדומה יותר כאשר אברהם היה בן 70.\r\nרבי חיים פלטיאל מביא ראיה לתירוץ זה: \"ותדע דאמרינן בפרק קמא דברכות מיום שברא הקדוש ברוך הוא עולמו לא היה אדם שקראו אדון עד שבא אברהם אבינו וקראו אדון שנאמר (פס' ח') אדני אלקים במה אדע כי אירשנה, ואם הפרשה מתחלת אחר הדברים האלה היה לו להביא פסוק הנכתב ראשון בפרשה (פס' ב') ויאמר אדני אלהים מה תתן לי אלא ודאי כדפרש\"י כן הוא\".\r\nהראיה שמביאה הגמרא שפס' ח' זו הפעם הראשונה שהקב\"ה נקרא אדון בפי אברהם מוכיחה שברית בין הבתרים המתחילה בפס' ז' היתה קודמת למחזרה שנאמר בפס' א-ו, בתחילת הפרק.\r\nכמו כן, ניתן להביא ראיה מחילוק העליות. אנו רואים שעליית שישי נמצאת \"באמצע\" ההתגלות של הקב\"ה לאברהם בפרק ט\"ו. ותמיד היה הדבר תמוה בעיני מדוע קיימת הפסקה בקריאת התורה באמצע התגלות ה' לאברהם. לפי דברי רבי חיים פלטיאל ורבי יוסף הכהן הדברים מתיישבים באופן נפלא. אנו עוצרים לאחר ההתגלות שהיתה לאברהם לאחר מלחמת ארבעת המלכים. ובעליה הבאה מתחילה התגלות חדשה \"ישנה\" יותר שהיתה חמש שנים קודם.\r\n[כמה מילים על רבי חיים פלטיאל: רבי חיים פלטיאל ב\"ר יעקב נולד סביב תחילת האלף השישי (בסביבות שנת 1240 למניינם). הוא היה תלמידו - חברו של מהר\"ם מרוטנברג והתכתב עמו בענייני הלכה. ספר 'פירושי התורה' מאת רבי חיים פלטיאל הוא לקט של פירושים על התורה מבית מדרשם של בעלי התוספות בעריכת בנו של ר' חיים פלטיאל].\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-11-28T18:35:48Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:45:37.398Z",
      "filename": "2025-12-תודה-רבה-על-התשובה.147611.html"
    },
    {
      "id": "147612",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147612",
      "title": "להתנדב בחוות כשלא יהיה מנין ותוכנות פרוצות",
      "question": "אשמח אם כת\"ר יענה לי על השאלות הבאות:\r\n\r\n1) האם מותר ללכת לכתחילה להתנדב בחוות ולחזק בישוב א\"י מידי פעם בידיעה שאין שם מנין?\r\n2) האם מותר להשתמש בתוכנות מחשב שהועתקו או נפרצו בתוכנות (של גויים) שהם חינמיות רק שיש אפשרות של שדרוג בכסף משום שזה \"כזוטו של ים\" והפריצה מפורסמת או שאסור?\r\n3) האם מותר לקנות ספרים לבית מדרש ונחשב כמו מעשרות?\r\nבתודה רבה ",
      "answer": "אם מדובר בחוות חוקיות  ולדעת ראש המועצה הדבר נחוץ מאוד ודחוף לישוב א\"י זו מצוה והתפילה ביחידות היא אונס \r\nעם זאת מן הראוי שתהיה תורנות בישובי הסביבה להשלים את המניין ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-02T21:03:32Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:45:45.706Z",
      "filename": "2025-12-להתנדב-בחוות-כשלא-יהיה-מנין-ותוכנות-פרוצות.147612.html"
    },
    {
      "id": "147621",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147621",
      "title": "המשך",
      "question": "אז יש חיוב עלי לעבור הקבצה?",
      "answer": "אם המעבר להקבצה אחרת הוא לרמה נמוכה יותר אינך חייב לעבור",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-02T21:04:41Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:46:37.190Z",
      "filename": "2025-12-המשך.147621.html"
    },
    {
      "id": "147622",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147622",
      "title": "דיני חפיפה בטבילת גבר לעליה להר הבית",
      "question": "לכבוד הרב שליט\"א שלום וברכה.\r\n\r\nלמדתי הלכות נדה ביו\"ד וביניהם סי קצח קצט בענייני חציצה חפיפה וכו(ב\"י שו\"ע ונו\"כ ואפילו נבחנתי) אומנם עדיין מבחינה מעשית ר\"ל פרקטית יתכן שישנם דברים שאיני שם לב אליהם בטבילה בעליה להר הבית.\r\nזה ברור שצריך להסיר כל חוצץ אבל לדוג הבנתי שנשים מנקות את הטבור לפני הטבילה.אני כשלעצמי לא חשבתי על כך(ואע\"פ שאפשר לומר שאם לא חשבתי ממילא איני מקפיד).מ\"מ אשמח לדעת אם יש דגשים ודברים שצריך לשים לב אליהם.כמו כן האם מלכתחילה איש צריך לסרוק שיער בשאר מקומות שבגוף?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה וחנוכה שמח!\r\n\r\nבאופן עקרוני, לפי רוב הראשונים חובת החפיפה נאמרה גם לגברים, אם כי יש שהקלו (כך משמע ברמב\"ם, וכן כתב בלחם ושמלה סי' קצט סקט\"ו והאור שמח הל' איסו\"ב ד,ח), משום שנשים מקפידות יותר על הניקיון ולכן גם לכלוך מועט נחשב אצלן כחציצה, או משום שבדרך כלל שער הנשים ארוך יותר.\r\n\r\nמבחינה מעשית, בראש ובראשונה יש להקפיד להקצות זמן מספיק לרחצה בנחת. לא לבוא למקווה עם תוכנית לצאת תוך עשר דקות. יש לשים לב לסירוק טוב של הזקן והסרת קשרים בו, נקיון האוזניים והאף, גזירת ציפורניים, והסרת קילופי עור קטנים בקצות האצבעות.\r\n \r\nלשאלתך על הטבור, בספרי ההלכה הקדומים אין, למיטב ידיעתי, התייחסות מיוחדת אליו, וההנחה היא שהוא נשטף כמו שאר הגוף. בדרכי טהרה (מהדו' תשע\"א פט\"ז סע\"ו) הזהיר לנקות אותו מלכלוך או סיבי בגדים שעלולים להגיע לשם, אבל כתב שיש לנקותו \"כדרך שרגילות נשים לנקות את עצמן בשעת הרחצה\" הרגילה, ולא בעומק. וראה ב'מגיד תשובה' ח\"א סי' כד שנשאל על אשה שלא זכרה להקדיש תשומת לב מיוחדת לחפיפת הטבור, וכתב שאם אינו עמוק במיוחד יש להניח שהתנקה ככל הגוף. לענ\"ד אצל גברים ניתן להסתפק בשטיפת כלל הגוף, למעט מקרה מיוחד של הקפדה אישית או טבור עמוק במיוחד.\r\n\r\nבאשר לסירוק שיער בשאר מקומות הגוף, גם לגבי נשים כתב הש\"ך (יו\"ד סי' קצט סק\"א) שבשאר המקומות מלבד הראש אין צורך לסרק את השיער במסרק אלא רק להפריד אותו באצבעות. והטעם פשוט, שבדרך כלל ברוב הגוף השיער דליל ולא נקשר ומסתבך, וגם פחות מקפידים עליו. \r\n\r\nבאשר ל\"זקן התחתון\" שבמקום הערווה, מי שאינו מקפיד על נקיונו ברחיצה רגילה אינו צריך להתעסק עמו כלל, וזה לא חלק מחובת החפיפה. ראיה לדבר, שיש פוסקים שאסרו לחכך או לסרק את \"הזקן התחתון\": עיין ב\"ח יו\"ד סי' קפב, שצידד לאסור את החיכוך בשיער. ובספר 'סדר היום' (סדר הנהגת הלילה) כתב: \"אם יש לו שערות הרבה ורוצה לסרוק שם במסרק - אסור... ולענין לרחוץ אותו מקום בשעת רחיצת שער הגוף נ\"ל דמותר, אבל להתעכב ברחיצת אותו מקום אסור\", ודבריו על הרחיצה הובאו בכנסת הגדולה, הגהות טור אה\"ע סי' כג אות ב, וביאר שכוונתו אפילו כשאינו רואה את הערווה. אמנם המשנה ברורה (סי' ג סק\"ל) התיר לסרק אותו (כשמקפיד לא לנגוע באבר המילה), אבל עצם זה שיש פוסקים שאסרו מוכיח שאין חיוב לעשות זאת לצורך טבילה. אם בזמן שבית המקדש קיים יש חובה על גבר העולה לרגל לסרק את המקום במסרק או בידיו - לא ייתכן שבזמן שאין ביהמ\"ק קיים זהו איסור. בפרט ראיה לכך ממנהגו של רבנו הקדוש, שלא הוריד את ידו למטה מאבנטו (שבת קיח ע\"ב), ואם כן בוודאי לא עסק בנקיון הגוף התחתון בטבילתו. בימי רבי הייתה לטבילה השלכה לדינים חמורים, כגון כשהפריש חלה בטהרה ונתן אותה לכהן (על ההקפדה בבית רבי בענייני טהרות ראה מנחות קד ע\"א ונדה ו ע\"א). לכן לענ\"ד גברים אינם צריכים לעסוק בו כלל אם לא ידוע על לכלוך חריג, והשתדלות מיוחדת להסיר חציצה ב\"זקן התחתון\" אינה מוסיפה טהרה, ודי לחכימא.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-12-27T02:12:54Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:46:45.348Z",
      "filename": "2025-12-דיני-חפיפה-בטבילת-גבר-לעליה-להר-הבית.147622.html"
    },
    {
      "id": "147634",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147634",
      "title": "ברכת אב את בנו החתן",
      "question": "שלום רב.\r\nבאיזה שלב  האב מברך את בנו החתן ביום חופתו?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלום.\r\nנהוג לברך כאשר החתן מכסה את פני הכלה. מזל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-12-07T23:44:32Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:47:51.991Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-אב-את-בנו-החתן.147634.html"
    },
    {
      "id": "147635",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147635",
      "title": "נר לרחל אמנו",
      "question": "בוקר טוב כבוד הרב. לקחתי על עצמי בלי נדר להדליק 40 יום נר לרחל אימנו אני ביום התשיעי ופספסתי את שישי שבת מה אני עושה במצב כזה?",
      "answer": "במקום היום שהפסדת תוסיפי יום אחר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-06T11:41:52Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:48:00.351Z",
      "filename": "2025-12-נר-לרחל-אמנו.147635.html"
    },
    {
      "id": "147636",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147636",
      "title": "ברכת בעל הבית במקום ציבורי",
      "question": "אם אני בדרך או לאו דווקא במקום ששייך למישהו, בחלק שאני מברכת את בעל הבית מה אני אומרת?",
      "answer": "\r\nהמשנה ברורה, סימן קצג ס\"ק כז, כתב כי \"בהרחמן אומרים הרחמן הוא ישלח לנו ברכה מרובה בהליכתנו ובישיבתנו עד עולם\". נכון שהוא כתב זאת בנוגע לסועד בבית נכרי, אך האחרונים יישמו זאת גם למקומות בהם לא מברכים \"בעל בית\". \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-25T22:01:03Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:48:08.662Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-בעל-הבית-במקום-ציבורי.147636.html"
    },
    {
      "id": "147640",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147640",
      "title": "טבילת כלי חשמלי",
      "question": "האם צריך לטבול כלי חשמלי העשוי ממתכת\r\nהכלי יהרס אם יגעו בחיבורים מים",
      "answer": "שלום.\r\nכלי הפועל רק כאשר מחובר לחשמל, כמו טוסטר, תנור וכד', לא צריך טבילה.\r\nקומקום נשלף, צריך טבילה. רק הקומקום, לא הבסיס. \r\nאחרי הטבילה, להעמיד אותו ישר, למשך 24 שעות, ורק לאחר מכן להשתמש. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-12-07T23:47:22Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:48:31.924Z",
      "filename": "2025-12-טבילת-כלי-חשמלי.147640.html"
    },
    {
      "id": "147642",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147642",
      "title": "חימום  בשר בתנור חלבי",
      "question": "שלום כבוד הרב יש לי שאלה בנוגע לבשר וחלב\r\nהשאלה: חיממתי בתנור פיצה ויום למחרת רציתי לחמם עוף באותו התנור ולא עברו 24 שעות לאחר חימום המאכל החלבי האם מותר לחמם ולאכול את העוף כי לדעתי לא כיוון שלא עברו 24 שעות מה עושים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלכתחילה יש לחכות עשרים וארבע שעות, לחמם את התנור  בחום הגבוה ביותר במשך כעשרים דקות, ורק אז ניתן להכניס את העוף על תבנית בשרית ולבשלו. ואם התנור מלוכלך עם ממשות של חלבי, יש לנקותו לפני חימום התנור (יביע אומר ח\"ה סי' ז).\r\nאך אם אתה רוצה להקל בדבר, אתה יכול לסמוך על הפוסקים המתירים, גם בתוך עשרים וארבע שעות, לחמם את התנור, ואז להכניס מאכל בשרי לתנור חלבי או להיפך (כך דעת האור לציון ח\"ג פ\"י ב, וביביע אומר כתב שהמיקל בכך יש לו על מה לסמוך).  \r\nיש עוד פתרון לאפשר חימום עוף כשלא עברו עשרים וארבע שעות - לכסות לגמרי את העוף עם נייר כסף (ראה מ\"ב תנא קלו, אגרות משה יו\"ד א נט, תשובות והנהגות ח\"א תל). הבעיה בפתרון זה היא שקשה לכסות בצורה הרמטית. לכן עדיף לכסות עם שתי שכבות של נייר כסף, וגם זה אין לעשות באופן קבוע (ראה רמ\"א צב ח, אבני ישפה ח\"ג עב).   \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבמשך כמה זמן צריך לחמם את התנור ובאיזה חום? נזכיר כמה מקורות:\r\nביביע אומר (שם) כתב לחמם כעשרים דקות. לדעת הרב מרדכי אליהו די אפילו בחימום התנור למשך דקה אחת (ספר הכשרות בשמו פ\"א, הע' צד).\r\nבשו\"ת אור-לציון (שם): \"ואם מסיק את התנור על חום מאה וחמישים מעלות צלזיוס במשך מחצית השעה ודאי שדי בכך\". \r\nבקצוש\"ע הלכות בשר בחלב לרב פפויפר (ח\"ב ביאורים סימן ג) כתב: \"שיעור חום שקש נשרף עליו מבחוץ הוא בין מאתיים למאתיים וחמישים מעלות חום\". באגרות משה (יו\"ד ח\"ג, כה) כתב: \"וגם הא יש לבדוק בנייר דק או קש, ואולי גם זה שהושחר כמראה גחלת זה עצמו הוא כשרפה ממש שיש להקל.\r\nובמסורת- משה (ח\"ג עמ' קלה) מובא: \"אמר רבינו \r\nשהשיעור של קש נשרף אינו כשמניח שם חתיכת דף ונשתנה מראיתו למראה חום אלא צריך שישנה ממשותו, \r\nשיהיה כמו מתפורר\". \r\nועיין במאמרו של הר פרל 'כיסוי פלטה חשמלית ברדיד אלומיניום' בתחומין מ עמ' 368) שפירט את הניסויים שלו בעניין. לדבריו אם משמעות 'קש נשרף', היא השפעה ניכרת של החום על הצבע של הקש (או גפרור, נייר, חוט) - מדובר בתהליך שמשך זמנו משתנה בהתאם לטמפרטורה: \r\n190 מעלות - כחצי שעה. \r\n260 מעלות - כ15- דקות.  \r\nאם משמעות 'קש נשרף' היא כפשוטו - דרגת החום דומה מאוד לליבון חמור. קש נשרף \r\nמיידית ב450- מעלות, וב300- מעלות הוא משחים תוך זמן קצר מאוד. \r\n\r\nועיין אגרות משה (ח\"א יו\"ד א מ) שבדברים יבשים ניתן להשתמש מיד, בזה אחר זה בניקוי התנור באופן יסודי.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-28T15:53:25Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:48:48.310Z",
      "filename": "2025-12-חימום-בשר-בתנור-חלבי.147642.html"
    },
    {
      "id": "147645",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147645",
      "title": "להוריד מזוזה יקרה כשעוזבים את הדירה",
      "question": "התחתנתי וקנינו (בני הזוג) דירה בשותפות 1/2 1/2 \r\nאת 90% מתכולת הדירה אני הבאתי מהדירה הקודמת (שמכרתי כדי לממן את קנית הדירה המשותפת). הייתה לי מזוזה מהודרת וגדולה [25 ס\"מ] שנכתבה ע\"י חבר אברך בכולל שלי, כהוקרה על משהו שעשיתי למענו, וגם שילמתי בזמנו עבורה 1,000 ש\"ח + בית מהודר.\r\nאת המזוזה קבעתי בדירה המשותפת.\r\nלצערי הרב, בהוראת הרב קנייבסקי זצוק\"ל, גירשתי אותה. והיא קנתה ממני את חלקי בדירה המשותפת.\r\nכשעזבתי את הדירה, לקחתי את המזוזה הנ\"ל, קבעתי במקומה מזוזה אחרת, רגילה וכשירה.\r\nאת המזוזה קבעתי בדירה השכורה שאליה עברתי לגור (לבדי).\r\nשמעתי אגב השיעור במסכת פסחים ה, על נושא המזוזה, ואז התרחב הנושא הלימודי להלכות מזוזה, ודי נכנסתי לספק באם פעלתי נכון שלקחתי את המזוזה, למרות שמרן עובדיה זצוק\"ל כותב בילקוט \"אפשר להקל\".\r\nמבקש לדעת את ההלכה הנכונה בעניין, למרות שזכורני שבזמנו התייעצי בע\"פ עם ראש הכולל והוא אישר לי לקחת את המזוזה. אז למען הסר ספק, מבקש לשמוע תשובה בעניין - אודה",
      "answer": "שלום רב.\r\nנהגת נכון בפרט שמדובר על מזוזה יקרה מאד.\r\n\r\nמקורות:\r\nמבואר בגמ' (בב\"מ קא:) ונפסק בשו\"ע (יו\"ד רצ\"א ב'), ונכפל בשו\"ע (חו\"מ שי\"ד), כי מזוזה היא \"חובת הדר\" ולא חובת הבית, ולכן החיוב רובץ על שוכר הבית, שהרי שכירות כמכר, 'שכירות ממכר ליומא'. וממילא כיון שהמזוזות שלו, כאשר הוא יוצא הוא יכול לבקש עבורם תשלום (מג\"א או\"ח סי' תל\"ז סק\"ו ומחצה\"ש שם). ואם כן בנידון דידן המזוזות שייכות לך ולא למשכיר\r\n\r\nהנה מובא גמ' (ב\"מ שם קב.) מעשה בשוכר אחד שנטלה בידו ויצא וקבר אשתו ושני בניו רח\"ל. וכך נפסק בשו\"ע (יו\"ד סי' רצ\"א ב'): \"וכשיצא לא יטלנה בידו\". ובטעם האיסור מצינו כמה טעמים. דעת הגאונים (שאלתות פרשת שלח) שהטעם משום בזיון למזוזה שנוטלה ומבטל מצותה. דעת התוס' (שם קא:) משום שהמזיקים מגיעים לבית שאין בו מזוזה וכשהוא נוטלה, כאילו מזיק אותם ולכן נענש מידה כנגד מידה. והריטב\"א (שם) כתב טעמו, מפני שחלה קדושת שכינה בבית זה ע\"י המזוזה ולכן אין להסירה.\r\n\r\nהנפק\"מ בין הטעמים כאשר נוטלה על דעת לקבעה בבית אחר, שלדעת הגאונים מותר וכפי שמותר להתיר ציצית מבגד לבגד ואילו לדעת התוס' והריטב\"א אסור. והמקל בעת הצורך, יש לו על מי לסמוך כאמור, כיון שהוא קודם לחיי חברו (ראה ברכ\"י שם, יבי\"א ח\"ג יו\"ד סי' י\"ח בשם שו\"ת ויחי יעקב). \r\n\r\nוהנה אף שיש מקצת מן הפוס' (יד הלוי סי' קפ\"ה, יד יצחק סי' קע\"ג וכן מטו משמיה דמרן החזו\"א) שאסרו להחליף מזוזות בכל אופן מחשש סכנה. מכל מקום ניתן לסמוך על רוב הפוס' (דעת קדושים סק\"א, שו\"ת מנח\"י ח\"ה סי' ק\"י, שו\"ת שבט הלוי ח\"ב סי' קנ\"ט, שו\"ת יבי\"א שם) אם המזוזות של הראשון יקרות ומהודרות, מותר להסירן ולהניח במקומון מזוזות כשרות. ואין לחוש לסכנה שהרי קובע מזוזות מהודרות במקום דירתו (לבושי מרדכי תליתאה יו\"ד סי' מ\"ב). ומעיקר הדין אין לאסור אלא משום לא פלוג וקי\"ל שבלא פלוג אין מחמירים (תשובות והנהגות ח\"א סי' תרנ\"ד).\r\n\r\nלכן בנידון דידן, שנוטלה על דעת לקבוע במקומו וגם קובע מזוזה במקום שעזב, נראה שלכל הדעות הדבר מותר בפרט שמדובר במזוזה יקרה במיוחד דהוי כאילו התנה שלוקחה כאשר עוזב.\r\n\r\nברכה והצלחה בכל מעשה ידיך,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-26T13:26:11Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:49:12.620Z",
      "filename": "2025-12-להוריד-מזוזה-יקרה-כשעוזבים-את-הדירה.147645.html"
    },
    {
      "id": "147661",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147661",
      "title": "ברכה שאינה מופיעה בגמרא",
      "question": "תודה רבה הרב על התשובה המפורטת עם מקורות.\r\nומה הטעם שהגר\"א סבור שיש לחתום בברכת בורא נפשות עם השם?\r\n \r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנראה שדעת הגר\"א שיש לברך ברכות בשם ה' כאשר מצאנו אותם בירושלמי או במקורות אחרים של חז\"ל, גם כאשר הברכה לא מופיעה בבבלי. כנראה כי הגר\"א סבור שאם לא מצאנו בבבלי במפורש שלא מברכים, יש להניח שהבבלי מסכים שיש לברך את הברכה כפי שמופיע בירושלמי. \r\nלכן לדעת הגר\"א יש לברך בורא נפשות בשם ה' כי כך  מופיע בירושלמי (ביאור הגר\"א על השו\"ע רז א). וכן לדעתו מברכים בשם ומלכות את ברכת ברוך שפטרני מעונשו של זה משום שהוא מופיע במדרש (ביאור הגר\"א על השו\"ע רכה ב). וכן לדעת הגר\"א יש לברך בשם ומלכות על קריאת המגילות (ביאור הגר\"א על הרמ\"א תצ ט). וכן לדעת הגר\"א יש לברך ברוך אתה ה' המקדש שמו ברבים (מעשה רב יא). ולדעת הגר\"א יש לחתום בשם במודים דרבנן \"ברוך אתה ה' א-ל ההודאות\" כי כך מובא בירושלמי (ביאור הגר\"א קכז א).  \r\n\r\nלמעשה יש הבדל בין ברכה לברכה:\r\nלעניין בורא נפשות - לא נהגו כגר\"א (מ\"ב רז ה). \r\nלעניין ברכת ברוך שפטרני - המשנה ברורה (רכה ח) הביא בשם החיי אדם שהמברך לא הפסיד. \r\nלעניין קריאת המגילות - כתב המשנה ברורה (תצ יט) שהנוהג לברך על כל פנים כשכתובין על קלף בודאי אין למחות בידו.\r\nלעניין ברכת \"ברוך אתה ה' המקדש שמו ברבים\" - נהרא נהרא ופשטיה (פסקי תשובות אורח חיים סימן מו). \r\nלגבי מודים דרבנן נהגו שלא לחתום בשם (מ\"ב קכז ד).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nאף על פי שלכאורה השאלה אם לברך על  ברכות האלו היא שאלה עקרונית אחת, אם יש לברך על ברכה שאינה מופיעה בבבלי, ולכאורה אם מברכים, יש לברך על כולם, מכל מקום להלכה יש הבדל בין ברכה לברכה משום שישנם שיקולים נוספים, כגון המנהג (ראה ביאור הגר\"א על שו\"ע מו ו) ועוד שיקולים. \r\n  \r\n  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-26T13:24:20Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:30:15.043Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-שאינה-מופיעה-בגמרא.147661.html"
    },
    {
      "id": "147662",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147662",
      "title": "האם לגויים יש תיקון בסוף",
      "question": "שלום כבוד הרב. קראתי בכמה שיחות של הרבי מליובאוויטש, שכל עם ישראל יזכו לגאולה, כולל הרשעים הגדולים ביותר כמו ירבעם בן נבט. רציתי לשאול: מה קורה בסוף עם הגויים ורשעי אומות העולם הגדולים? האם הם יתקונו?  ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nחשוב להקדים שהרצון לדעת ולרצות בטובת הגויים, חיובי כל עוד הוא מתעורר אחרי מידה גדושה של אהבת ישראל הבאה לפני כן ביתר שאת ועוז. ובעת הזאת נכון עבורנו להתרכז בעצמנו, בעם ישראל הנפלא, שעליו נאמר (במדבר כג ט'): \"עם לבדד ישכן ובגוים לא יתחשב\". כשנהיה אנחנו מתוקנים - נוכל להיות אור לגויים ולעזור להם בתיקונם. \r\n\r\nאכן נראה מדברי רז\"ל שגם אצל גוי, 'אין דבר העומד בפני התשובה'. גם לו יש אפשרות לתקן את מה שפגם בשבע מצוות בני נח. דברים אלו אמורים אף ביחס לפושעי אומות העולם כי טובו ורחמנותו של הקב\"ה \"על כל מעשיו\" והם נמדדים באהבתם לעם ישראל. עם זאת אין מה להשוות בין הטוב המגיע לחסידי אומות העולם לטוב העצום הצפון ליהודי שומר תורה ומצוות הפשוט ביותר.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה נאמר בנביא (שמואל ב', יד, יד): \"וחשב מחשבות לבלתי ידח ממנו נידח\" ומבואר בספרי החסידות והקבלה שכוונת הדברים ביחס לקיבוץ גלויות ותיקונו של כל יהודי ללא יוצא מן הכלל עד הניצוץ האחרון (ראה משנה שכיר נצבים, פרי צדיק סוכות כא, תניא פרק לט, אוהב ישראל עקב ליקוטים חדשים) אין אף ניצוץ חיות שיאבד ח\"ו מעם ישראל. עם זאת שמעתי מת\"ח גדול שהפסוק הזה מתייחס גם לגויים וגם אם ענשם ארוך הוא זמני וייגמר בסוף. \r\n\r\nיש לציין שמרן היביע אומר (ח\"י יו\"ד סי' נ\"ה) חותם את תשובתו בעניין השכבה וקדיש בבית כנסת לע\"נ חייל דרוזי שנהרג על הגנת עם ישראל, בציטוט הפסוק הנ\"ל, וז\"ל: \"ומכל זה נלמד גם לענין תפלת ההשכבה על החייל הדרוזי ששם נפשו בכפו להגן על ישראל, שבודאי ראוי הוא לומר עליו השכבה לעילוי נשמתו. כי לא ידח ממנו נדח. וירבה השלום בעולם\".\r\n\r\nבנוסף יש לדעת, שגם לגויים ניתנת הזדמנות לעשות תשובה וגם אצלם 'אין דבר העומד בפני התשובה'. יש לכך הוכחה מנבוזראדן שעשה את העבירות הכי הכי חמורות שיכולות להיות: החריב את בית המקדש הראשון והרג בעצמו (ולא על ידי שליח) כמליון יהודים. ומבואר בחז\"ל כי אחרי שהוא התגייר ועשה תשובה (גיטין נז:) יש לו חלק בגן עדן (ראה רש\"י קהלת ט' ד'). \r\n\r\nכשמשה רבינו בא אל פרעה והתרה בו, הוא הזמין אותו לעשות תשובה, משמע שגם אחרי כל הדברים הנוראיים שהוא עשה לעם ישראל, אם היה רוצה, תשובה הייתה מועילה לו, גם אחרי שהקב\"ה הכביד את ליבו (ראה בליקוטי שיחות ח\"ו בא א').  אפילו עמלקי שקיבל על עצמו לקיים שבע מצוות בני נח, לא נהרג על פי ההלכה (רמב\"ם הל' מלכים ו' א'). יתירה מזו, עמלקי שהתגייר יוכל ללמוד תורה, כפי שסיפרו לנו חז\"ל: \"מבני בניו של המן הרשע לימדו תורה בבני ברק\" (גיטין נז:). \r\n\r\nוהנה ודאי שחסידי אומות עולם המקיימים שבע מצוות בני נח מפני שכך ציווה הקב\"ה, יש להם חלק לעולם הבא כדברי הרמב\"ם (הלכות מלכים ח' י\"א, הלכות תשובה ג' הלכה ה). חובת הגוי בעולמו היא קיום שבע מצוות בני נוח משום שכך ה' ציווה וגם אם לא קיים את מצוותיו, יש לו אפשרות לעשות תשובה בפרט אם הוא אוהב ומסייע לעם ישראל כיון שבכך הוא קושר את גורלו יחד עם ישראל עם הנצח. \r\n \r\nמבואר בשיחות של הרבי מלובביץ' (ליקוטי שיחות ח\"ט ניצבים א' ז'-ח'), שיש בחינה של קיבוץ גלויות גם לאומות העולם. ועוד מבאר הרבי (שם חלק כ\"ג בלק ב') כי בגאולה רק המהות שלהם המנוגדת לאלוקות תתבטל ולא הם עצמם. הם יהיו בטלים מבחינה רוחנית לעם ישראל ולקב\"ה. \r\n \r\nבנוסף, הם יכולים לעזור זה לזה לאחר הפטירה וכן לגרום לעילוי הנפש בעולם העליון של הוריהם או של גויים אחרים שאינם קרוביהם. אבל אנו מחוייבים קודם לעזור לנשמות עם ישראל שנמצאים בעולם העליון שצריכים עילוי נשמה (עניי עירך קודמים). עד שנהיה מתוקנים כעם ישראל, עמו של ה' יתברך, רק אז נוכל לדאוג כראוי לתיקונם, כיון שעם ישראל הוא פנימיות של כל האומות, וכשהפנימיות נתקנת היא משפיעה על החיצוניות (ע' בהקדמות לספר הזוהר למהרי\"ל אשלג זי\"ע).\r\n\r\nאכן צדיקים העוסקים בתיקון עולם, יכולים במידת האהבה הגדולה שלהם להכיל גם את אומות העולם בצורה מתוקנת, כדברי מרן הרב קוק (מידות הראי''ה אהבה אות ו): \"מדת האהבה השרויה בנשמת הצדיקים היא כוללת את כל הברואים כולם, ואינה מוציאה מן הכלל שום דבר ולא עם ולשון, ואפילו עמלק אינו נמחה כי אם מתחת השמים, אבל ע\"י הזיכוך מתעלה הוא לשורש הטוב, אשר הוא מעל לשמים, ונכלל הכל באהבה העליונה, אלא שצריך כח גדול וטהרה עצומה ליחוד נשגב זה\".\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-11-25T20:27:51Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:30:23.822Z",
      "filename": "2025-12-האם-לגויים-יש-תיקון-בסוף.147662.html"
    },
    {
      "id": "147666",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147666",
      "title": "שם לתינוקת",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nלחותן שלי קוראים לו יהודה , האם יש בעיה לקרוא לתינוקת שלי בשם יהודית (ע״ש סבתא שלי ע״ה) ? \r\nבתור אשכנזי שלא נותנים שם על מישהו חי\r\nתודה רבה מראש ",
      "answer": "אין שום בעיה.\r\n(כמובן שאם החותן לא יחוש בנוח, כדאי לשוחח איתו, אך מהותית אין שום בעיה משום בחינה)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-27T13:48:28Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:30:47.545Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוקת.147666.html"
    },
    {
      "id": "147667",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147667",
      "title": "האם צריך לעשות סעודה או אפשר רק לעלות לקבר,עם ברכות?",
      "question": "שלום כבוד הרב. \r\nבע\"ה בשישי הקרוב נעלה לקבר של אבא שלי בסיום שנה ראשונה. \r\nדיברתי עם רב מקו להלכה ונאמר לי לעלות לקבר בשישי , ובראשון בערב לימוד וסעודה.\r\nרוב האנשים מגיעים מחוץ לעיר ולכן לא יוכלו להגיע פעמיים.\r\nיגיעו בשישי לעלייה לקבר ויחזרו הביתה. \r\nהאם מותר לסיים ברכות מחוץ לבית העלמין? \r\nהאם חשוב לעשות סעודה , אשמח לדעת מה הכי חשוב לעילוי נשמת אבי .",
      "answer": "אפשר לעשות ברכות בכניסה לבית העלמין,\r\nאפשר היה לעלות בחמישי ובערב לעשות סעודה,\r\nמה שטוב למשפחה, קשה לכנס את האנשים במשפחה פעמיים שגרים מחוץ לעיר. \r\nתנוחמו מהשמיים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-11-29T14:32:15Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:30:55.715Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-לעשות-סעודה-או-אפשר-רק-לעלות-לקבר-עם-ברכות.147667.html"
    },
    {
      "id": "147675",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147675",
      "title": "ביטול חתונה - החזרת חפצים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהייתי מאורסת והחתונה בוטלה. קיבלתי במהלך הקשר כל מיני מתנות מהבחור (בניהם בגדים ששולמו על ידו), אשמח לדעת האם יש עניין להחזיר את כל החפצים שנרכשו אליו או שאני יכולה להעביר/לתרום אותם?\r\nעברו כבר מספר חודשים מביטול החתונה\r\n תודה רבה",
      "answer": "יש להחזיר את הכול (אה\"ע נ)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-02T21:14:37Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:31:39.532Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-חתונה-החזרת-חפצים.147675.html"
    },
    {
      "id": "147676",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147676",
      "title": "תספורת לאחר 30 ימי אבל על אמא",
      "question": "בתאריך ב בכסלו יש את האזכרה של אמא שלי ומחרתיים עולים לבית העלמין לגילוי הקבר,,,אני אדם נכה גפיים תחתונות וידוע לי שבסיום השלושים לפטירתה אני אמור להתגלח ולהסתפר,,,\r\nושאלתי היא האם אני יכול לספר ולגלח את עצמי בבית שלי במקום ללכת לספר?",
      "answer": "אסור להסתפר לפני השלושים. גם אחרי השלושים אין צורך להסתפר או להתגלח אם לא רוצים. \r\nאם אתה רוצה להתגלח מהשלושים והלאה אתה רשאי. אך אסור להסתפר עד שמישהו יעיר לך שהשיער שלך ארוך. אם מעירים לך שהשיער שלך ארוך אתה יכול להסתפר מיד בשלושים, (ולא משנה מי מספר אותך, אתה בעצמך או ספר). אם לא מעירים לך שהשיער שלך ארוך, יש לחכות שלושה חודשים (רמ\"א) ויש אומרים חודשיים (הרב עובדיה יוסף) ואז מותר להסתפר. אם השער שלך ארוך במיוחד, אינך צריך להמתין שלשה חודשים אלא אתה יכול לומר לחבר או לקרוב משפחה שיעיר לך לאחר שלושים יום על אורך השיער, ואז יהיה מותר לך להסתפר.\r\nמן השמים תנוחמו ובשורות טובות!\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nראה כאן: <a href=\" https://www.yeshiva.org.il/ask/141402\">https://www.yeshiva.org.il/ask/141402</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-11-27T18:06:09Z",
        "upvotes": 173
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:31:47.638Z",
      "filename": "2025-12-תספורת-לאחר-30-ימי-אבל-על-אמא.147676.html"
    },
    {
      "id": "147682",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147682",
      "title": "זב שראה קרי",
      "question": "מי שרוצה לעלות להר, וחושש לזיבה,\r\nולשם כך סופר שבעה נקיים\r\nוביום השלישי ראה קרי,\r\nהאם טובל ומחסיר יום וממשיך שלישי למחרת, או מתחיל מהתחלה?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה וחנוכה שמח!\r\n\r\nהרואה קרי בימי ספירת זיבתו מפסיד את אותו יום בלבד וממשיך למחרת (זבים פ\"א מ\"ב, לדעת בית הלל ורבי עקיבא; רמב\"ם הל' מחוסרי כפרה פ\"ג ה\"ב).\r\n\r\nאין צורך בטבילה לאחר הקרי שבימי הזיבה, פרט לעניין תקנת עזרא (ברכות פ\"ג מ\"ו, לדעת תנא קמא).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-12-30T23:46:23Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:32:20.925Z",
      "filename": "2025-12-זב-שראה-קרי.147682.html"
    },
    {
      "id": "147683",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147683",
      "title": "תפילה לבריונות - למישהו שאין לו חברים",
      "question": "היי כבוד הרב יש לי שאלה למישהו שאין לו חברים וצוחקים עליו כל פעם. אז עם יש לך תפילה בשבילי אני אשמח מאוד.",
      "answer": "שלום\r\nכל תפילה שאדם מתפלל מעומק ליבו בכל שפה ובכל סגנון היא מועילה ונשמעת לפני השי\"ת.\r\nביחד עם זאת יש לפעול להפסקת התופעה בהתייעצות עם מורים / יועצים / הורים / חברים / מדריכים וכדו' עם מי שאני נוח ומתאים ועם מי שהכי יכול להשפיע על המצב.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-02T21:53:03Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:32:29.059Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-לבריונות-למישהו-שאין-לו-חברים.147683.html"
    },
    {
      "id": "147684",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147684",
      "title": "אני עשו בכורך - מדוע לא תמה יצחק",
      "question": "יעקב בקבלת הברכה כששואל אותו יצחק מי הוא הוא עונה \"אני עשו בכורך\". והרי עשו כבר לא בכור כי יעקב קנה את הבכורה ממנו (וזו עוד שאלה כיצד ניתן לקנות בכורה שהיא תוצאה של הולדה?) ואם כן מן הסתם ידע יצחק על המעשה. ואם כן הצירוף עשו בכורך כבר לא נכון, עשו כבר לא הבכור. ולאור זאת, יכל יצחק לחשוד שיש כאן סתירה ודבר לא תקין ומדוע המשיך לברך ולא שאל וחקר עוד? ",
      "answer": "חוששני שיש כאן מכלול הנחות שגויות; אסתפק בציון מקצתן. \r\nא. יצחק - ככל הנראה - לא היה מודע ל\"מכירת הבכורה\";\r\nב. הפרשה כולה כוללת לא מעט אמירות שאינן מדוייקות, ולא בכדי עמלו פרשנים, וגם הוגים, להבהיר, ולהסביר, ולנמק. לדוגמה, בעניין שהעלית: עד שאתה שואל על \"עשו בכורך\", שאל על \"אני\", ועוד ועוד. \r\nג. ההנחה שבתקופתם בכורה היא - רק - עניין של הולדה, גם היא אינה נכונה: ראה רמב\"ן ועוד הרבה.\r\nד. וכי בכלל ניתן \"לקנות\" בכורה? וכי יש משמעות לברכה למי שאינו ראוי לה? ועוד ועוד שאלות, שזה כבר אלפי שנים שנשברים עליהם קולמוסים, ובספרי מחבריהם נכון לעיין.  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-11-28T22:16:34Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:32:37.211Z",
      "filename": "2025-12-אני-עשו-בכורך-מדוע-לא-תמה-יצחק.147684.html"
    },
    {
      "id": "147698",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147698",
      "title": "להתחיל לצאת",
      "question": "שלום,\r\nאני בת 21 ומרגישה מוכנה להקים בית ולחיות חיי משפחה.\r\nאך בפועל אני לא מבינה את המושג \"להתחיל לצאת\", מה זה אומר בפועל?\r\nאני לא מכירה הרבה אנשים שאני יכולה להגיד להם אם יש להם מישהו להכיר לי. אני לא מתחברת לאפליקציות. ואני לא יוצאת למקומות בהם אוכל להכיר אנשים למטרה כזאת. \r\nמה אני אמורה לעשות?\r\nתודה ובשורות טובות לעם ישראל.",
      "answer": "שלום\r\nבדרך כלל בחורים ובחורות המעוניינים להיפגש לצורכי חתונה פונים לחברים (נשואים או רווקים) ו\"מעדכנים\" אותם שהם נמצאים כעת בשלב השידוכין, ואם הם שומעים על הצעה טובה שיעדכנו אותך.\r\nכמו כן, פונים לשדכנים/שדכניות שיש להם \"מאגר\" גדול של בחורים ובחורות ממגוון סגנונות שבוודאי מישהו מהם יתאים לך.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-02T22:00:23Z",
        "upvotes": 108
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:33:53.700Z",
      "filename": "2025-12-להתחיל-לצאת.147698.html"
    },
    {
      "id": "147699",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147699",
      "title": "תשובה מוחצת! אין עליכם",
      "question": "כמה שברתי את הראש על הקושיה הזאת, 3 שבועות שאני מחפש בכל מקום ומתייעץ ושואל כל מי שאני מכיר ולא מצאתי יישוב הדעת עד עתה, אין לך מושג כמה שמחת אותי!\r\nשהאתר שלכם יזכה לחשיפה הראויה לו בזכות מעלת לימוד התורה וההשקעה שלכם בכל פרט! תודה רבה!",
      "answer": "שלום\r\nתודה רבה!\r\nבעז\"ה ברכותיך יתקיימו בכפל כפליים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-02T22:02:00Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:34:01.773Z",
      "filename": "2025-12-תשובה-מוחצת-אין-עליכם.147699.html"
    },
    {
      "id": "147700",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147700",
      "title": "זמן תפילת שחרית",
      "question": "שלום וברכה,\r\nלפעמים קורה שאני נאלץ להתפלל שחרית סמוך לסוף זמן תפילה ולפעמים אף סמוך לחצות היום. ברצוני לדעת - האם קריטי לדייק לפי הדקה שכתובה בלוח זמני תפילה? או שאם כבר התחלתי בזמן המותר אפשר להמשיך גם אם חרגתי בכמה דקות בודדות מהזמן בלוח?\r\nכמו כן, האם דין ברכת ברוך שאמר וישתבח זהה לדין ברכות קריאת שמע מבחינת זמני תפילה?\r\n\r\nתודה מראש ובשורות טובות.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמצרף קישור לתשובות בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/120903\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/138929\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-11-29T13:54:55.497Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-13T06:34:09.848Z",
      "filename": "2025-12-זמן-תפילת-שחרית.147700.html"
    },
    {
      "id": "147701",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147701",
      "title": "לכלוך ארץ ישראל",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהאם יריקה ברחוב נחשבת כלכלוך ארץ ישראל? ובגלל זה יכול להיות שתפילות לא ישמעו 40 יום? ",
      "answer": "אם היריקה היא במקום גלוי כמו רצפה או מקום מרוצף והיא גורמת גועל ובחילה לכל מי שעובר יש בה חיסרון שמזיק ח\"ו. אבל על אדמה שהרוק נבלע ונעלם אין בזה כלום. ובכל אופן זה לא חמור עד כדי כך לעצור קבלת תפילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-06T11:45:14Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:53:24.207Z",
      "filename": "2025-12-לכלוך-ארץ-ישראל.147701.html"
    },
    {
      "id": "147703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147703",
      "title": "מעשים לעילוי נשמת נפטר ואירועים משפחתיים באבלות",
      "question": "שלום רב! \r\nלצערינו אחי נפטר. \r\nעבר חודש וקצת. \r\nיש לי 3 שאלות שאשמח מאוד למענה עליהם. \r\n1. מה אוכל לעשות בפשטות לעילוי נשמתו של אחי משהו שממש יעזור ויועיל לנשמתו?\r\n2. אחגוג בחודש הבא בע\"ה יום הולדת לבני ללא משפחה אלא רק 5 חברים מבית הספר של הילד. האם אימי שבשנת אבל תוכל להגיע ליום ההולדת? במידה ולא, האם תוכל להגיע אלינו אחרי שהילדים ילכו הביתה רק כדי שהילד ישמח כמובן ללא שירים? (הבן שלי מאוד קשור אליה). \r\n3. האם יש לאימי איסור להגיע לבקר אותי או את הנכדים?\r\nתודה מראש על המענה ????????",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאני משתתף בצערכם. \r\nרק אבלות על אבא או אמא זה שנה שלימה, אבלות על שאר הקרובים, אח או בן, זה שלושים יום בלבד. \r\n\r\n1. אפשר לעשות כל משהו טוב שאת יודעת שהיה חשוב לו, אם זה גמילות חסדים או קריאת תהילים או מיזם שיעזור לאחרים או התחזקות בלימוד הלכה וכו'. \r\n2. מותר לאמך להגיע ליום ההולדת. \r\n3. מותר לאימך לבקר אותך ואת הנכדים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-12-06T14:52:05Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:53:40.749Z",
      "filename": "2025-12-מעשים-לעילוי-נשמת-נפטר-ואירועים-משפחתיים-באבלות.147703.html"
    },
    {
      "id": "147704",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147704",
      "title": "חלום על קוצים",
      "question": "אהלן,\r\n\r\nחלמתי שאני הולך רגלית הביתה,ובדרך אני עובר דרך ביתו של רב בטעות,ובגינה שלו הוא מגדל צמח קוצני,ונכנס לי בכפות רגליים קוצים,ואני מוציא את הקוצים מהרגליים ומגלה שיש לי בכפות רגליים חורים עמוקים ואני מוצא בהם אבנים שחורות גליליות גדולות ומוציא אותן\r\n\r\nמה המשמעות?",
      "answer": "כנראה שיש לך דעות קדומות על רבנים שאולי יש להם דברים יפים ומועילים (כמו הגינה). אבל יש להוראות שלהם גם קשיים שאולי גורמים לקיצוניות (קוצים) וזה יכול להזיק בהמשך הדרך (הקוצים ברגליים). ואתה רואה שהקוצים גרמו לחורים שיש שם אבנים (קשיים בתוך החיים) ואתה מנסה לטפל. \r\nכדאי שתדע שרוב הרבנים מלמדים תורה אלוקית שכולה ברכה ואין בה שום חיסרון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-06T11:48:15Z",
        "upvotes": 232
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:53:49.047Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-קוצים.147704.html"
    },
    {
      "id": "147709",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147709",
      "title": "שם לבת",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב.\r\nנשמח להתייעץ לגבי השמות הללו.\r\nהוד\r\nמלכות\r\nתמה\r\nהללי\r\nאלומה\r\nשקד\r\nאורי במלעיל\r\nתום.\r\nתודה רבה\r\nרוב ברכות",
      "answer": "הוד- יותר מידי יומרני ועלול להזיק\r\nמלכות- כנ\"ל\r\nתמה- שם נעים ומחנך\r\nהללי- קריאה מחייבת\r\nאלומה- הדרך הטובה לחבר את המשפחה לאחדות\r\nשקד- פריחה מהירה\r\nאורי במלעיל- לא רצוי כי זה שם של בן\r\nתום- לא רצוי וכן זה שם של גויים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-06T11:50:15Z",
        "upvotes": 198
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:54:23.740Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.147709.html"
    },
    {
      "id": "147711",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147711",
      "title": "קעקוע - חזרה בתשובה",
      "question": "שלום רב, \r\nיש לי צלקת ארוכה בבטן צלקת אשר הורידה לי הביטחון עד מאוד גרמה לי לסבל נפשי קשה. \r\nהחלטתי לעשות קעקוע על הצלקת ויחד עם המקעקע נבחרה קעקוע של נחש כי זה הדבק ביחידי שיכל לכסות את כל הקעקוע \r\nהיום יום למחרת יש לי ייסורי מצפון קשים מאוד על הקעקוע ועל המשמעות של החיה \r\nנחש הרי זאת החיה השנואה ביותר על אלוהים והיא מסמלת חטאים ורוע שכן זה בכלל לא מתאים לא לי ולא לאופי שלי אני אדם נעים הליכות ומנסה כמה שיותר ללכת בדרכי ה׳. לא יודע מה לעשות איך להתמודד עם מעשיי הטיפשיים.\r\n",
      "answer": "בהיבטים ההלכתיים אני לא נוגע. כדאי לדעת שיש מכונים בארץ שמורידים קעקועים\r\nכמו חלום שרבותינו לימדו שבשעה שהוא מתפרש לטובה - אתה מטה אותו באמת לטובה. יש מקום גם כאן שכאשר נפרש את ה\"שטות\" הזאת לטובה - אנחנו נטה אותה באמת לטובה.\r\nהמהר\"ל מלמד שהנחש בגימטריא \"משיח\". והסיבה היא שכל נפילת העולם נהייתה בגינו של הנחש בעצתו לאכול מעץ הדעת ועל ידי כך הוא הביא מוות לעולם, ומשיח הוא המתקן את קלקולו.\r\nאנחנו בדור שפעמי משיח הולכים ומתגברים בו ואפשר לכוון בדיעבד לכיוון של תיקון העולם.\r\nמלבד זאת מצינו ששבט דן היה משול לנחש – \"יהי דן נחש עלי דרך\". דן הוא מאסף לכל המחנות הוא יודע לאסוף את כל האבידות של ישראל שזה גם תפקידו של משיח \"לבלי ידח ממנו נידח\" להחזיר את ישראל בתשובה. וגם לנצח במלחמות - \"הנושך עקבי סוס ויפול רוכבו אחור\".\r\nנכון להתפלל שהקב\"ה יזכה אותך לכל המעלות האלה להחזיר את האבידות של ישראל לדבקות בה', לנצח במלחמותיהם ולקרב את הגאולה. \r\nשוב, כל זאת ללא קשר לשאלה ההלכתית מה צריך לעשות בקעקוע עצמו אם כדאי ונכון להוריד אותו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2025-03-18T01:45:06Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:54:40.628Z",
      "filename": "2025-12-קעקוע-חזרה-בתשובה.147711.html"
    },
    {
      "id": "147712",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147712",
      "title": "שיעורי קבלה מעשית לתלמיד ישיבה",
      "question": "שלום הרב, אני בחור ישיבה קטנה. ושמתי לב שעל ידי זה שאני שומע שיעורים של העולם הבא שכר ועונש וכולי.. זה גורם לי להתקרב בצורה משמעותית הרבה יותר מצורות אחרות שניסיתי. השאלה האם מותר לי ללמוד מספרים מסוימים ולשמוע שיעורים כאלו בגילי ואם כן מה הספר המתאים ואיזה ספר הרב ממליץ לי תודה רבה. ",
      "answer": "ערב טוב צדיק\r\nאשריך שאתה רוצה להתקרב לה' ית' . \r\nשאלה חשובה שאלת. \r\nכדאי מאוד מאוד שתתייעץ עם רב שמכיר אותך אישית. \r\nאני מאמין שיש לך כזה בישיבה שלך. \r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-12-02T18:00:14Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:54:49.030Z",
      "filename": "2025-12-שיעורי-קבלה-מעשית-לתלמיד-ישיבה.147712.html"
    },
    {
      "id": "147715",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147715",
      "title": "פיטום הקטורת",
      "question": "כשאני אומר את פיטום הקטורת האם צריך לומר ולהתכוון על אדם אחד  או אפשר להתכוון על כמה ביחד?",
      "answer": "אפשר בכל לימוד תורה או קיום מצווה או צדקה להתכוון על הרבה אנשים.\r\nאבל אם יש אדם אחד שח\"ו הוא חולה בסיכון או סכנה גדולה אחרת עדיף שהתפילה והמצוות יהיו רק למענו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-08T09:01:20Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:55:13.799Z",
      "filename": "2025-12-פיטום-הקטורת.147715.html"
    },
    {
      "id": "147716",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147716",
      "title": "טבילת כלי עובד עם סוללה",
      "question": "שלום רב,\r\nהאם כלי (לצורך העניין מקציף חלב איקיאה https://www.ikea.com/il/he/p/produkt-milk-frother-black-50301166/) העובד עם סוללה חובה להטביל אותו?\r\nראיתי שיש אומרים שכלי חשמל שצריך לחבר לשקע פטורים מטבילה אבל המכשיר הזה עובד עם סוללה.\r\nתודה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nיש להטביל רק את המקציף.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-12-02T19:21:57Z",
        "upvotes": 249
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:55:22.156Z",
      "filename": "2025-12-טבילת-כלי-עובד-עם-סוללה.147716.html"
    },
    {
      "id": "147717",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147717",
      "title": "גויים באחרית הימים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nרציתי לשאול מה יהיה הגורל של הגויים באחרית הימים ואחרי שהמשיח יתגלה ויבוא?\r\nחלק אמרו לי שהם יהיו עבדים של עם ישראל ואילו חלק אמרו לי שהם ימשיכו בחייהם כרגיל.",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום וברכה\r\nידיעה כללית יש לנו מהתנך ומחז\"ל שהעמים כולם יעבדו את ה' אלקי ישראל, לא כיהודים אלא כפי מה שמתאים להם, בהכוונת גדולי ישראל.\r\nידיעה פרטנית כיצד בדיוק הדברים יתרחשו אין לנו. המשמעות של עבדות לא חייבת להיות שלילית ואכזרית. יתכן שמשמעותה היא קבלת הסמכות של עם ישראל כאדון ומכווין בענייני מוסר.\r\n\r\nכל טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-12-10T00:41:05Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:55:30.406Z",
      "filename": "2025-12-גויים-באחרית-הימים.147717.html"
    },
    {
      "id": "147731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147731",
      "title": "שינה בציצית ללא תכלת",
      "question": "אני נוהג ללבוש ציצית עם תכלת, האם מותר לי לישון בלילה עם ציצית ללא תכלת? או שזה ביטול מצות עשה אחרי תחילת זמן טלית בבוקר?",
      "answer": "אם אתה סבור שרק עם תכלת יוצאים ידי חובה, אזיי שינה בציצית ללא תכלת משמעה שינה ללא ציצית;\r\nברם אם אתה סביר שציצית עם תכלת היא הידור אך יוצאים ידי חובה גם בציצית ללא תכלת - ובוודאי שכך הדבר, שהרי התכלת אינה מעכבת את הלבן - אזיי אין מניעה משינה בציצית ללא תכלת, מה גם שאין חובה לישן בציצית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-12-02T14:28:24Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:56:56.217Z",
      "filename": "2025-12-שינה-בציצית-ללא-תכלת.147731.html"
    },
    {
      "id": "147735",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147735",
      "title": "איך למצוא את הלמה שלי מחדש - זרע לבטלה?",
      "question": "איבדתי את הלמה שלי,ומרגיש לי שכל פעם מחדש אני נופל פשוט כי אני לא מוצא סיבה להמשיך להתמודד מול היצר, איך אני מוצא את הלמה שלי מחדש?",
      "answer": "שלום לשואל היקר מאוד\r\n\r\nשאלה טובה וחשובה שאלת. \r\nמהשאלה עולה כי מחד זה אתגר לא קטן ולא תמיד מובן ומאידך חשוב לך לדעת מה התורה חושבת בעניין.\r\n\r\nראשית ,צריך לדעת שמוסכם על כל חכמי ישראל לדורותיו שאיסור הוצאת שכבת זרע לבטלה הוא חמור מאוד והוא כולל כל גבר שהוא ללא שום הבדל של גיל . אף גיל צעיר שאיננו יכול כרגע להתחתן, מחויב לא להוציא זרע לבטלה.\r\n\r\nזה קל?!!. ממש ממש לא. \r\nהאמת שבכלל זה לא קל לשמור תורה ומצוות. נוצר מעין סיר לחץ בנפשו של היהודי. מחד, דחפים וחשקים שונים ומאידך כל מיני הגבלות בכל מיני נושאים. \r\n\r\nאך אנו מאמינים שהדבר דומה לחייל סיירת שיש עליו לא מעט הגבלות (לא אוכל של אמא, לא מיטה של בית, פקודות כל הזמן, חייב לעמוד בזמנים לחוצים, מסכן את עצמו וכ') אך הסיפוק אדיר. יש הרגשה שאחר ההכשרה הוא מעין 'כל יכול'. הוא שולט בעצמו, יודע לנווט את גופו ,נפשו ורצונו למען העם והמולדת . פתאום מגלים בחור לוחם סיירת שההגבלות השונות בנו אותו, יצרו לו יכולת שימוש נכונה בכל כוחות חייו, דבר שיוכל לשמש אותו למטרות גבוהות . לא פלא שתחושת סיפוק ומיצוי עצמי אדיר מציפים אותו . \r\n\r\nכך בדיוק הדבר לגבי ההגבלות והאיסורים של התורה הקדושה. \r\nאם מתמקדים בכמה אסור וכמה זה קשה, אז התחושה קשה. \r\nאם ממקדים מבט כמה זה בונה וכמה זה נותן, אז מתחברים לתהליך הצמיחה. \r\n\r\nלמשל לגבי שבת. יכולים לראות את איסור מוקצה, בישול וכו' ולהיכנס לתחושת באסה.\r\nמאידך, אפשר לראות את השבת כמסגרת מענגת ורוחנית הגורמת לאדם לחיות את משפחתו , ומנוחתו הגשמית והרוחנית. כשאדם ממקד מבט כזה, פתאום הוא לא מוכן לוותר על השבת. הוא חווה כיצד דווקא ההגבלות והאיסורים יש בהם כדי לגרום לשבת להיות כזו מיוחדת שיש בה למנף אותו אל על. \r\n\r\nכך הדבר לגבי כל התורה כולה \r\nוכך ממש גם לענייננו לגבי הוצאת שכבת זרע לבטלה.\r\nאפשר להתמקד באיסור ולהרגיש כמו אוכל בסיסי שנמנע מאיתנו וממילא לחוות תסכול. \r\nאך מאידך, אפשר למקד מבט במקום הגבוה שאדם יגיע אליו אח''כ. \r\n\r\nהנצרות הבינה שלתת ליצרים אלו דחיפה זה דבר נמוך תמיד . לכן הם קידשו את הנזירות מנשים. \r\nהעולם המערבי לא רצה להלחם עם עצמו בשום דבר. כל עוד אין אתה מזיק ישירות למישהו אחר , תזרום עם הדחפים שלך. \r\n\r\nהעולם היהודי ע''פ התורה מדריך ששתי הדרכים מוטעות. הדחפים הם כמו נשק שנתנו לחייל טירון. דרכה של הנצרות אומרת לו לנצור לעולם את הנשק. משמעות הדבר שהוא לא יעשה את תפקידו. הנשק לא ניתן לו סתם. העם סומך עליו שיגן עליו באמצעות נשקו. \r\n\r\nמאידך, גם העולם המערבי שמרשה לו לשחק עם הנשק כרצונו וחשקו רק שלא יכוון זאת כלפי אף אחד לוקה בחסר. ראשית, יש סיכון שמשחק בנשק יגרור בסוף בלי כוונה להזיק לאחר. שנית, המשחק בנשק איננו מימוש תפקיד החייל. הוא לא ממלא משימתו. \r\n\r\nהיהדות לעומתם מלמדת שיש לחייב בינתיים להשתמש בנשק רק ע''פ הנהלים הקשוחים של הטירונות. אחר תקופת ההכשרה, הוא בעל יכולת להשתמש בנשק (עדיין עם נהלים והגבלות) כדי להגן על עמו ומולדתו. כך מחד הוא עושה את תפקידו, אך מאידך הוא בעל שליטה עצמית קשוחה שתמזער נזקים שעלולים להגיע. \r\n\r\nכך הדבר בדיוק בעניין הוצאת שכבת זרע לבטלה ובכלל בצפיה בתכנים בלתי צנועים. \r\nשכבת זרע זו מתנה נפלאה שה' נתן לנו. דרך ליצירת חיים חדשים. מאידך, שימוש לא נכון יכול לגרור את האדם להיות שפוט אחר מעשיו .גם בהיותו גדול ונשוי הוא יכול בנקל להיגרר לסגנון חיים כאלו. יש בזה כדי להזיק לעצמו, לאשתו ולחברה כולה.\r\n\r\nהנזקים הם לא רק במקרים הקיצוניים יותר של השתעבדות לפורקן יצר מיני באופן שתוקף נשים בעל כרחן. הנזקים הם גם במקרים של שידול בהסכמה. דבר זה לצערנו מפרק המון המון המון זוגות שחיו חיים טובים והקימו משפחות טובות. \r\n\r\nלא רק זה, גם ההתרגלות לכך, היא אח''כ מאוד קשה לניתוק בגיל המבוגר והנשוי. פתאום אשתו מבינה שבן זוגה גולש במקומות לא נכונים ואולי גם מוציא זרע. זו תחושה נוראית של בגידה שגם היא ביטלה חיי נישואין של זוגות רבות לצערנו. \r\n\r\nלא רק זה. התרגלות זו מרגילה את המחשבה של האדם לכך שאישה היא חפץ. האדם מעוניין באשתו עם דגש חזק על הצד המיני. במקום שהצד המיני יקבל את מקומו הנכון כדבר נלווה המחזק את האהבה והשמחה של בני הזוג, משמרו , מטפחו דבר שיוצר חינניות מיוחדת ומרעננת, זה יוצר הקפדה מצד האדם על הצד הזה. \r\nממילא זה יכול לגרום לקושי במציאת בת זוג כי מחפש כזו שתמלא את הפנטזיה המינית שלו כי הוא חי את זה. הוא התעסק עם זה הרבה עוד בהיותו צעיר . זה ממלא לו נתח רציני בחייו. \r\nיתכן וגם חיי הזוגיות יתקלו בקשיים כי הוא מצפה ממנה להיות אובייקט מיני. מתמקד בגוף שלה ופחות באישיות שלה. פחות רואה אותה כאישה עם רצונות. \r\n\r\nלא רק זה. התרגלות לכך יכולה לגרום להתמכרות. בתור כך זה יכול לגרום לאדם לוותר על דברים שהוא צריך ורוצה לעשות בשביל להגיע לפורקן הנ''ל. \r\n\r\nלפעמים בתור נשוי כשיש משברים זוגיים, במקום למצא את הפתרון ולצאת מהמשבר עם כוחות עצומים יותר, מעדיף למצא פורקן ולברוח למדיה הלא צנועה ולהוצאת שכבת הזרע. \r\n\r\nמה גם שהוצאת זרע מרובה לגוף זה דבר לא בריא (רמב''ם הלכות דעות פרק ד הלכה יט. רש''י מסכת סוכה דף נב עמוד ב 'רעב')\r\n\r\nגם בפרטים שונים שאנו לא מצליחים לרדת לעומק ההבנה של העניין, עדיין אנו מאמינים ומבינים שאלו לא סתם הגבלות. אלו ההגבלות של בורא עולם, של היצרן. אלו הוראות יצרן כדי שנתפעל את גופנו בצורה הטובה והמועילה ביותר. לא רק שלא נזיק לאחרים, אלא לנווט אותם באופן שיקפיץ את אישיותנו גבוה. כיוון שכך כדאי לנו לפעול לפי ההוראות גם אם לא מבינים בדיוק למה וכמה. \r\n\r\nמאמצנו סביב הצניעות , משפיעים המון קדושה, טהרה וברכה הן על עצמנו הן על עמנו הגדול והן על העולם כולו. \r\nהמאמץ הוא קשה מאוד במיוחד בדורנו שהרבה דברים פרוצים ונגישים. הקושי הוא כפל כפליים על צעירים ועל רווקים. \r\nאך יש לדעת שככל שהמאמץ סביב האתגר גדול יותר, כך גודל השפע.\r\nיש לדור שלנו, דור הגאולה, נשמה גבוהה מאוד . בהתאם לכך יש גם נסיונות גדולים יותר. הסיירת היא הנשלחת להתמודד עם אתגרים מורכבים...\r\n\r\nבהצלחה רבה\r\n הרב בניהו שרגא\r\n\r\n\r\nאם מעניין אותך , אוסיף גם מה שאני כתבתי כבר לכמה אנשים שרוצים לשנות את דפוס הרגלם בעניין הוצאת זרע לבטלה אך מתקשים לעמוד באתגר הזה:\r\n\r\nשלום וברכה צדיק\r\n\r\nאשריך על כח הרצון שלך להיות זך וטהור, מההבנה שזה מעשה שאסור לעשותו ומבקשתך לתקן את הדבר. \r\nכל הכבוד. מאמציך אלו ללא ספק עושים רושם רב בשמים ומוסיפים קדושה, טהרה וברכה לך, למשפחתך, לעמך ולעולם כולו.\r\n\r\nבהחלט מתסכל מאוד לרצות משהו שאתה מאמין בו כ''כ, שאתה מתאמץ עליו כ''כ, שאתה לפעמים מצליח להתקדם בו, אך עדיין מרגיש מדי פעם נסיגות או חשש לנסיגות. \r\nקשה להיות במלחמה. אמנם לפעמים מצליחים אך יש מדי פעם קצת נפגעים וזה קשה. אתה רוצה כבר לחיות בשקט ובשלווה.\r\n\r\nיש גם צד נוסף למטבע. \r\n\r\nב''ה שיש לך הרגשות טבעיות ובריאות. \r\nכמו כן, ב''ה שיש לך רצון ואתה מצליח בו יפה לתקופה לא קצרה למרות הקושי הגדול שאתה חש. כל יום, כל שעה, כל רגע של התגברות היא הצלחה גדולה וענקית. א''כ כבר צברת הרבה הצלחות ענקיות. כגודל הקושי, כך גודל הענקיות וגודל השפע והברכה והשכר הצומחים מכך. \r\n\r\nההצלחה לא נמדדת רק בהצלחה בפועל . כל התמודדות ומאמץ זה כבר הצלחה. \r\nכמובן לא מסתפקים רק בזה. תמיד שואפים גם להצליח בפועל אך חשוב מאוד מאוד לזכור שעצם הרצון להצליח והמאמץ סביב זה, כבר אתה מתקדם למקום גבוה ויפה וה' אוהב אותך על כך מאוד מאוד גם אם לפעמים יש נפילה פה ונפילה שם. \r\n\r\nאך כמובן צריך לשאוף גם להצליח בפועל ונציין כמה דברים שיכולים בעז''ה לעזור בעניין.\r\n\r\nהנטיה כפי שכתבתי היא בריאה וטובה. מאידך, ההתעסקות בה, המחשבות, האנטרנט, הפלאפון וכו' הם מסיטים את הנטיה ממקומה הנכון למחוזות לא נכונים.\r\n\r\nא. הדבקות בתורה ואהבתה היא מאזנת . \r\nהשתדל כל יום ללמוד קצת תורה. משהו שאתה אוהב וכיף לך. אפשר מוסר כמסילת ישרים, אפשר משנה, אפשר הלכה כמו פניני הלכה. העיקר כל יום משהו בלימוד תורה. עדיף קצת בבוקר וקצת בערב.\r\nהתורה היא המצבר שלנו. היא גם השמחה שלנו. הסיפוק הגדול שלנו. \r\n\r\nב. כדאי גם שתיצור לך קשר עם דמות תורנית . יכול להיות אברך, רב בית הכנסת, רב השכונה, רב בית הספר ,אח גדול רציני וכדומה. כדאי שגם הקשר יכלול לימוד עמו או השתתפות בשיעור שלו וכן התייעצות אישית מדי פעם על כל מיני נושאים.\r\n\r\nג. התמקד בכמה התקדמת. כל יום תסתכל על מה שלמדת .\r\n עצם זה שזה מפריע לך מעיד על נשמתך הטהורה. יש כאלה מסכנים שזה לא מפריע להם...\r\n\r\nדע כמה ה' אוהב אותך. הוא שמח בך ואוהב אותך מאוד על כל התקדמות ומאמץ שלך.\r\n\r\nד. התרחק כמה שניתן מפלאפון או ממחשב שאינם חסומים . \r\nבקש מההורים סינון לאנטרנט ולפלאפונים. בינתיים או אם אינם מסכימים, ברח מהם. \r\nחברים מסוימים שמסיתים ומורידים אותך, אל תתחבר אליהם.\r\nלעומת זאת חברים אחרים שמקדמים אותך, תהיה בחברתם.\r\nכמו כן עיתונים שאינם צנועים, אל תתקרב אליהם כלל.\r\n\r\nה. לעולם אין להתייאש. הייאוש זו מטרתו של היצר הרע. להפיל אותנו לייאוש ואז אנו שפוטים שלו. אין להתייאש. יש לקחת את הנפילה למנוף. להבין ולהעמיק כמה זה לא שייך ולהלחם בו.\r\n\r\nו. חפש תעסוקה טובה כל הזמן. אפשר ללמוד נגינה ולנגן. אסור שירי אהבה אך אפשר ורצוי שירי קדושה ונשמה.\r\nאפשר ללמוד אמנות בעץ, קרב מגע, ספורט. \r\nאפשר להתנדב או לעזור וכדומה.\r\n\r\nז. כדאי לקרא מדי פעם את מה שכתבתי כאן. \r\n\r\nח. התפלל לה' יתברך ,האב האהוב שבשמיים שיעזור ויתן לך כל הזמן את הכוחות ואת ההכוונה לצאת מאתגרים אלו יותר מחוזק.\r\n\r\nחשוב לדעת שיחד עם הצער הצודק שאתה מרגיש, אתה יכול להרגיש שמחה אמתית שיש לך נשמה גבוהה שבוחלת בדברים לא מתאימים, שמחה שיש לנו אב בשמים שמוכן למחוק את העוון הזה ברגע שתעשה דברים שכתבתי קודם ואפילו לרומם אותך למדרגות גבוהות עד שעצם העברה נעשית כזכות כי בזכותה אתה תקפיץ את עצמך רוחנית. \r\n\r\nאמנם זה דורש מאמץ, אך הרבה עשו זאת וזכו ע''י כך לסיפוק אדיר ולשמחה וכן ליכולת שליטה עצמית ועשיית דברים נכונים למרות הקושי הכרוך בהם.\r\nיכולת השליטה למרות הקושי יכולה להתבטא בכל תחומי החיים [חברים ,לימודים, צבא, משפחה, עבודה,וכדומה]. \r\n\r\nאחזור שוב, שאחרי כל המאמץ שצריך לעשות, צריך לזכור שה' אוהב אותנו תמיד על כל מאמץ שאנו עושים. כל מאמץ מקדם אותנו למקום רוחני גבוה המוסיף לנו כוחות יפים ואיכותיים. \r\n\r\n\r\nבהצלחה רבה צדיק\r\n\r\n\r\nא.\tאוסיף כאן דברים מחזקים מהרב צדוק הכהן מלובלין ואגרת של הרב הוטנר לתלמידו:\r\n\r\nרבי צדוק הכהן מלובלין - דברי סופרים אות טז                                                                       \r\n  אין ליהודי להתייאש משום דבר, בין בעניני הגוף כמו שאמרו (ברכות י' סוף ע\"א) אפילו חרב חדה על צוארו אל ימנע מהרחמים, בין בענייני הנפש אפילו נשתקע למקום שנשתקע וחטא בדבר שאמרו ז\"ל (זוה\"ק ח\"א רי\"ט ב) שאין תשובה מועלת חס ושלום, או שתשובתו קשה, או שרואה עצמו משתקע והולך בענייני עולם הזה, אל יתייאש בעצמו לומר שלא יוכל לפרוש עוד, כי אין יאוש כלל אצל איש יהודי, והשם יתברך יכול לעזור בכל ענין.                                               \r\n..וכל בניין אומה הישראלית היה אחר הייאוש הגמור דאברהם ושרה זקנים ומי מלל לאברהם הניקה וגו' (בראשית כ\"א ז'), שלא עלה על דעת אדם עוד להאמין זה ואפילו אחר הבטחת המלאך ושרה הצדקת ידעה והאמינה דהשם יתברך כל יכול ועם כל זה צחקה בקרבה, שהיה רחוק אצלה להאמין זה ביודעה זקנת אברהם... וכן זקנתה, ואם היה רצון השם יתברך לפקדם היה פוקדם מקודם דלמעט בנס עדיף ולא עביד ניסא במקום שאין צריך, אבל באמת מאת ה' היתה זאת שיהיה בנין האומה דווקא אחר הייאוש הגמור שלא האמין שום אדם ואפילו שרה שתיפקד עוד, כי זה כל האדם הישראלי להאמין שאין להתייאש כלל דלעולם השם יתברך יכול לעזור והיפלא מה' דבר, ואין לחקור בחקירות למה עשה ה' ככה/ וכן הישועה דלעתיד דאין בן דוד בא עד שיתייאשו מן הגאולה, על כן אמר הביטו אל אברהם אביכם ואל שרה וכו', דגם התחלת בניינם היה כן אחר הייאוש.   ושוב מצאתי בתנחומא [פרשת וירא] על פסוק וד' פקד דבר זה ע''ש ואהניין, ואאע''ה ואברהם אבינו עליו השלום ראש האומה הוא שפתח דבר זה שלא להתייאש משום דבר כשנשבה לוט וכבר נתייאשו כולם מלהציל , דעכ''א דעל כך אמר מלך סדום הרכוש קח לך דכבר נתייאש בידי המלכים וקניי' אח''כ אברהם אבינו בשינוי רשות ,ואברהם אבינו אזר עצמו עם שי''ח ילידי ביתו לרדוף אחר ד' מלכים ובנדרים [לב סע''א] דהוא בגמטריא אליעזר ומשמעות השם מפורש בתורה אצל מרע''ה כי אלוקי בעזרי ויצלני וגו' שכבר היה חרב פרעה על צווארו והש''י יכול לעזור גם אחר הייאוש שאין להתייאש משום דבר...'. \r\n\r\nמכתב הרב יצחק הוטנר לתלמידו – פחד יצחק אגרות ומכתבים         \r\nהרב יצחק הוטנר, פחד יצחק, אגרות וכתבים עמ' ריז-ריט טרם ראיתי בפנים\r\n                                          \r\nאהובי וחביבי, שלום וברכה!                                                                                                              \r\nמכתבך הגיע לידי, ודבריך הגיעו ללבי.                                                                                                      \r\nדע לך חביבי כי עצם מכתבך מתנגד הוא לכל התיאורים הנמצאים בו. והנני בזה להסביר לך תוכן משפט זה.                                                                                                                         רעה חולה היא אצלנו שכאשר מתעסקים אנו בצדדי השלמות של גדולינו, הננו מטפלים בסיכום האחרון של מעלתם. מספרים אנו על דרכי השלמות שלהם, בשעה שאנחנו מדלגים על המאבק הפנימי שהתחולל בנפשם.                                                                                                  \r\nהרושם שלך על גדולי ישראל מתקבל כאילו יצאו מתחת יד היוצר בקומתם ובצביונם. הכל משוחחים, מתפעלים ומרימים על נס את טהרת הלשון של בעל החפץ חיים זצ\"ל, אבל מי יודע מן כל המלחמות, המאבקים, המכשולים, הנפילות והנסיגות לאחור שמצא החפץ חיים בדרך המלחמה שלו עם יצרו הרע - משל אחד מני אלף. ודי לנבון שכמותך לדון מן הפרט אל הכלל.\r\nהתוצאה מזה היא כשנער בעל רוח, בעל שאיפה, בעל תסיסה מוצא בעצמו מכשולים, נפילות, ירידות, הרי הוא דומה בעיניו כבלתי \"שתול בבית השם\". שלפי הדמיונות של נער זה, להיות שתול בבית השם, פירושו הוא לשבת בשלוות נפש על נאות דשא של מי מנוחות וליהנות מיצרו הטוב, כדרך שצדיקים נהנים מזיו השכינה שעטרותיהם בראשיהם במסיבת גן עדן, ולאידך גיסא, לא להיות מרוגז מסערת היצר על דרך הכתוב של \"במתים חופשי\" [תהילים פח, ו].    אבל דע לך, חביבי, ששורש נשמתך הוא לא השלווה של היצר הטוב, אלא דווקא מלחמתו של היצר הטוב. ומכתבך היקר והנלבב מעיד כמאה עדים כי אכן לוחם נאמן אתה בצבאותיו של היצר הטוב.\r\nבאנגלית אומרים - Lose a battle and win the war - דהיינו, הפסד קרב, ותנצח במלחמה. בודאי שהנך נכשל ועומד להיות נכשל (אין בזה משום פתיחת פה לשטן), ובכמה מערכות תיפול שדוד. אבל אני מבטיח לך שלאחר הפסד כל מערכות תצא מן המלחמה כשזר על ראשך, והטרף החד מפרפר בין שינך.                                                                                                                           החכם מכל אדם אומר \"שבע ייפול צדיק וקם\", והטיפשים חושבים כי כוונתו בדרך רבותא: אף על פי ששבע ייפול צדיק, מכול מקום הוא קם. אבל החכמים יודעים היטב שהכוונה היא שמהות הקימה של הצדיק היא ה\"שבע הנפילות\" שלו. וירא את כל אשר עשה והנה טוב מאוד. טוב זה יצר טוב, מאוד זה יצר הרע.                                                                                               \r\nאהובי, הנני לוחץ אותך אל לבבי, ולוחש באוזנך, כי אילו היה מכתבך מספר לי אודות המצוות והמעשים הטובים שלך, הייתי אומר שקיבלתי ממך מכתב טוב. עכשיו שמכתבך מספר על דבר ירידות ונפילות ומכשולים, הנני אומר שקיבלתי ממך מכתב טוב מאוד. רוחך סוערת לקראת השאיפה להיות גדול. בבקשה ממך, אל תצייר בנפשך גדלותם של גדולי עולם שהם ויצרם הטוב בבחינת חד הוא. לעומת זאת צייר גדלותם של גדולי עולם באותיות של מלחמה נוראה עם כל הנטיות השפלות והנמוכות. ובזמן שהנך מרגיש בקרבך סערת היצר, דע לך שבזה אתה מתדמה אל הגדולים הרבה יותר מאשר בשעה שאתה נמצא במנוחה השלמה שאתה רוצה בה. דווקא באותם המקומות שהנך מוצא בעצמך הירידות הכי מרובות, דווקא באותם המקומות עומד הנך להיות כלי להצטיינות של כבוד שמים.                                                                             \r\nאינך רוצה לגנוב את דעתי, שאחשוב עליך שהנך בקו הטוב בעוד שבאמת הנך כך וכך, ועוד כך ושבע פעמים כך. ואני מה לי לכל השבע פעמים הללו. בשבילי עבודת היסוד היא שבמשך זמן חורף רכשת לך ידיעה הגונה בהלכות נזקי ממון. חזרת כמה פעמים על המסכת שלמדת. לא תכחיש את זה, זו היא העובדה המכריעה. בעובדה זו גנוז סוד הניצחון במאבק היצרים שלך.\r\nהנך כותב: \"לעולם לא אשכח הרצון שהיה בי להצליח ולעלות מחיל אל חיל. אבל חבל, כבר אבדה תקוותי\". אינני יודע כיצד אתה מעיז פנים להכחיש מציאות חיה, האם אתה לא עלית מחיל אל חיל מאותו זמן שנכנסת לבית המדרש!?                                                                           \r\nמכיר אני אותך שאינך בעל העזה כזה, שלא שהם הם הדברים: אם מוצא אתה בעצמך שיצרך הרע מתגבר עליך, הנך חושב בטיפשות ובתמימות שכבר אבדה תקוותך. דבריך פשוט מביאים לידי גיחוך. משתתף אני בסבלך הרע, אבל הסבל הזה הוא, הוא הרחם של הגדלות. ראיתי את פניך בשעת עיון בהלכה. ראיתי את פניך בשעת הקשבה לשיעורים. ראיתי את פניך בליל שביעי של פסח. האותיות החרותות על פניך בשעות הנ\"ל הן אותיות של \"סוף הכבוד לבוא\". אין שביל הכבוד מתפתל דרך מישור: שביל הכבוד עובר מסתובב כנחש עלי דרך וכשפיפון עלי אורח. ארסו של נחש בקרבך? - הוא ישופך עקב ואתה תשופנו ראש.\r\nמצאתי לנכון להציע לך דברים הללו במכתב. הכוונה היא לתת לך יכולת להזדקק להם מדי פעם בפעם. מובן מאליו שמפאת זה לא היתה לי הכוונה אלא לקו הכללי. בנוגע לנקודות פרטיות, בזה יפה כוחו של הדיבור החי פנים אל פנים.                                                                          \r\nאתה הוא השתול בבית השם !                                                                                                     \r\nבהשתתפות בסבלך, בביטחון בניצחונך, בתפילה להצלחתך                                                                        .                                                   יצחק הוטנר.                                                                                                                                        \r\nנ.ב. עכשיו הנך מבין את המשפט הראשון של המכתב, כי עצם מכתבך מנוגד הוא לכל התיאורים הנמצאים בו.\r\n\r\n\r\nב.\tהרב אלישע אבינר\r\n\r\nהרב אלישע אבינר, \"נכשלתי\", אבות ובנים, עמ' 406-404\r\nשאלה: נכשלתי. נפלתי בחטא ואינני מצליח לצאת ממנו. כל מאמצי לחזור לעצמי עולים בתוהו. אני מנסה, משתדל, מתאמץ, ושוב נופל. אין מוצא. אני מיואש. למה ה' אינו עוזר לי, מה הוא רוצה ממני?! מאז שהחטא התלבש עלי, אינני מכיר את עצמי ואינני יודע מי אני - דתי או חילוני, מאמין או כופר? אני מסובך עם עצמי. אני בונה אידיאולוגיות שלמות כדי לתרץ את עצמי, ואחר כך מתבייש מהמחשבות הרעות הללו. כיצד יוצאים מזה?\r\nתשובה: המלחמה עם היצר היא קשה. לא תמיד אנו יוצאים ממנה מנצחים, לא תמיד ידינו על העליונה. \"אין צדיק אשר יעשה טוב ולא יחטא\". אבל, איננו מרימים ידיים. אנחנו מתייחסים לנפילות כתבוסות זמניות וממשיכים להיאבק עם היצר ללא הפוגה. כל עוד אדם מתייסר על נפילותיו, כואב ומתבייש, סימן הוא שנפשו לא לקתה לגמרי. נותרה בה בריאות ומקוננות בה אמונה גדולה בה' ושאיפה לטהרה לקדושה. חז\"ל (יומא פו, ב) אומרים: \"כיון שעבר אדם עבירה ושנה בה, נעשית לו כהיתר\". אשריך שהעבירה לא נעשתה אצלך כהיתר אלא נותרה בעיניך 'עבירה' הגורמת לך בושה פנימית ורצון להסתלק ממנה.\r\nאתה שואף לטוב אבל עדיין אוחז ברע. טבעי הוא שמצב זה יוצר אצלך בלבול, בלבול בזהות. קרע פנימי. אין שלווה לנפש אלא כאשר קיימת הרמוניה בין כל חלקיה וכוחותיה. כאשר הטוב והרע נאבקים בתוך האדם, הוא חש שכל עולמו מתנודד.\r\nיש המבקשים להימלט מהמתח הפנימי הזה על ידי שקיעה גמורה ברע, ובלבד שיזכו ל\"השלמה פנימית\" בין חלקי אישיותם. כך נהגו עמים רבים במהלך תולדות האנושות, שהשתיקו את קולות המוסר והמצפון שבקעו מתוך נפשם על ידי התמכרות לטומאה, על ידי כניעה מלאה לרשעות וצלילה לעומק החטא (אורות, עמ' קמא). כך גם קורה שנערים אשר נכשלו בעבירה ואינם מסוגלים לשאת בתוכם את הקרע הפנימי שבאישיותם, בוחרים בבת אחת להשליך מעליהם את כל התורה כדי להיות \"עקביים\" וכדי להרגיש אחידוּת נפשית. הסתירה הפנימית מטריפה את דעתם, לכן הם צוללים בעובי החטא, מחליפים זהות, מאמצים מראה חיצוני שונה (לבוש, שער), על מנת לסלק את עצמם מהמאבקים הפנימיים. הם סבורים שהם פתרו בכך את הבעיה והשתחררו מהעימות הפנימי הטורדני. אבל הם טועים. השאיפה לקדושה המקוננת בנפשם לא נמחקה כליל, היא עתידה להתעורר. היא לא תיתן להם מנוח ותאלץ אותם לשוב לשדה המאבק ולשנות את דרכם פעם נוספת. אבל, הפעם, לא בכיוון של ירידה אלא בכיוון של עלייה.\r\nהבט סביבך, כמה וכמה נערים ונערות שנפלו לתחתית הסולם, ושוב טיפסו בחזרה למעלה למעלה!\r\nחז\"ל (סוכה נב, א) מספרים שלעתיד לבוא יביא הקב\"ה את היצר הרע וישחט אותו בפני הצדיקים ובפני הרשעים. \"צדיקים נדמה להם [היצר] כהר גבוה. הרשעים נדמה להם [היצר] כחוט השערה. הללו בוכים והללו בוכים. צדיקים בוכים ואומרים: היאך יכולנו לכבוש הר גבוה כזה. ורשעים בוכים ואמרים: היאך לא יכולנו לכבוש את חוט השערה הזה\". פירש רש\"י: הצדיקים בוכים כאשר נזכרים בצער ובקשיים שהיו להם לכבוש את היצר הרע בחייהם. הרשעים מביטים לאחור ורואים את ארעיותו ואת שטחיותו של היצר הרע, והם מצטערים ובוכים על שלא הכניעו אותו. היצרים והדחפים הם גם הר גבוה וגם חוט דק. בשעה שאדם נאבק איתם, נדמה לו שעומדים מולו כוחות ענקיים שלעולם לא ינצח. אבל כשהניצחון כבר מאחוריו, הוא מביט על היצר בזלזול. הוא בסך הכל רק חוט דק.\r\nקשה להימצא באמצע התהליך, בעת הטיפוס על ההר הגבוה. מטפסים ועולים קדימה, ולפתע מחליקים ונופלים אחורה. אל ייאוש. אל תתייאש מעצמך ואל תתייאש מהשגת היעד. שבע ייפול צדיק וקם. אל תתייחס אל עצמך כרשע או ככופר, חס וחלילה, אלא כצדיק שנפל ומנסה לקום.\r\nבכל הקשור לנסיונות, אין שוויון בין בני אדם. יש מי שנופלים בחלקו יותר נסיונות, יש אפילו מי שעליו נאמר: \"כל הגדול מחבירו, יצרו גדול הימנו\" (סוכה נב, א). יש מי שהוטלו עליו משימות קשות במיוחד, יש מי שאין נותנים לו לנוח רגע אחד בחייו אלא יצרו \"מתגבר עליו בכל יום\" (שם), ויש מי שנאלץ להתמודד עם הרבה נפילות אישיות.\r\n\"קוה אל ה', חזק ויאמץ לבך וקוה אל ה'\" (תהילים כז יד). קברניט איננו נוטש את ספינתו בעת שהגלים סוערים. הוא חותר בהתמדה אל החוף. \"קוה אל ה'... וקוה אל ה'\". הוא מנסה ושוב מנסה. \"אם ראה אדם שהתפלל ולא נענה - יחזור ויתפלל, שנאמר: קוה אל ה' חזק ויאמץ לבך וקוה אל ה'\" (ברכות לב, ב). \"הוי מתפלל וחוזר ומתפלל, ויש שעה שיתנו לך\" (דברים רבה ב). \"קוה אל ה', חזק ויאמץ לבך וקוה אל ה'\".\r\n\r\nבריאות איתנה ושמחה גדולה בעבודת ה' לך ולכל עמנו הגדול.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-12-02T18:30:56Z",
        "upvotes": 111
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:57:22.393Z",
      "filename": "2025-12-איך-למצוא-את-הלמה-שלי-מחדש-זרע-לבטלה.147735.html"
    },
    {
      "id": "147738",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147738",
      "title": "כהן - ביטול אירוסין",
      "question": "אנחנו כוהנים והציעו לבן שלי בחורה שעזבה שידוך לאחר אירוסין האם יש עם זה בעיה לכן?",
      "answer": "אירוסין היה מעמד של נשואה קבלת טבעת ואומרים הרי מקודשת ואם נפרדים מצריך גט,\r\nכיום המילה אירוסין זו הסכמה חברתית ובביטולה אין משמעות הלכתית.\r\nאין להימנע אין בכך בעיה\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-02T12:26:53Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:57:40.552Z",
      "filename": "2025-12-כהן-ביטול-אירוסין.147738.html"
    },
    {
      "id": "147739",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147739",
      "title": "מעשר להורים",
      "question": "שלום רב, \r\nהאם מותר לתת מעשר להורים? \r\nאיזה מצב מגדיר אותם ככאלה שניתן לתת להם מעשרות? \r\nהם כרגע במצב דחוק אבל לא עניים חלילה... \r\nוכמובן שעזרה כספית תעזור להם מאוד!",
      "answer": "מעשר כספים זו מידה בצדקה. יש אומרים מדרבנן ויש אומרים ממידת חסידות.\r\nלעזור להורים במחייתם. מזון. לבוש. תרופות. מגורים וכדו' זו היא מצוות כיבוד הורים מדאוריתא!!\r\nוכפי שפסק בשולחן ערוך (יורה דעה ר\"מ סעי ד) \"איזהו כבוד, מאכילו ומשקהו מלביש ומכסה...\"\r\nמצווה גדולה לעזור להורים במידת האפשר.\r\nוכן מצווה להמשיך לתת גם צדקה. לאוו דווקא מעשר. אלא נתינה קבועה של סכום אפילו קטן.\r\nבמידה ואין אפשרות לקיים את שתי המצוות. מצוות כיבוד הורים קודמת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-04T16:31:09Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:57:48.624Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-להורים.147739.html"
    },
    {
      "id": "147740",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147740",
      "title": "קדושה לנשים",
      "question": "שלום הרבנית,\r\nאני רווקה, תורנית מאוד, בת 30\r\nעושה הרבה מאמצים, השתדלויות ותפילות כדי להקים בית לבינתיים זה עדיין לא קרה\r\nוממש קשה לי.\r\nאחד הדברים שאני ממש אוכלת את עצמי לצערי הרגלתי את עצמי לפנטזיות והרהורים רעים (לא דוקא עם גבר ספציפי...)\r\nולעינוג עצמי...\r\nמצד אחד הבנתי שלנשים מותר לגעת בכל מקום וכו\r\nרק לגברים יש עם זה בעיה הלכתית.\r\nוכששאלתי רב הוא אמר לי שזה לא אסור אבל כמובן שהוא לא יכול להמליץ על זה...\r\nמצד שני אני מרגישה שזה לא נכון, לא ראוי, לא מאוד יהודי וכשר\r\nואני רוצה להיות במקום טוב ובעזרת ה לזכות להקים בית יהודי קדוש ומתוק.\r\n(אני גם מרגישה שזה לא פייר.\r\nאם אני מחפשת בחור רציני ותורני עם משמעת חזקה אני גם צריכה להיות במקום גבוה יותר)\r\nמצד שלישי הרבה פעמים שניסיתי להתגבר, וזה היה לי קשההההה-\r\nלילות שלמים שלא ישנתי כי התרגלתי להירדם רק כשתחושת חום מענגת מציפה אותי...\r\nהרגשה שאני נלחמת בציפורניים ושוב ושוב נופלת.\r\nשמתי חסימה ממש חזקה לאינטרנט, אני לא נחשפת לתכנים בעייתיים, אפילו חזרתי לטלפון טיפש בלי כלום\r\nמשתדלת גם להשקיע בלימוד תורה וחסידות\r\nאבל בסוף אני בנאדם וזה צורך שמגיע לי מבפנים.\r\nמה גם שבתקופה שכן החזקתי מעמד וממש התרחקתי מכל הנושא, הייתי מאוד כבויה וחסרת חיים.\r\nבתקופה האחרונה החלטתי להרים ידיים ולהרשות לעצמי הכל, בלי נקיפות מצפון או משהו\r\nוכמה שזה נעים וכיף זה משאיר אותי עם תחושה חלולה וריקנית וממש מקרר אותי בעבודת ה. התפילות חסרות חיות המצוות נעשות בחוסר עניין... וזה לא שאני אוכלת את עצמי ומרגישה רעה, בכלל לא.\r\n\r\nאשמח לעזרה\r\nאיך אפשר בכל זאת להתגבר ולמצוא מענה למצוקה שלי\r\nאו שאולי לא צריך בכלל להתגבר...\r\n\r\nתודה רבה וחודש טוב!",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאת באמת בהתמודדות קשה.\r\nבעצם הצורך בקשר והעונג שבו הם טבעיים . זו מתנה שה' נתן לנו והיא קושרת בקשר רב עוצמה בין איש לאישה ומביאה חיים בכל המובנים.\r\nהרבה גברים מתמודדים עם הקשיים האלה גם.\r\nאני מציעה לך להשקיע הרבה במציאת בן זוג, מכל הבחינות זה מה שיביא טוב לחייך.\r\nכמו כן, כדי להתמודד עם הקשיים הרוחניים, ללמוד מתוך הספר ''תשוב תחייני'' בהוצאת ישיבת רמת גן.\r\nיש שם תכנים שיכולים לעזור לך.\r\nבהצלחה רבה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-12-11T15:50:27Z",
        "upvotes": 148
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:57:56.757Z",
      "filename": "2025-12-קדושה-לנשים.147740.html"
    },
    {
      "id": "147741",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147741",
      "title": "שם לבת",
      "question": "שלום וצהרים טובים לכבוד הרב!\r\nבחסדי ה ובשעה טובה זכיתי ללדת בת. אשמח בבקשה אם הרב יוכל לעבור על השמות הבאים ולהמליץ על שם בעל משמעות טובה וברוכה:\r\nטוהר\r\nשוהם\r\nנוגה/ נגה\r\nרוני\r\nצהלי\r\nהלל/ הללי\r\nשחר/ שחרי\r\nתודה גדולה לכבוד הרב.",
      "answer": "השמות טובים,\r\nטוהר או רוני",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-02T12:29:34Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:58:04.856Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.147741.html"
    },
    {
      "id": "147744",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147744",
      "title": "בגידה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני אוהבת את בעלי, טוב לי ונוח לי איתו, מרגישה שהוא כן החצי השני שלי. עברנו הרבה ביחד ואין לי רצון לסיים את הקשר\r\nמנגד, אני הרבה זמן לא מרגישה\" אישה\" מולו, הוא לא גבר כל כך מיני ומעולם לא היה, דיברתי איתו המון, ניסיתי אני בעצמי ליזום סיטואציות לחיבור ועדיין הוא לא מבין כמה זה חסר וחשוב לי.  טיפולים זוגיים הוא בכלל לא מוכן כי לא מודה שיש בעיה. לצערי זה דחף אותי לסטות ולבגוד בו, לקיים קשר קבוע עם גבר אחר, הקשר מאוד מספק אותי אבל כמובן שאני מבינה כמה זה נורא. מרגישה בצומת דרכים, לא יודעת איך להתנהג הלאה.. מפחדת שעצם הבגידה חוסם אותי מלהכנס להיריון נוסף.. קשה לי.. אשמח לעצה.",
      "answer": "הסיפור מזעזע ונורא אבל כדי לתקן צריך להתייעץ אישית עם רב גדול, ולהפסיק מיידית את הקשר עם הגבר הזר שבמעשיו הוא הורס את המשפחה שלך. על כן תסתכלי עליו כאויב ולא כאוהב. חשוב כמה שיותר מהר להיות בקשר עם רב גדול כדי להציל את מה שעוד אפשר להציל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:35:48Z",
        "upvotes": 162
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:58:29.194Z",
      "filename": "2025-12-בגידה.147744.html"
    },
    {
      "id": "147747",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147747",
      "title": "ברכה על צביעת תפילין",
      "question": "שלום כבוד הרב. \r\nהאם יש צורך לברך על צביעת תפילין? \r\nהיה לי על תפילין של יד (חדשים) כתם בהיר..כ4מלמטרים. צבעתי נקודה הזאת בצבע שעשוי מכימיקלים...ובטוח לא מחיה אסורה... רק זה שלא בירכתי... דואג עכשיו....\r\n\r\n",
      "answer": "אין ברכה כשצובעים את התפילין.\r\nאולם צריך להשחיר אותם לשם המצוה. ולכן, לכתחילה יש לאמר לפני הצביעה \"לשם קדושת תפילין\". אולם אם לא אמר אלא רק התכוון התפילין כשרות לגמרי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-12-03T15:01:18Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:58:47.442Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-צביעת-תפילין.147747.html"
    },
    {
      "id": "147748",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147748",
      "title": "שמות לבנים",
      "question": "שלום יש לי כמה שמות של בנים התאריך המשוער הוא 23/12.\r\nהאם השמות דין דוד או כפיר דוד או עילאי דוד.\r\nאשמח לתשובתך",
      "answer": "נראה לי שהשם הטוב ביותר הוא עילאי שמשמעותו רוממות האור הפנימי שגנוז בדוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:13:24Z",
        "upvotes": 249
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:58:55.698Z",
      "filename": "2025-12-שמות-לבנים.147748.html"
    },
    {
      "id": "147749",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147749",
      "title": "מה טעם האוסרים עלייה להר הבית?",
      "question": "כבוד הרב שלום,\r\nאני עולה להר הבית כבר כמה שנים מכיוון שאני מסתמך על מאות רבנים שמתירים,\r\nואני שומע הרבה גדולי דור שמסבירים שאסור עם סיבות לא כל-כך משכנעות ויש תשובות לכולם,\r\nאני רוצה להבין איזה מקור יש לזה (אם בכלל) שאסור?\r\nהרי הרמב\"ם והרדב\"ז מעידים על עצמם שיש להם מסורת והרדבז אף כתב בדיוק מה מותר ומה אסור.\r\nאז חלילה מי שלא עולה (ואומר לאחרים לא לעלות) לא מאמין לרדב\"ז, הרי הוא כתב מפורשות!!!\r\nאשמח לפירוט,\r\nתודה.",
      "answer": "שלום רב,\r\nהפוסקים המורים שלא לעלות להר הבית סבורים שדברי הרדב\"ז אינם מוסכמים.    \r\nכך כתב הציץ אליעזר (ח\"י סי' א): \"אין אתנו ידוע עד מה בדיוק מקום קודש הקדשים שמשם נמדוד את המדידות, והגם שבשו\"ת רדב\"ז סימן תרל\"ט, ועוד, קובעים שמקום אבן השתיה הוא איפוא שנמצא כיום המסגד עומר, ומשם צריכים איפוא למדוד המדידות, אבל אחרים חולקים על ההנחה הזאת ,כידוע\". וכן כתב בשו\"ת יביע אומר (ח\"ה יו\"ד כו אות יא): \"ובאמת שקשה מאד לצמצם ולדעת מקום העזרות והחיל, שאף שבשו\"ת הרדב\"ז ח\"ב (סי' תרצא) כ', שאין ספק שהאבן הנקראת אלצכרא (כיפת הסלע) היא האבן השתיה, שעליה היה הארון בבית קדש הקדשים ע\"ש. אבל במקום אחר כתבנו לפקפק ע\"ז, וכבר מצאנו עוררים על כך\". \r\nטעם נוסף שלא להיכנס להר הבית הוא שאף אם אדם יודע בעצמו שנכנס למקום המותר ובאופן המותר, עדיין יש לחשוש שאחרים ייכנסו להר הבית למקומות האסורים, או באופן האסור. וכך כתב היביע אומר (שם): \"כי יבאו ההמון לפרוץ ולהכנס בטומאה לשטח העזרות וההיכל, דילפי אינשי מקלקלתא ולא מתקנתא\".\r\nיש הרבה לדון בכל זה ולא באתי להביע דעה. אך לבקשתך הסברתי את דעת האוסרים. ועיין למטה בהרחבה. \r\nבברכה. \r\n\r\n\r\n<strong>הרחבה</strong> \r\nהעתקתי כאן מאמר של הג\"ר שלמה הירש שליט\"א המסביר את הבעיות בעלייה להר הבית, ובפרט במסלול שבו הולכים כיום רוב העולים להר.\r\n\r\n<strong>עליה להר הבית בזמן הזה - הג\"ר שלמה הירש</strong> \r\n\r\nישנם שלשה דרכים לעלות להר הבית. יש המניחים שאבן השתיה היא מקום קדש הקדשים, לפי זה מחשבים היכן מחנה שכינה ולשם לא נכנסים ולשאר הר הבית נכנסים. \r\nיש מחמירים יותר וסוברים שאנו לא יודעים היכן מקום קדש הקדשים ומחמירים בכל מקום, ומכל מקום סוברים שישנם מקומות שמותר ליכנס על סמך שיטת הרמב\"ם בפירוש המשנה רובו מן הדרום. \r\nויש שמחמירים גם בזה ואינם נכנסים לשום מקום משום שיש ראשונים שחלקו על הרמב\"ם בפירוש המשנה. לשיטה זו אפשר להיכנס רק סמוך ממש לחומה ששם לכל הדעות אינו מחנה שכינה.\r\nא) רוב העולים להר הבית סומכים על הקביעה שאבן השתיה הוא מקום קודש הקדשים, והאבן שלפנינו היא האבן שנזכר במשנה שהיתה בקדש הקדשים \"אבן היתה שם מימות נביאים הראשונים\". לפי זה מחשבים את המרחקים מה נקרא מחנה שכינה אליו אסור ליכנס, ומה נקרא הר הבית שהוא מחנה לויה אליו מותר להיכנס אחר טבילה. במדה וההנחה שאבן השתיה היא מקום קודש הקדשים אינה נכונה, או שאינה מבוססת דיה, הנכנס למקומות אלו עובר בספק איסור כרת של נכנס למחנה שכינה.\r\nהזהוי של אבן השתיה כמקום המקדש מבוסס על שלשה הנחות מרכזיות. ונדון בכל אחת מהם בנפרד. הראשונה היא המסורת, לטענת העולים ישנה מסורת רציפה מזמן החורבן על כך שזהו המקום המדוייק של קדש הקדשים. \r\nהשניה היא קביעת הרדב\"ז בתשובה שזהו מקום קדש הקדשים, והתיר לעלות לעליות הסובבות את הר הבית על סמך זה. דהיינו שגם אם נפקפק על המסורת מצד עצמה, יש לנו את כח הפסיקה של הרדב\"ז שסמך עליה והתיר.\r\nהשלישית היא גובה פני הסלע. ראיה זו ביסס הרב זלמן קורן במאמרו בחצרות בית ה', הוא בירר שאבן השתיה היא \"סלע אם\" דהיינו שהיא מגוף ההר, ובימינו זה גם המקום הגבוה ביותר בהר. ואם נאמר שמקום קדש הקדשים היה במקום אחר בהר, והרי ידוע לנו שמקום קדש הקדשים היה הגבוה ביותר (מלבד עין עיטם), נצטרך לומר שחצבו הרבה בסלע של גוף ההר במקום קדש הקדשים האמיתי עד שבימינו המקום האמיתי נמוך כעת ממקום אבן השתיה שהוא בימינו המקום הגבוה ביותר, וקשה לומר שחצבו בסלע כל כך הרבה. נדון בטענות אחת לאחת. \r\nב) לגבי הטענה של המסורת. כדי שתהיה מסורת על דבר מסויים צריך שתהיה לה רציפות, הדבר ברור שאם בדור אחד נפסקה המסורת מסיבה כל שהיא, לדור הבא אין מהיכן לקבל אותה, וצריך שהיא תעבור מאדם לאדם מזמן החורבן עד ימינו. נבדוק אם הדבר מתקיים לגבי אבן השתייה בכך שנברר מהי המסורת לגביה. תחילה נאמר שודאי לנו שיש מסורת לגבי המיקום הכללי של הר הבית שלפנינו כהר הבית שעליו נבנה המקדש, ויש הרבה מסורות על כך מתקופת הגאונים והראשונים, השאלה היא רק אם היתה מסורת רציפה על המיקום המדוייק של אבן השתיה כמקום קודש הקדשים.\r\nהמסורת עליה מתבססים המתירים היא שאבן השתייה היתה מכוסה בעפר במשך כשש מאות שנה אחר החורבן, וכאשר בא עומר השליט הערבי לירושלים רצה לדעת היכן מקום המקדש, הוא שאל ומצא זקן אחד שאמר לו שיחפור במקום מסויים ושם הוא מקום המקדש, הוא חפר ומצא את אבן השתיה, ומאז נקבע שזהו מקום המקדש. אותו זקן לפי חלק מהמסורות היה יהודי, ולפי חלק מהם היה מוסלמי. עד כאן המסורת.\r\nכדי לטעון שהיתה רציפות במסורת, צריך לומר שגם בזמן שהאבן היתה מכוסה בעפר דהיינו מזמן החורבן עד הזמן שהתגלתה האבן, היתה מסורת שעברה מדור לדור על המיקום המדוייק של האבן, כלומר שהיתה מסורת על מקום מסויים בעפר של הר הבית, שאין עליו שום סימן היכר חיצוני (שהרי האבן היתה מכוסה בתקופה זו) שבאותו מקום ישנה אבן גדולה מתחת לעפר, ושם הוא המקום המדוייק של קדש הקדשים. מסורת על דבר כזה קשה מאוד למסור, משום שכאשר יש לפנינו דבר שאנו רואים כמו אבן השתיה היום, יתכן למסור עליו מסורת לומר שזהו מקום המקדש, אבל למסור מסורת על דבר הנמצא מתחת לאדמה לומר שזהו מקום המקדש קשה מאוד להניח שתהיה מסורת כזו, שנחזיק אותה למסורת אמיתית להתיר איסור כרת, שהרי אין סימן היכר מעל הקרקע שיהיה מזוהה כמקום קודש הקדשים. דבר דומה מצאנו בגמרא (זבחים סב א) לגבי בנין בית שני, שאף שעברו רק שבעים שנה מהחורבן של בית ראשון, לא ידעו מהו המיקום המדוייק של המזבח אף שודאי ידעו בכלליות היכן היה מקום המקדש, משום שלשמר מקום של דבר מדוייק ללא סממן חיצוני קשה מאוד גם במשך שבעים שנה וכל שכן במשך אלפיים שנה. ננסה לבדוק מהמקורות שבידינו אם ידוע לנו על מסורת כזו, דהיינו על איזה עדות על המיקום המדוייק של קדש הקדשים לפני הזמן שהתגלתה האבן.\r\nמעיון במקורות שלפנינו רואים בצורה ברורה, שמאז שהתגלתה האבן ישנם מקורות רבים על כך שאנשים יחסו אותה למקום המקדש, כמו כן ישנם מקורות כללים שמזמן החורבן ובתקופת הגאונים היו עולים בכלליות להר הבית, אבל אין ולו מקור אחד על המיקום המדוייק של מקום המקדש קודם שהתגלתה האבן, דהיינו שתהיה איזה עדות כתובה על כך שבמקום מסויים בהר היה קודש הקדשים, זאת אף שמיד מהזמן שהתגלתה האבן יש הרבה עדויות שמקום זה מיוחס למקום המקדש. מכאן נראה שקודם לכן לא היתה שום מסורת על המיקום המדוייק אלא רק מסורת כללית על מקום הר הבית. מסורת זו של אבן השתיה שלפנינו נוצרה על ידי אותו זקן שאמר לשליט עומר היכן לחפור, ואין לנו שום סיבה לסמוך עליה להלכה, כשם שאם היום יבא זקן אחר ויאמר שהוא יודע היכן מקום המקדש ויש לו מסורת על כך שלא נאמין לו.\r\nבנוסף, גם לאחר גלוי האבן, אף שנזכר בהרבה כתבים שיחסו אבן זו למקום המקדש, מחלק גדול מהם נראה שלא היה זה דבר ברור אלא שכך היו אנשים טוענים, וכלשון הרע\"ב במכתבו ש\"רבים\" אומרים כך. וכנראה בחלק מהדורות לא ידעו כלל ממסורת זו, כמו שרואים בכפתור ופרח (פ\"י) בדבריו על המקדש שאף שציין כל מסורת שהיתה בימיו לגבי זיהוי המקומות בארץ, לא הזכיר דבר מהמסורת שאבן השתיה היא מקום המקדש, ועוד שכתב שהכותל הדרומי הוא כותל הר הבית המקורי, וזה סותר את ההנחה שאבן השתיה היא מקום המקדש, ומוכח שהוא לא שמע על מסורת זו אף שהיה בארץ, וכנראה בימיו לא היתה המסורת הזו משום שהיא לא היתה מסורת מוחזקת. יש הרבה מסורות כאלו בידינו היום ולא יעלה על הדרך של מישהו לסמוך עליהם להתיר איסור כרת. למשל יש מסורת בעדות מסויימות על מנגינה מסויימת שהיא מאדם הראשון, ופשוט אם יהיה נ\"מ לאיסור כרת לא יעלה על הדרך לסמוך על זה.\r\n\r\n[עי' בספר עבודה תמה לרבי חיים נאטנזון \"ובכלל הדבר אני אומר דבודאי כדי לעשות מעשה לסמוך ע\"ז הלכה למעשה צריך ידיעה ברורה ועדות נאמנה ומסירה גמורה איש מפי איש שיעידו על האבן השתיה עצמו כי הוא זה, דהיינו להראות באצבע על האבן בעיניו בכדי שיוכל למסור האב לבן, והרי בודאי שלא דרכה שם רגל יהודי יותר מאלף שנה, לא מיבעי' מעת שבנו שם הישמעאלים בית תפילתם שהוא ג\"כ כמה מאות שנה שאי אפשר לדרוך שם רגל אדם שאינו מאמונתם, אלא אפי' קודם לכן בודאי שהיו נזהרים לילך שם מפני הטומאה, דבודאי שהיו חוששים לדעת הרמב\"ם כמו שעוד היום נזהרים ללכת בכל המקומות שהם מסופקים שמא הוא מהר הבית, ועתה מי ראה את האבן מעולם שיעיד עליו? וכו' והרי ההר כולו מלא אבנים וסלעים, וכשחרש טרנוסרופוס את ההיכל בודאי שנתגלו כמה אבנים שהיו מכוסים ונתכסו כמה אבנים נמוכים שהיו מגולים קודם, ומכ\"ש אח\"כ כשבנו שם בנינים וחפרו כמה חפירות כפי הצורך להבנינים ההם ודאי וברור שנשתנו כמה וכמה דברים מכמות שהיו מקודם כמו שיעיד ע\"ז כל בעל שכל ישר עיין שם. וא\"כ מספק עלינו לחשוש ולהחמיר מכל מקום שנרצה למדוד שאולי אין מקום משכן כבודו כאן, וכפי שכותבים רואי - המקום מאשרים אמנם כי ישנם בכל השטח הרבה כיפות - סלעים בצורות שונות, באופן, שיש לאסור מספק כל שמבפנים חומת הר הבית\". גם הגר\"ש גורן בספרו הר הבית לא קיבל מסורת זו משום שאינה מוחזקת, והוא טען שאבן השתיה היא מקום המזבח. ומ\"מ כתב שגם על קביעתו א\"א לסמוך ואין אנו יודעים כלל היכן מקום המקדש, ולכן אין להיכנס אלא למקום שודאי אינו מקום המקדש, וכדרך השניה שנביא להלן].\r\n \r\nג) לגבי הטענה השניה שהרדב\"ז סמך על מסורת זו. באמת כך מובא בתשובת הרדב\"ז, אמנם בתשובה זו עצמה יש סתירה שכתב שהכותל שלפנינו הוא כותל המקדש, וזה לא מסתדר עם ההנחה שאבן השתיה היא מקום המקדש, ומובא בשם הגרשז\"א שלכן אי אפשר לסמוך להלכה על תשובה זו. \r\nמלבד זה, גם אם זו דעת הרדב\"ז, מדברי הרבה פוסקים גדולים מוכח שלא סברו כן, כגון הכפתור ופרח שכתב שהכותל הדרומי של הר הבית הוא הכותל המקורי, וזה סותר את ההנחה שאבן השתיה היא מקום קדש הקדשים משום שהמרחק גדול מידי, וכן מובא בדרך הקודש למהר\"ח אבולעפיא בשם המהרי\"ט, וכן סברו הרבה גדולים לאורך השנים שאין לנו ידיעה על מקום המקדש, וכמו שהאריך הציץ אליעזר (ח\"י סי' א), וז\"ל \"אין אתנו ידוע עד מה בדיוק מקום קודש הקדשים שמשם נמדוד את המדידות, והגם שבשו\"ת רדב\"ז סימן תרל\"ט, ועוד, קובעים שמקום אבן השתיה הוא איפוא שנמצא כיום המסגד עומר, ומשם צריכים איפוא למדוד המדידות, אבל אחרים חולקים על ההנחה הזאת\". וכן כתב בשו\"ת יביע אומר (ח\"ה יו\"ד כו אות יא) שאין לסמוך להלכה על דברי הרדב\"ז כיון שיש חולקים, וז\"ל \"ובאמת שקשה מאד לצמצם ולדעת מקום העזרות והחיל, שאף שבשו\"ת הרדב\"ז ח\"ב (סי' תרצא) כ', שאין ספק שהאבן הנקראת אלצכרא (כיפת הסלע) היא האבן השתיה, שעליה היה הארון בבית קדש הקדשים ע\"ש. אבל במקום אחר כתבנו לפקפק ע\"ז, וכבר מצאנו עוררים על כך\". וכן פסקו כמעט כל גדולי ישראל מלפני כמה מאות שנים עד לזמנינו שאין לנו ידיעה על המיקום המדוייק של קדש הקדשים (יש חוברת של עיטורי כהנים שמובאים שם עשרות תשובות של גדולי הפוסקים לאורך השנים שכולם ראו את הרדב\"ז ולא פסקו כמותו).\r\nוכן היה המנהג בשנים עברו שיהודים לא נכנסו גם למקום שהיה מותר להם ליכנס, כמובא באגרת הרע\"ב ובדברי המהר\"מ חאגיז, וכן היה המנהג ברור בדור שלפנינו לפני נפילת העיר במלחמת השחרור וכמ\"ש הצי\"א (אות סב והלאה) \"ועוד זאת מספרים זקני ירושלים ומצביעים על מקומות שמסביב לחומת הר הבית שהיו נזהרים גם שם מללכת, כגון על מסילה שמאחורי החומה המזרחית, וכן על מקומות וחצרות שגרים שם עכו\"ם בצד החומה הצפונית, וכן בצד החומה המערבית ליד באב אל קאטנין ובחצרות הסמוכות שם ליד ביר אל שאפע וכדומה. וגם בצד החומה הדרומית מספרים שהיו מחמירים שנזהרו מליכנס בשטח הפנוי שמאחורי מסגד אל אקצה\". וכן שמעתי פעמים רבות ממו\"ר מרן הגר\"א שפירא שהב\"ד של ירושלים תלו חבל במקום שמתחילה קדושת הר הבית והזהירו שלא לעבור את המקום משום האיסור להיכנס להר הבית.\r\nומה שמצאנו בכמה פוסקים שהזכירו שמקום אבן השתיה הוא מקום קה\"ק, חלקם לא כתבו זאת להלכה כלל אלא כסיפור דברים, כגון מה שהובא בכמה אחרונים (סי' תקסא) שהזכירו את האיסור להיכנס למקום המקדש וכתבו ששם אבן השתיה וכו', ופשוט שאין כוונתם שיש למדוד המרחקים מהאבן הזו ולהקל על סמך זה, אלא כתבו כך לסמך שזה מקום המקדש, וחלקם אף שכתבו זאת בהקשר הלכתי כגון מה שמצאנו בדברי חלק מהפוסקים (החת\"ס ורע\"א) שדנו אם מותר להקריב קרבנות בזה\"ז על סמך שאנו יודעים את מקום המזבח עפ\"י אבן השתיה, פשוט שאין כוונתם לקבוע שאבן השתיה הוא המקום, שהרי לא דנו בזה כלל ולא עסקו בזה, אלא כתבו שבהנחה שאכן זה המקום יש לדון אם מותר להקריב קרבנות, ותשובות אלו גם לא היו למעשה כמבואר שם שבפועל לא היתה רשות מצד המלכות להקריב, ולכן דנו בהנחה שזהו המקום אם אפשר להקריב, וכך מקובל הרבה בספרי ההלכה.\r\nד) על הטענה השלישית, שמכח פני הסלע מוכח שזהו המקום, ראשית הדבר מצד עצמו אינו ראויה גמורה, שיתכן שמקום קה\"ק היה במקום אחר בהר וחפרו הרבה בסלע עד שכיום מקום אבן השתיה הוא הגבוה ביותר, והרי יש מקומות נוספים בהר הבית שאינם נמוכים הרבה מאבן השתיה כמו כיפת הרוחות שנמוך מעט יותר ממטר. והרב זלמן קורן בעצמו שחידש ראיה זו כתב במכתב (הובא גם בעיטורי כהנים) שאינה ראויה גמורה ואי אפשר להתיר על סמך ראיה זו לעלות להר הבית.\r\nזאת ועוד, כל ראיה זו בנויה על סמך ההנחה שאבן השתיה היא סלע אם דהיינו מגוף ההר, אבל אם אינה מגוף ההר אין כל ראיה מגובה המקום, שאפשר שקדש  הקדשים היה במקום אחר וחפרו בעפר ולא בגוף הסלע עד שכיום מקום קה\"ק הוא הגבוה ביותר. וידוע לנו שבאמת חפרו גם בזמן החורבן וגם אח\"כ בתקופת הישמעאלים וכמ\"ש הרדב\"ז והציץ אליעזר (שם אות א). ואין הכרח לומר שהאבן מגוף ההר (עי' תפאר\"י על המשנה אבן היתה שם, ועוד). ועוד שברמב\"ם (בה\"ב פ\"ה ה\"א) כתב שכל הר הבית כנוי כיפים מלבד מקום המזבח, ולשיטתו לכאורה לא יתכן לומר שאבן השתיה שהיתה נראית בקה\"ק היא סלע אם, שאם כן נמצא שמקום קדש הקדשים אינו ע\"ג כיפין, ומוכרח לומר שהיה סלע אחר קטן שהיה ע\"ג כיפין והוא אבן השתיה. ומדברי המפרשים על הרמב\"ם (עי' מעשה רוקח ומעשי למלך שם, ומש\"כ בשם המלבי\"ם שם) מבואר שכל המקדש כולו היה על גבי כיפין ולא היה אפ' מקום קטן שהיה בנוי בסלע, ורבים כתבו שגם מקום המזבח היה ע\"ג כיפין (ראיה זו שמעתי מהרב ינון ויסמן). [ועי' בקובץ שמעתין תשסח 116-122].\r\nה) הדרך השניה בעולים להר הבית, היא לנקוט שבאמת אין אנו יודעים היכן היה קה\"ק, ולא מקבלים את ההנחה שאבן השתיה היא מקום קה\"ק, ומ\"מ אפשר לחשב את המקומות שודאי אינם מחנה שכינה, וליכנס לשאר המקומות. וזו דרך הרב שילת, ובספר הר הבית של הגר\"ש גורן תמך בשיטה זו דן כיצד לחשב את המרחקים.\r\nשיטה זו מבוססת על פירוש הרמב\"ם במשנה \"הר הבית היה חמש מאות אמה על חמש מאות אמה רובו מן הדרום שני לו מן המזרח שלישי לו מן הצפון מיעוטו מן המערב מקום שהיה רוב מדתו שם היה רוב תשמישו\". ופירש הרמב\"ם (פהימ\"ש שם, ובפ\"ה מהלכות בה\"ב פ\"ה ה\"ו) \"אמר שהעזרה לא היתה באמצע הר הבית, אלא היה המרחק שבין חומת הר הבית ובין חומת העזרה מצד דרום יותר מן המרחק שביניהם מצד מזרח, והמרחק המזרחי יותר מן הצפוני, והצפוני יותר מן המערבי\". נמצא שבדרום ובמזרח יש מרחק גדול שאפשר ללכת שם. וכן פירשו גם הרע\"ב והתוס' יו\"ט והתפא\"י במשנה.\r\nאמנם הר\"ש והרא\"ש פירשו שכוונת המשנה היא שרובו של בנין היה מן הדרום, דהיינו שרוב המבנים היו בדרום, ולשיטתם אין אנו יודעים כלל מהם המרחקים מחומת העזרה לחומת הר הבית. ולכאורה אין בידינו להכריע בין הראשונים במקום ספק כרת.\r\nו) הדרך השלישית היא לעמוד צמוד לחומה כגון להיכנס למחכמה לאחר טבילה, וזה מותר לכאו' לכל הדעות מצד המקום, שבמרחק זה מסתבר שלכו\"ע אינו מחנה שכינה ואינו גם החיל שאסור לטמאי מת, שהרי לכו\"ע היה מרחק מסויים בין כתלי העזרה והחיל לכתלי הר הבית, וגם לדעת רמב\"ם היה את הסורג ורק אח\"כ החיל. והאחרונים דנו מצד חששות אחרים כמו חשש זיבה וכדו' (עי' ציץ אליעזר ח\"י סי' א אות נו, בשם חזון נחום, ועוד), אבל מצד חשש מחנה שכינה לכאורה אין חשש בזה. וכן נראה שסבר הגר\"מ אליהו (תחומין ח\"ג עמ' 423) והתנה זאת שיבנו שם בית כנסת שלא יהיו יכולים להיכנס מעבר אליו. ומדברי מרן הרב זצ\"ל נראה שהתנגד גם לזה (עי' ספר מלכי בקודש ח\"ד עמ' 4). אמנם גם אם נקל בכך, זהו רק להיכנס ולצאת, אבל בצורה זו אי אפשר להקיף את מקום המקדש לפנים מהחומות כיון שבחלק מהמקומות יש מבנים צמודים לחומה שגורמים בהכרח להתרחק מהחומה ויש בזה חשש כניסה למחנה שכינה. \r\nעכ\"ד הג\"ר שלמה הירש.\r\nוראה מה שכתבתי כאן <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/145442\">https://www.yeshiva.org.il/ask/145442</a>.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-05T23:37:15Z",
        "upvotes": 163
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:59:03.804Z",
      "filename": "2025-12-מה-טעם-האוסרים-עלייה-להר-הבית.147749.html"
    },
    {
      "id": "147751",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147751",
      "title": "שם לבת - ארין",
      "question": "בשעה טובה ומוצלחת נולדה לנו בת \r\nאישתי ואני מעוניינים בשם ״ארין״\r\nרציתי לשמוע חוות דעת מהרב",
      "answer": "שיהיה במזל טוב, שתזכו לגדלה בשמחה ובנחת,\r\nעדיף שם אחר שיזהה אותה כבת לעם היהודי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-02T12:28:21Z",
        "upvotes": 306
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:40:00.907Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת-ארין.147751.html"
    },
    {
      "id": "147754",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147754",
      "title": "ער ואונן",
      "question": " למה לא שמשו ער ואונן במוך או קטלי זרע ?",
      "answer": "שלום\r\nעל פי הגמרא ער ואונן לא באו על תמר כדרכה, כדי שלא לפגום בבתוליה, וגם כשבאו עליה שלא כדרכה היו דשים מבפנים וזורים מבחוץ כדי לא להכחישה.\r\nוכן היו מקפידים להשחית את הזרע שכן הבינו שתמר חפצה מאד להקים זרע ממשפחת יעקב אבינו, וחששו שמא תתעבר ולכן העדיפו את הדרך הזאת, שהיא הכי \"בטוחה\" מבחינתם.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-03T09:17:03Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:40:19.763Z",
      "filename": "2025-12-ער-ואונן.147754.html"
    },
    {
      "id": "147755",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147755",
      "title": "חלום מפחיד קצת",
      "question": "שלום הרב. מצרף חלום מפחיד קצת שחלמתי וקמתי ומיד כתבתי אותו בפתקים.\r\nאשמח לעזרה בפרשנות או משהו… קצת ארוך אבל אשמח שהרב יקרא ??\r\n.\r\nחלום\r\nהחברים הישנים. אני מרגיש מאוד טוב ואהוב וחזק חברתית. אנחנו יושבים על טרסה מבטון באיזה פסטיבל או משהו\r\n\r\nמעבר חד\r\nמקום שמוכר שניצלים בפסטיבל הזה. קובי חבר ישן הוא המוכר. אנחנו משתחלים דרך חור מאוד קטן ונכנסים למטבח ואומרים שלום. כולם לוקחים לאכול פיתה על שניצל ואני מספר להם שאני לא אוכל ארוחות בוקר והם כולם רוצים לאכול מהשניצל של קובי. כן רק טעמתי בקטנה את השניצל בלבד והוא היה קריספי ודק\r\n\r\nמעבר חד\r\n\r\nאיכשהו מעבר לכביש אני רואה את החברים שלי עומר ורזיאל עומדים בשטח פתוח ורחב כמו חולות ושון רץ לקראת רזיאל שקורא לנו מרחוק ועומר גם שם וקורה משהו מרגש\r\n\r\nאני ממתין בציפייה לחצות את הכביש ורואה כבר מרחוק ששון כמעט מגיע אליהם ויש לי תחושת פומו\r\nאני חוצה וכמעט נפגע על ידי רכב\r\n\r\nאני מגיע ביחד עם שון לרזיאל שממשיך לצעוק לנו כל הזמן מרחוק בהתרגשות (ושון הקדמים אותי בהרבה בהתחלה)\r\n\r\nאנחנו פתאום באיזו זולה בחולות האלו פוגשים תאומים בשם דוד ואלעזר באיזושהי שיחה עם ספרי תורה שרופים על הרצפה.\r\nהם שרפו אותם\r\nעד שהגעתי החברים שלי היו מאוד אגרסיביים ורצו להרביץ לזוג תאומים הרזה הזה עם השפם\r\n\r\nאני הגעתי בטקטיקה שונה והרגעתי את המצב והתחלתי לדבר איתם\r\nמסתבר שאלוקים התגלה אליהם בחלום ואמר להם לשרוף את ספרי התורה\r\nשאלתי אותם באיזשהו שלב למי הוא התגלה קודם\r\nמסתבר שלאלעזר ואז לדוד \r\nכמעט לאורך כל החלום רק אלעזר דיבר מבין ה2 והוא היה מאוד דומיננטי\r\n\r\nהיה שלב שבו דיברנו על מקום שבו הם נוהגים לשבת בשוק הפשפשים, שאלו אותי אם אני מכיר, אמרתי שלא ואז דיברנו על זה קצת (מקום שצבוע מבחוץ בכחול) ואז מסתבר שכן אני מכיר\r\nהיה שלב שעומר אמר שהוא מכיר ואלעזר כזה סינן אותי ועומר התעצבן על זה כי אנחנו ממש נחמדים אליהם ביחס למה שהם עשו\r\nואז שוב הרגעתי אותם ואמרתי שגם אני מכיר והייתי יושב שם עם אבא שלי בשבת\r\n\r\nבאיזשהו שלב רזיאל התחיל לדבר על פחת והתחיל לסנן באוויר כל מיני מושגים כלכליים אמריקאיים שנראה שהוא לא מבין בזה כלום באמת אלא קצת קרא על זה באינטרנט \r\n(לא יודע למה רזיאל התחיל לדבר על זה) וכזה השלמתי את הדיבור שלו והיה לי חשוב להראות שאני יודע\r\n\r\nאני זוכר ממש שלאורך כל השיחה איתם עוברת לי מחשבה בראש האם להזמין משטרה או לא\r\n\r\nאני זוכר את התמונה הנוראית של ספרי הקודש שרועים על הרצפה שרופים\r\n\r\nאני זוכר שלאורך השיחה התחלתי להתחרט שהזדהינו בשמות האמיתיים שלנו מול התאומים כי חששתי שאם נלשין עליהם הם יחזרו לחפש אותנו\r\n\r\nאני זוכר שהסתכלתי על התאומים והבנתי שהם שרוטים ממש והם כנראה פסיכופתים וסוציופתים\r\n\r\nהם היו רזים והיה להם עיניים מפחידות ושפם דק\r\n\r\nהם היו צעירים יחסית. בני 19-20\r\n\r\nלמרות התחושות החא הנעימות במהלך החלום אני זוכר שהרגשתי גם מאוד מוביל ושקול בסיטואציה וזה היה נעים \r\n\r\nמה שכן אני זוכר הרבה רגש של פחד במהלך החלום וגם כשקמתי והתחלתי לכתוב את החלום בפתקים. הרבה מאוד פחד. עכשיו 5:49 בבוקר יום שני\r\n\r\nאני זוכר ששון לא דיבר כמעט לאורך החלום, אבל בהתחלה כן הוא היה שם. רזיאל היה מאוד בולט וכומר בעיקר התעצבן פה ושם ולא הוסיף לשיח\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nיש אפשרות שתוכל לכתוב בקצרה יותר את העיקר. את האירועים העיקריים שקרו לך?",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-03T00:16:19.94Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:40:28.733Z",
      "filename": "2025-12-חלום-מפחיד-קצת.147755.html"
    },
    {
      "id": "147763",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147763",
      "title": "ידיעת התורה",
      "question": "שלום כבוד הרב,יש בי רצון אמיתי להידבק באלוקים להרגיש יותר קרוב אליו התחלתי להשקיע בלימוד התורה יותר מכרגיל, תהיתי לעצמי איך הגיוני שאוכל להגיע לרמה של ידיעת התורה מופלגת זה כל-כך עצום שאני לא יודע איך ומאיפה להתחיל מהחומש או אולי הנביא או אולי בכלל ללמוד משניות או הלכות רמב״ם שוע או תלמוד בבלי ומה עם ירושלמי וספרי מוסר. איך איך?? מאיפה להתחיל בכלל ואני באמת רוצה אני רוצה ידיעת התורה מופלגת ואני מנסה להבין מה השיטה שפיענחו כל הגדולים שהצליחו לסדר לעצמם ככה סדר מסוים כדי ללמוד את כל התורה ולזכור אשמח שתכוון אותי ותגיד לי את הכיוון מאיפה להתחיל מה ללמוד איך?? תודה רבה .",
      "answer": "איזה מתוק אתה. \r\nאשריך. עצם הרצון העז שלך כבר מעורר הרבה רחמי שמים. שירבו כמותך בישראל. \r\n\r\nראשית צריך לדעת שיש מצווה וחשיבות להיות בשמחה. לא להילחץ. כן דרישה עצמית גבוהה ודרבון תמידי אף שזה לא קל, אך באופן שההרגשה המסכמת תהיה של סיפוק ושמחה. \r\nשנית, אי אפשר ללמוד הכל ברגע אחד. צריך כמו שכתבת סדר מסויים. \r\nמאוד תלוי מי אתה מה הרקע שלך ובן כמה אתה. \r\n\r\nאם יש תלמיד חכם שמכיר אותך כמו רב בית הכנסת, רב השכונה, הרב שלך מהמסגרת של העבודה לימודים וכדומה - כדאי מאוד להתייעץ איתו. \r\n\r\nאם לא - כדאי לחפש אחד כזה שאתה מתחבר לסגנון שלו ולהתייעץ איתו. ככל שיכיר אותך יותר יוכל בסע''ד לכוון אותך נכונה יותר. \r\n\r\nבגדול לימוד בבלי ולימוד הלכה הם חשובים להשקעה בזמן. \r\nלימוד מוסר הוא חשוב מאוד אך די בו במעט זמן ליום\r\nחשוב גם להשקיע זמן במה שליבך חפץ.\r\n\r\nבהצלחה גדולה צדיק\r\nבהודאה גדולה לה' יתברך על התשועות הגדולות שהוא עושה לעמו בימים אלו ובתפילה להמשך בשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-12-12T18:46:08Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:41:15.884Z",
      "filename": "2025-12-ידיעת-התורה.147763.html"
    },
    {
      "id": "147768",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147768",
      "title": "ברכת המפיל על שנת קבע ביום",
      "question": "שלום,\r\nאם אני ישנה שנת קבע ביום, האם אני צריכה לברך ברכת המפיל?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף קטע משיעור של הרב אליעזר מלמד בנושא:\r\n'ועל שינה של יום אין מברכים 'המפיל'. ויש אומרים שטוב לומר לפני שינת יום 'ויהי נועם' (מ\"ב רלט, ח, ועי' באו\"ה 'סמוך').'\r\n\r\nהשיעור בקישור https://www.yeshiva.org.il/midrash/2795\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-04T00:18:22.343Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:41:47.761Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-המפיל-על-שנת-קבע-ביום.147768.html"
    },
    {
      "id": "147769",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147769",
      "title": "תפילת שחרית בשבת ביחיד",
      "question": "שלום אני רוצה להגיד תפילת שחרית של שבת לבד בבית \r\nמאיפה אני מתחילה ואיפה אני מסיימת אשמח לתשובה תודה \r\n(תפילת שחרית לנשים ביחיד הכוונה)",
      "answer": "אומרת ברכות השחר פסוקי דזימרה של שבת עד לאחר תפילת עמידה אשרי ותפילת מוסף ועלינו לשבח,\r\nואם קשה לך אפשר לומר ברכות השחר קריאת שמע תפילת עמידה של שחרית, אשרי מוסף ועלינו לשבח.\r\nיישר כוח\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-04T08:34:20Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:41:57.082Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-שחרית-בשבת-ביחיד.147769.html"
    },
    {
      "id": "147770",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147770",
      "title": "קדושת הספרים",
      "question": "האם מותר להכות בידיים בספרים שלומדים בהם? או ספרי קודש?\r\nואם כן, מה המקור של זה",
      "answer": "אסור להשתמש בספר קודש לשום מטרה חוץ מללמוד בו. כך למדנו במסכת מגילה שאין למכור ספרי קודש כדי להשתמש  בכסף אלא למטרה קדושה מאוד, ואם כך ק\"ו שאסור לבזות ע\"י הכאה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:19:31Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:42:05.451Z",
      "filename": "2025-12-קדושת-הספרים.147770.html"
    },
    {
      "id": "147777",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147777",
      "title": "שיעורים בספר עם זכויות יוצרים",
      "question": "שלום הרב,\r\nהתחלתי להעביר שיעורים(שמופצים בוואצפ) בספר זרע שמשון(זה ספר שנכתב מעל 200 שנה ויצא בתקופה האחרונה במהדורות חדשות שבהם קל לקרוא),בספר שאני מעביר בו שיעורים כתוב בתחילת הספר:\"כל הזכויות שמורות...ואני אוסר בכל תוקף כל הדפסה או העתקה אפילו של חלק בלבד מספר זה\".\r\nהאם בכל זאת יהיה מותר לי להעביר שיעורים(בשיעורים אני מקריא מתוך הספר ומסביר,ואני מעביר שיעורים על כל הספר)?\r\n\r\nתודה מראש ובשורות טובות!",
      "answer": "שאלת חכם חצי תשובה.\r\nמה שנאסר זה הדפסה והעתקה - לא לימוד\r\nולענ\"ד הכוונה לא לפגוע בטרחת ההוצאה לאור וההדפסה וכן למנוע מאחרים לקנותו כאשר מעתיקים וכדו'.\r\nאבל למנוע מללמד תורה מן הספר?\r\nלא שמענו...",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-04T16:37:13Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:42:46.807Z",
      "filename": "2025-12-שיעורים-בספר-עם-זכויות-יוצרים.147777.html"
    },
    {
      "id": "147780",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147780",
      "title": "בחירת שם לבת",
      "question": "היי אני בהריון וצפויה ללדת בת בע״ה בחודש אפריל. בעלי מעוניין בשם אריאל אך קראתי בהרבה מקומות שהשם לא מומלץ לבת. יחד עם זאת כל השמות שחשבנו נמצאו לא מומלצים. (אלה, מיכאלה, אלמה)? לא מצאתי מקורות על השם הדריה ? האם מומלץ לבת? ואשמח לקבל רשימה של שמות מומלצים לבנות. הבנתי גם שיש משמעות לבחירת השם לפי תאריך הלידה?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nברכה והצלחה גדולה בלידה בבריאות נפש וגוף לך ולוולד בשעה טובה ומוצלחת. \r\nהשם הדריה אינו מומלץ לבת, כי לא מומלץ להוסיף שם ה' בסוף מילה שבתנ\"ך לא עשו כן.\r\nרשימת שמות מומלצים לבנות- \r\n\r\nאביגיל. אביטל. אבישג. אהובה. אורה. אחינועם. איילת. אילת חן. אמונה. אסתר. אפרת. ברכה. בתיה. גאולה. גילה. הדסה. הודיה. הילה. חביבה. חדווה. חנה. טובה. טליה. טל תחיה. יוכבד. יסכה. יעל. יפה. לאה. לבנה. מוריה. מזל. מיכל. מירב. מלכה. מרים. נאווה. נגה. נועה. נחמה. נעמה (אשת נח). נעמי. עדי. עדנה. עטרה. עטרת. עליזה. צביה. צופיה. ציפורה. רחל. רחלי. רבקה. רות. רינה. רננה. שולמית. שושנה. שילת. שירה. שלומציון. שמחה. שפרה. שרה. תהלה (ללא י'). תחיה. תמר. תפארת. \r\n\r\nבעדיפות שניה:\r\nאילה. בת ציון. דבורה. ורד. חוה. רונית. רעות. רעיה. רקפת. תכלת.\r\n\r\nתאריך הלידה לא כל כך קובע, אלא שאפשר להתאים את המועד כגון בסמוך לחג או לפי פרשת שבוע. \r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-12-06T14:47:25Z",
        "upvotes": 390
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:43:10.988Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לבת.147780.html"
    },
    {
      "id": "147781",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147781",
      "title": "מה עומד מאחורי התפתחות תחום האימונים והייעוצים?",
      "question": "אשמח שהרב יתייחס ל-2 הצדדים בשאלתי בפירוט אם אפשר.\r\n\r\nאין איזשהו מקום לקריאה תורנית שיחד עם פיתוח עולם האימון, יש לשים דגש על חיזוק הבטחון בהשם? שמוביל לנחת, אמון ובטחון עצמי, וחיים מוצלחים הרבה יותר ללא כל מאמץ וריצה אחרי אימונים למיניהם? אולי אני טועה, אך זה נראה כאילו אנשים \"מדלגים\" על הדבר הבסיסי ביותר שישפר את איכות חייהם לטובת כלים מכלים שונים.. או לחילופין, שוכחים שאפשר להתייעץ עם הרב שלהם, אבא, אמא, חבר.. ולעבור תהליך באופן עצמאי, כמו שאנשים בכל הדורות עשו, ועושים.\r\n\r\nושאלה על מהות העניין - מה נשתנה בדורנו שיש צורך באימונים, הנחיות וייעוצים למיניהם? כי דור הגאולה אמור להיות יותר \"מתוסבך\" רגשית או משהו בסגנון? כי אופיים של החיים המודרניים דורש מהאדם הרבה יותר מבחינה נפשית? דברים שהיו ברורים בעבר בנוגע לזוגיות וחינוך לדוגמה, כבר לא ברורים היום כי הדור עבר \"חילון\" ולומד הכל מחדש? אשמח מאוד להבהרה על המהות שמאחורי התופעה",
      "answer": "שלום רב\r\nיש רובדים שונים בנפש. יש את הרובד הכי בסיסי . על גביו יש את עולם הרגשות והחוויות. על גביו את הערכים והאמונות. הרובד של הבריאות הנפשית זו רובד שניתן ליהיות ניזון מחכמת האנושית. מהרובד של הרגשות והחוויות כאן יש לאמונה הרבה מה לבנות. תיקון המידות הוא נושא שודאי נוגע לאמונות ולערכים. אולם גם בחלק זה לאנושי יש לפעמים מה לתרום. \r\nהתופעה שדברים שהיו פשוטים בדורות שעברו ועתה אנשים צריכים בהם עזרה והדרכה יש בה צד חיובי ויש בה צד מסובך. הצד החיובי שאנו בדור שיש בו עושר ולכן אנשים לא מסתפקים בכך שהם שורדים. הם רוצים דיוק בכל מה שהם עושים. אולם הצד המסובך שהתובנות הטבעיות שבאו ללא לימוד ותהיה הם לפעמים הדרך המדויקת ליגוע בחיים. הכפירה ששוללת הרבה הנחות יסוד אמוניות גם מערערת את הבטחון בדברים וברגשות הכי פשוטים. נחזור לחיי אמונה ונקווה שהדבר ישפיע על כל מערכות החיים.\r\nכל טוב\r\nש. יוסף",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2025-04-08T23:02:54Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:43:19.385Z",
      "filename": "2025-12-מה-עומד-מאחורי-התפתחות-תחום-האימונים-והייעוצים.147781.html"
    },
    {
      "id": "147782",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147782",
      "title": "פגיעה ברכוש בית הספר",
      "question": "שלום וברכה, בבית הספר בו אני לומד בטעות קילפתי מעט מציפוי מתכת של רגל שולחן בכיתה. בשולחן יש מלא אזורים בהם הציפוי התקלף (מעצמו כנראה) ולא מתקנים את זה (זה לא פוגע בטיב השולחן כלל), כך שאין שום הקפדה על כך, מה הדין?",
      "answer": "אמנם מעיקר הדין אסור להזיק את ממון חבירו וכל שכן את ממון הציבור וחיוב האדם בנזקיו בוא בין במזיד ובין בשוגג,  אבל עיקר חיוב התורה לתשלומי אדם המזיק הוא, לשלם את הפחת, קרי ערכו של הדבר הניזוק שירד בעקבות הנזק. (בבא קמא י: שולחן ערוך, חושן משפט סימן שפ\"ז ות\"ג)\r\nלכן אם לדעתך אין ירידת ערך - אזי אין חיוב תשלומים. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-08T21:56:00Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:43:27.872Z",
      "filename": "2025-12-פגיעה-ברכוש-בית-הספר.147782.html"
    },
    {
      "id": "147788",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147788",
      "title": "תפילה על המלחמה לאחר הפסקת האש",
      "question": "אנחנו מקיימים מנהג של אמירת \"אבינו מלכנו\"\r\n\r\nמזה 14 חודש מתחילת אירועי שמחת תורה תשפ\"ד.\r\n\r\nהאם יש מקום להפסיק לומר, עקב \"הפסקת אש\" שהוכרזה בצפון\r\n\r\nולפני חזרת השבויים?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nבהחלט אפשר להפסיק לומר אבינו מלכינו, ובמקום זה אפשר לומר בסוף התפילה מזמור תהילים להצלחת החיילים וחזרת החטופים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-12-06T14:43:53Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:44:01.202Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-על-המלחמה-לאחר-הפסקת-האש.147788.html"
    },
    {
      "id": "147802",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147802",
      "title": "שאיבת זרע מנפטר",
      "question": "שלום הרב,\r\nלאחרונה שמעתי על תהליך במקרה שאיבת זרע מהמת.\r\nבמהלכו שואבים את הזרע של הנפטר בשעות הראשונות למוות שלו, כדי שבמקרה ולא היו לו ילדים, יוכלו להשתמש בזרע שנישאה ונשמר בהקפאה כדי להפרות את אישתו, וככה יהיה לנפטר המשכיות.\r\nרציתי לשאול האם הדבר מותר לחייל צה״ל לדוגמא שניפטר בגיל צעיר ולא זכה לילדים? \r\nאני יודעת שתרומת זרע אסורה מפני הוצאת זרע לבטלה, אבל מה הדין אם שואבים את הזרע שלו כדי לתת לו המשכיות? ",
      "answer": "אומנם אין בכך זרע לבטלה. אך יש בכך בעיות אחרות: \r\nא. ניוול המת. ב. אין הסכמה מפורשת של הנפטר.ג. גם אם היית הסכמה מפורשת האם הוא הועמד על כל ההשלכות. כגון מי יגדל את הילד. ד. אם אלמנתו או ארוסתי תינשא למי שעלול לגדל את הילד בניגוד  לדרכו והשקפתו, האם הוא היה מסכים? ה. אם הולדת ילד תעכב או תמנע את נישואיה של אלמנתו או ארוסתו והיא לא תרצה להולידו הזרע יהיה לבטלה. ו. אם היא תלד אותו אך תמסור אותו להוריו הזקנים או לאימוץ.האם הוא מסכים?  ז.  אם הוא רווק ללא כל קשר עם אישה מסוימת מי ילד את הילד?. ט. האם זו טובת הילד שייוולד יתום? וכהנה שאלות רבות אחרות שעדיין לא חשבו עליהן  \r\nהמשכיות אינה רק ע\"י ילד יש דרכים אחרות יש יד ושם טוב מבנים ומבנות \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-08T21:53:58Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:32:46.818Z",
      "filename": "2025-12-שאיבת-זרע-מנפטר.147802.html"
    },
    {
      "id": "147813",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147813",
      "title": "השקעה בקרן כספית - חובה לבדוק היתר עיסקא?",
      "question": "אני רוצה להשקיע בקרן כספית של החברה אי. בי. אי. (ניהול נזילות) שהקרן משקיע באגרות חוב של ממשלתיות ושל לברות פה בארץ, ובהלוואות קצרות מועד, ומידיעתי להרבה חברות בארץ יש היתר עיסקא אלא שלא בדקתי את כל החברות, האם מותר לי להשקיע בקרן זאת בלי בדיקה, ואם לא האם אני צריך לעבור חברה חברה לבדוק עם יש להם היתר עיסקא\r\nתודה רבה ",
      "answer": "ישנו כלל בהלכה שהולכים אחר הרוב.\r\n ממילא ניתן לכאורה לסמוך על כך שרוב החברות מחזיקות בהסכם של היתר עיסקא לצורך שותפות עיסקית (הלוואות פקדונוות וכדו)- זה כשר\r\nמהודר יותר לבדוק ולברר באופן ספציפי ולא לסמוך על הרוב, כמו בהלכות כשרות המזון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-12T11:17:57Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:33:58.522Z",
      "filename": "2025-12-השקעה-בקרן-כספית-חובה-לבדוק-היתר-עיסקא.147813.html"
    },
    {
      "id": "147814",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147814",
      "title": "מגביה ספר תורה - חלום",
      "question": "חלמתי שאני מגביה ספר תורה בבית הכנסת ",
      "answer": "זהו חלום טוב, על השתדלות שתבוא מצידך להרמת כבוד התורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:36:25Z",
        "upvotes": 175
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:34:06.733Z",
      "filename": "2025-12-מגביה-ספר-תורה-חלום.147814.html"
    },
    {
      "id": "147822",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147822",
      "title": "מעשר מענף אחד קטן",
      "question": "אם אני צריך לקטוף רק ענף קטן של נענע או טימין מהגינה שלי, איך אפריש ממנו 1/100 ועוד קצת.\r\n",
      "answer": "זו אכן בעיה.\r\nתקטוף קצת יותר מהתכנון שלך, כדי שתוכל לעשר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-12-07T22:58:01Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:34:56.392Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-מענף-אחד-קטן.147822.html"
    },
    {
      "id": "147823",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147823",
      "title": "עובר במנח רוחבי",
      "question": "כבוד הרב שלום,\r\nאני בהריון מתקדם בחודש שמיני עם תאומות בשבוע 33+5. נאמר לי היום שהן במנח רוחבי ואצטרך לעבור ניתוח קיסרי.\r\nאני מאוד חוששת מהניתוח והייתי מאוד רוצה ללדת לידה טבעית. אשמח לשמוע דעתך או ברכתך או כל דבר שיכול לעזור לי במצבי.",
      "answer": "כדאי להדליק מידי לילה נר לכבוד רחל אמנו ולבקש מד' שבזכותה ישלח לך רפואה שלימה ותלדי ככל אישה בטבעיות ללא ניתוח. ישנה סגולה מהרב אליהו זצ\"ל לקרוא מידי יום ביומו ספר יונה. וכמובן שאמירת פרקי תהילים כל יום. ויהי רצון שתזכי ללידה קלה ובנות בריאות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:32:59Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:35:05.254Z",
      "filename": "2025-12-עובר-במנח-רוחבי.147823.html"
    },
    {
      "id": "147824",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147824",
      "title": "אוכל לארוחה בשרית בתנור חלבי",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nשאלה \r\nחיממתי פיצה גבינה בתנור ואחרי 10 שעות  אני רוצה להכין תפו\"א אפוי בתנור לערב שבת  ידוע שארוחת השבת היא בשרית האם יהי אפשר להכין את המאכל  הזה לערב שבת",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/123133\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-06T01:32:11.35Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:35:14.172Z",
      "filename": "2025-12-אוכל-לארוחה-בשרית-בתנור-חלבי.147824.html"
    },
    {
      "id": "147826",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147826",
      "title": "זוגיות - בעל מזלזל",
      "question": "בעלי לא מכה אותי ממש אבל יש והוא עצוב  ויש לו הפרעת מניה דפרסיה ובנוסף הגעתי לגור במקום מגוריו ולא רוצה לבוא לבקר איתי ואפילו לא לנסוע לבד עם ילדי, הוא מדי פעם אומר שיהרוס לי את החיים, ומזלזל בי לרב, אומר שיכול למצוא אישה אחרת\r\nאני לא יודעת אם עלי לחיות עם כזה איש ולעזוב את ילדי ולפתוח דף חדש בארץ או שזה התיקון שלי וזהו\r\n וגם אני רואה שנמשך לילדי בצורה חשודה ומדי אינטימית ושוכב איתם במיטה מעליהם או שם יד וזה מפריעה לי אפילו שהגדול רק בן 4 אבל לא רגוע לי, מה עושים במקרה שאני חוששת שאני עוברת התעללות רגשית ואיך אוכל לברר שאכן כך שהרי יש כלכך בלבול מצד הדעה הכללית ולגבי דעת תורה גם לא מצליחה למצוא עיצה, מה השם רוצה ממני ואיך אוכל לעשות בדיוק לפי מה שהתורה רוצה, אולי לחכות לסימן והאם להשאר בשביל ילדי או בתור אשה שמחויבת להאמין שזה לטובה או פשוט לחרות הנפשית שלי שכרגע זה כמעט בלתי מציאותי בשבילי להמשיך לבד בנכר בלי כסף ומשפחה ועם בעל מזלזל ולא עוזר לי כלל עם ילדי ורק מפריע",
      "answer": "שלום.\r\nאני מציע לך לפנות לאשה, במקום מגורייך, אשה שאת מכירה, או רבנית מהאזור שלך, ולשאול אותה, מה ההדרכה הנכונה.\r\nכך, תהיה לך מלווה, לא תרגישי לבד.\r\nאולי בעלך יסכים ללכת לטיפול, אם רבנית תבקש ממנו.\r\nואם תחליטו שהטוב עבורך זה להיפרד, תוכלי לקחת את הילדים, יעזרו לך כלכלית, ותרגישי חופשיה!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-03T00:59:49Z",
        "upvotes": 120
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:35:27.457Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות-בעל-מזלזל.147826.html"
    },
    {
      "id": "147833",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147833",
      "title": "האם אני יהודי",
      "question": "אמא של אמא של אמא הייתה יהודייה שומרת מצוות \r\nאמא שלי נולדה יהודיה אבל בסביבה נוצרית וכאשר היא עלתה לארץ ביקשו ממנה מסמכים שסבתא שלה יהודייה והיא לא יכלה להשיג אותם מכיוון ששרפו אותם על מנת להחביא אותה מהנאצים ובגלל שהיא גדלה בסביבה נוצרית היא כתבה שהיא נוצרית \r\nהאם זה שהיא כתבה שהיא נוצרית משנה את העובדה שאני יהודי למרות שנולדתי לאמא יהודיה?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה  \r\nמבחינה אמתית הקובע זו המציאות ולא הכיתוב. אולם בשביל הרישום בארץ יתכן שירצו הוכחות.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-12-09T07:32:06Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:36:12.069Z",
      "filename": "2025-12-האם-אני-יהודי.147833.html"
    },
    {
      "id": "147834",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147834",
      "title": "מעשר כספים - שבת חתן",
      "question": "האם ניתן לתת את המעשר לסעודת שבת חתן כדי להקל על הוצאות חתן וכלה?",
      "answer": "אם נראה שזקוקים לכך מותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-09T08:39:20Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:31:06.672Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-שבת-חתן.147834.html"
    },
    {
      "id": "147836",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147836",
      "title": "לדון לכף זכות",
      "question": "שלום כבוד הרב, זאת שאלה שמציקה לי כבר תקופה.. קורה לי לפעמים שאני רואה אנשים עם קושי ואני אומרת לעצמי שזה בגלל תכונה או התנהגות לא טובה שלהם. למשל בנאדם שלא רואה טוב אז אולי זה כי הוא מסתכל על הדברים בעין לא טובה או בצרות עין… ואני לא מצליחה לנתב את המחשבות לכיוון אחר ואני מרגישה רע כשאני חושבת ככה על אנשים אחרים כי לכל אחד יש את הקושי שלו בדרך שהוא עובר אבל המחשבות עדיין שם ואני מרגישה שאני מתיימרת לחשוב שאני מבינה דיני שמיים אשמח בבקשה אם תוכל לתת לי עצה שתעזור לי עם התמודדות מסוג זה ??\r\nתודה רבה",
      "answer": "ערב טוב\r\n\r\nאכן לדון לכף זכות זה עניין גדול. \r\nמצד שני גם להיות ביקורתי זה חשוב ומדייק. כך אדם מסנן לעצמו מעשים טובים ומתחזק בהם ומאידך מרחיק מעשים שיש להרחיקם.  \r\n\r\nנסי לשלב את שני הדברים יחד. \r\nאם נתייחס לדוגמא שהבאת אז את יכולה לומר לעצמך שהסתכלות לא טובה יכולה להיות קשורה לפגם ראיה, אך זה לא מחייב כי יש גם נסיונות לפי שורש נשמתו ותפקידו של האדם מבלי קשר למעשיו. \r\nאם כך אין לנו רשות  ויכולת לדעת שמשהו קרה באמת דווקא בגלל חטא מסוים. אדרבה, סתם אדם הוא כשר. סתם אדם הוא טוב. \r\n\r\nכמו כן הייתי מציע לחשוב על מקרים שקרו לך [בין בעבר ובין בהווה] שהיה אפשר לפרש אותם לרעתך ואת מאוד רצית שמי שמודע למקרה ידון אותך לכף זכות . שיידע את הסיבה האמתית שגרמה לאותו עניין. \r\nבמקרים כאלו, אפשר לומר לעצמנו - הנה דוגמא למעשה שעשינו שנראה על פניו גרוע ואפשר לתפוס אותנו עליו אך מי שהיה יודע את הסיבה שלנו היה חושב עלינו לטובה.\r\nמבט כזה מרגיל אותנו שכפי שזה קרה לנו, כך זה יכול לקרות לאחרים וממילא יש לתת למעשה שלהם מבט שאינו שלילי.     \r\n\r\nכדאי גם ללמוד על לימוד זכות ועין טובה ולקרא סיפורים סביב זה. אפשר לשמוע שיעורים על הנקודה הזו.\r\n\r\nכמובן להתפלל על זה. \r\n\r\nיכול לסייע גם הסתגלות לדבר על כל דבר באור חיובי.  לצרוך תוכן שמשדר יותר חיובי ויותר עין טובה על העולם. להתחבר לסוג אנשים כאלו.\r\n\r\nבהצלחה גדולה . \r\nבתודה לה' על ישועותיו לעמו ובתפילה להמשך בשורות טובות לכל ישראל בעז''ה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-12-19T19:08:54Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:36:36.994Z",
      "filename": "2025-12-לדון-לכף-זכות.147836.html"
    },
    {
      "id": "147837",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147837",
      "title": "ברית מילה ופדיון הבן - אבא גוי ואמא יהודיה",
      "question": "כב הרב שלום וברכה,\r\nהשאלה:\r\nהרך הנולד - אמו יהודייה לדורותיה (ישראלית), הוריה בחיים, ואילו אבי הבן נכרי.\r\nכיצד עורכים:\r\n1. טקס ברית מילה?\r\n2 טקס פידיון הבן?\r\n\r\nבברכה ותודה מראש,\r\nאריה.\r\n",
      "answer": "ברית מילה יעשו כרגיל ביום השמיני - כמו כל ילד יהודי,\r\nפדיון הבן - הילד יפדה את עצמו שיגיע לגיל בר מצווה.\r\nשיהיה במזל טוב\r\nהרחבת תשובה ומקורות:\r\nכאשר האב אינו מצווה או אינו יכול למול את בנו בית הדין מצווים למולו,שנאמר: \"המול לכם\"  ולכן האמא והמשפחה מקיימים את הברית.\r\nבשונה מזה - פדיון הבן אין יכולת בידי האם או בית הדין לפדות אותו והוא צריך לפדות את עצמו שיגיע למצוות, לכן ימנו מישהו שיהיה אחראי להזכיר לילד שצריך לפדות את עצמו.\r\n וירשמו זאת במקום בולט בבית, מקום שאין חשש שיאבד או יזרק.\r\n(הגר\"ד דב ליאור שליט\"א, ילקוט  יוסף שה, כז והערה כתב בשם הגרע\"י יוסף זצ\"ל)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-09T09:12:11Z",
        "upvotes": 126
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:36:45.648Z",
      "filename": "2025-12-ברית-מילה-ופדיון-הבן-אבא-גוי-ואמא-יהודיה.147837.html"
    },
    {
      "id": "147838",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147838",
      "title": "רווקות האסורות לכהן",
      "question": "שלום הרב.\r\nאני כהן והכרתי מישהי רווקה שבעבר נכנסה להריון בטעות ע\"י גבר ללא חתונה ועשתה הפלה ממש בשבועות הראשונים  האם מותר לי להתחתן איתה או שהיא נחשבת פסולה לי?\r\nבנוסף האם היא לא מתקדשת לו לעניין גירושין שהרי אישה נקנית ב 3 דרכים?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאם הגבר היה יהודי, וגם לא היה קרוב משפחה מאלו שהתורה אסרה לנישואין, הרווקה לא נאסרה לכהן, למרות שעשתה דבר אסור, הן בקשר אתו והן בהפלה. \r\n\r\nהיא גם לא זקוקה לגט, כי הקידושין בכל שלוש הדרכים תלויים בכוונה של שני בני הזוג לקדש ולהתקדש באופן הזה (ובידיעת עדים על כך), ולא בקשר מזדמן.\r\n\r\nאם יש לך ספק לגבי הפרטים הנ\"ל כדאי לשוחח טלפונית עם רב ולהבהיר את התמונה במלואה, ובמידת הצורך לפנות לדיין מוסמך.\r\n\r\nכל טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-12-08T19:23:59Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:36:54.154Z",
      "filename": "2025-12-רווקות-האסורות-לכהן.147838.html"
    },
    {
      "id": "147840",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147840",
      "title": "ללכת לבית משפט? איך לתבוע חברה שאני עובד בה?",
      "question": "שלום הרב. שמעתי מפי הרב יורם אברג'ל שמי שהולך לבית משפט אין לו חלק בעולם הבא. \r\nהמעביד שלי עשה עלי מהלך - פיטר אותי בלי התראה ובלי שימוע ודיברתי איתו בטלפון ובווטסאפ והוא מתעלם. הוא עבר על כמה עבירות על פי החוק וגרם לי עוגמת נפש והפסד כספי. למי לפנות? הבנתי שיש את בית הדין לעבודה האיזורי בתל אביב אבל האם מותר ללכת לשם? ואם לא אז לאן כן? תודה ויום טוב",
      "answer": "א. ישנו איסור ללכת לערכאות/מערכת שיפוטית, הפוסקת לפי מערכת הלכות שאינה לפי התורה.\r\nב. מחלוקת גדולה בפוסקים האם בית הדין לעבודה מוגדר ערכאות הנ\"ל או שלא, מכיוון שהוא דן במנהג המדינה, באופן שבו מעסיקים עובד על זכויותיו וחובותיו, שנוצר על דרך תרבות העסקה וכדו\r\nג. גם למי שמגדיר את בית הדין לעבודה כערכאות - אם הנתבע (המעסיק) מסרב להגיע לדיון בבית דין לדיני ממונות בית הדין נותן אישור ללכת לתבוע בבית דין לעבודה\r\nה. ישנה אפשרות להגיש תלונה למשרד העבודה והתעסוקה על הפרת חוקי העבודה על ידי המעסיק ומשרד העבודה יברר איתו (ניתן להגיש שם אפילו בצורה אנונימית) ונראה לענ\"ד שגם המחמירים לעיל סעיף ב) יראו בזה אופציה יותר טובה שהרי(אם הבנתי נכון) הם לא דנים בינכם אלא אוכפים על המעסיק ללכת לפי חוקי מנהג המדינה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-16T17:06:00Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:31:49.877Z",
      "filename": "2025-12-ללכת-לבית-משפט-איך-לתבוע-חברה-שאני-עובד-בה.147840.html"
    },
    {
      "id": "147843",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147843",
      "title": "תפילין דרבנו תם",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום למו\"ר הרב דוד חי הכהן,\r\nרציתי לשאול את הרב לגבי תפילין דר\"ת,\r\n\r\nהאם להניח תפילין של רש\"י ורבנו תם ביחד כאשר התפילין הן קטנות זה יותר מהודר/ או יותר טוב?\r\nמה העניין בקטנות ומה ההבדל אם להניח רש\"י ובסוף התפילה להחליף לר\"ת?\r\n\r\nתודה רבה לרב על הכל!",
      "answer": "לפי דברי המקובלים טוב להניח בבת אחת את שני התפילין וזה אפשרי רק אם הן קטנות. כי אם אחת גדולה השניה לא תהיה במקום, וזו אחת הסיבות שיש שמעדיפים להניח זוג אחד בפני עצמו ורק אח\"כ את השני.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:22:49Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:37:25.545Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-דרבנו-תם.147843.html"
    },
    {
      "id": "147844",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147844",
      "title": "מה זה חוב ברור וחוב לא ברור?",
      "question": "2 שאלות\r\nאבל עם ניסיון להבין את הכלל ב-2 השאלות :\r\n\r\nא. המורה של הבן שלי רשמה לי שאקנה לו מעטפות. כתבתי לה בחזרה \"כמה מעטפות?\" כתבה לי \"5.\" ראיתי שהמורה הביאה לו מעטפות (בלי שביקשתי ממנה) . היא לא תבעה על המעטפות תשלום. האם אני *מחוייבת* לשאול אותה אם עליי לשלם לה על המעטפות או האם אני *מחוייבת* לשלם לה עליהן ? או שברור שנתנה אותן ללא תשלום? ( הבן שלי עבר בית ספר ולאחר מכן כששאלתי אותה אם צריך להחזיר את המעטפות היא רשמה לי שלא צריך להחזיר כלום. ולא הוסיפה שעליי לשלם לה על המעטפות )\r\n\r\n2. הגננת של הבת שלי ביקשה מבעלי כסף למתנות יומולדת שחגגו לבת שלי בגן. בעלי אמר בסדר,אבל לא הביא. הגננת קנתה לבת שלי מתנות ואחר כך לא תבעה עליהן כסף. האם בעלי מחוייב לשלם לגננת או לפחות לשאול אותה אם יש לשלם לה אם לא פנתה אליו לתשלום על המתנות אחרי שקנתה, או שאם לא שילם ואז היא קנתה ולא תבעה אחר כך תשלום אז ברור שמחלה על הכסף שלה?\r\n\r\nבכללי- הבנתי שאם אין חוב ברור ואין תביעה, אז ברור שיש מחילה, אבל איך אוכל לדעת מה נחשב חוב ברור ומה לא ?\r\n\r\nתודה מראש\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום וברכה,\r\nבשאלה זו נחלקו הפוסקים:\r\nקצות החושן סימן קד ס\"ק ב' וז\"ל:\r\n\"וא\"כ כיון דאם אין המלוה תובעו אינו מצווה לפרוע חובו וכמבואר בסימן ע\"ג (סעיף ח') דאפילו נשבע לפרוע אינו עובר אלא כשתובעו, ואינו חייב ליתן ליד ב\"ד או להוליכו למדינת הים אלא בגזל ונשבע עליו לשקר, וא\"כ הרי זה מוטל עליו היום לקיים מצות פריעת בע\"ח לזה שתובעו ולזה שבמדינת הים עדיין לא הגיע זמן מצותו ולכן המצוה המוטל עליו עכשיו אינה נדחית מפני המצוה שיבא לו אח\"כ\".\r\nעולה מדבריו שאם אין המלווה תובעו אינו מצווה לפרוע חובו, וכן עולה מדברי הש\"ך בס' רלב' ס\"ק ב' בשם השלט\"ג ומדברי שער המשפט ס' צח' ס\"ק א'.\r\n\r\nאולם, נתיבות המשפט (קד' ס\"ק א') חלק על דברי הקצות וז\"ל:\r\n\"ובספר קצוה\"ח [סק\"ב] כתב, דכל זמן שאין המלוה תובע לית ביה אפילו מצוה לפרוע. והא ודאי ליתא, דודאי אף שהמלוה שוכח ואינו תובע, חייב לפרוע, ולא דמי לנשבע דאינו חייב בלא תבע, דאמדינן לדעתיה שכך היתה כונתו בשעה שנשבע, משא\"כ מצות פריעת בעל חוב דרחמנא חייביה לפרוע\".\r\n\r\nאם כן עולה מדבריו שכאשר יש חשש שהמלוה שכח ולא תבע חובה על הלווה לפרוע חובו. ונראה שגם הנתיבות מסכים שאם ודאי שהמלוה זוכר מהחוב ולא תובע אין חיוב לפרוע את החוב עד שיתבע. \r\n\r\nלכן אם יש חשש שהמורים לא תבעו את הכסף כיוון ששכחו יש לשאול אותם, אם לא תבעו מסיבות אחרות אין חובה לשלם עד שיתבעו בפועל.\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-12-10T21:23:38Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:37:33.633Z",
      "filename": "2025-12-מה-זה-חוב-ברור-וחוב-לא-ברור.147844.html"
    },
    {
      "id": "147847",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147847",
      "title": "קימה באמצע הלילה משנת קבע וברכת נטילת ידיים בשחרית",
      "question": "שלום,\r\nאם אני קמה באמצע הלילה משנת קבע, האם אני אומרת ברכת על נטילת ידיים בשחרית?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/106691\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-08T23:56:44.033Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:37:57.895Z",
      "filename": "2025-12-קימה-באמצע-הלילה-משנת-קבע-וברכת-נטילת-ידיים-בשחרית.147847.html"
    },
    {
      "id": "147848",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147848",
      "title": "באיזה זמנים ביום אפשר להיות עם תפילין?",
      "question": "שלום לרב \r\nאני בזמן האחרון רוצה להיות יותר עם תפילין ביום יום, אז בגלל כל החששות (הידועים) חשבתי ללכת עם תפילין עד לבית הכנסת ברשות הרבים. עכשיו שאלתי היא: האם גם בזה יש חשש של יוהרא? שאנשים לא ידעו שאני הולך לבית הכנסת, ויחשבו שאני הולך כך כל היום. אשמח לפירוט מהרב, ואם הרב חושב שיש עוד מקומות או זמנים ביום שאפשר לשלב תפילין אשמח מאוד. \r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכפי שידוע לך מנהג ישראל הוא להניח תפילין רק בזמן קריאת שמע ותפילה (שו\"ע לז ב). אנשי מעשה נוהגים ללמוד אחר תפילת שחרית עם התפילין (מ\"ב ס\"ק ז). אתה יכול לנהוג כאנשי מעשה הנ\"ל. \r\nלגבי הנחתן בבוקר בדרך לתפילה - כך ראוי לעשות על פי השו\"ע והרמ\"א, וכפי שהביאו גם מהזוהר (שו\"ע כה ב, ומ\"ב ס\"ק ח). אלא שלא נהגו לעשות כן היום, בגלל שיש לפעמים מבואות המטונפים בדרך (עי' מ\"ב שם). או משום הפריצות שיש ברחובות (דף על הדף שבת קכז בשם מנהג ישראל תורה). \r\nנחלקו הפוסקים לגבי פחי אשפה. לדעת הגרש\"ז אוירבך (ביצחק יקרא מג כ) אין זה גורם למקום להיחשב מבואות המטונפים. ולדעת הגרי\"ש אלישיב זה גורם למקום להיחשב מקומות המטונפים (דרשו כה, 13). \r\nלמעשה יש מקום להניח תפילין בבית וללכת איתם לתפילה, ולסמוך על הגרש\"ז אוירבך שמקום עם פחים אינו נחשב מקום מטונף, אם אצלכם לא מצויות נשים לא צנועות בדרכים, והדבר לא נראה כל כך תמוה בעיני הרבים.       \r\nלגבי הנחתן בתפילת מנחה, תלוי מה המנהג אצלכם. אם כולם לא מניחים תפילין במנחה אזי אין להניח משום יוהרא (בפרט אם אתה בחור בישיבה והרבנים לא מניחים תפילין במנחה). ואם חלק מהאנשים אצלכם רגילים להניח תפילין במנחה, אז אתה יכול גם להניח במנחה (ראה אגרות משה או\"ח ח\"ד, סי' לד).\r\nיש מקום להתייעץ עם רבך בשאלה כזאת, משום שהתשובה משתנית לפי העניין. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי פחי אשפה ראה גם אור לציון (ח\"ב פ\"ו יח). \r\nלגבי תפילין במנחה, ראה מה שכתבתי כאן:  <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/138244\">https://www.yeshiva.org.il/ask/138244</a>.\r\nלגבי הנחת תפילין בבית, יצוין לקונטרס הזכרונות (ה כז) שכתב הגר\"ח קנייבסקי: \"טלית ותפילין היה (החזון איש) לובש בחדרו ונכנס לבית הכנסת (עי' או\"ח סי' כה ס\"ב)\".\r\nובספר מסורת משה (ח\"א עמ' כד) מובא שהראו לגר\"מ פיינשטיין שבספר כתר ראש מסופר שהגר\"א הצטער הרבה על הדור הזה שמבטלין עיקר מצות תפילין, שמצות תפילין כל היום. אמר על זה הגר\"מ פיינשטיין שאינו מאמין שהגר\"א אמרו. אחר כך הסתכל הגר\"מ פיינשטיין קצת בספר והוכיח מתוך הספר עצמו שהדברים אינם נכונים ע\"ש.  \r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-10T23:17:55Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-12T14:38:07.086Z",
      "filename": "2025-12-באיזה-זמנים-ביום-אפשר-להיות-עם-תפילין.147848.html"
    },
    {
      "id": "147850",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147850",
      "title": "ביצי לול",
      "question": "שלום יש לי לול תרנגולות שמטילות ביצים. לאחרונה הבאנו תרנגול זכר אבל הוא צעיר מידי בשביל להטיל עם הנקבה ביצים שבתוך הביצים יש אפרוחים. כרגע בביצים אין דם(אם יש דם זה אומר שזה אפרוח) האם מותר לאכול את הביצים?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nיש לבדוק את הביצים, ואם יש דם אין לאכול, למרות שהתרנגול צעיר, אבל לפעמים יכול להיות יוצאי דופן, ולכן יש חובת בדיקה לפני השמוש. אבל אם לאחר בדיקה אין דם אפשר לאכול. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-12-11T06:40:00Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:09:51.921Z",
      "filename": "2025-12-ביצי-לול.147850.html"
    },
    {
      "id": "147851",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147851",
      "title": "האכלת תרנגולים בשבת",
      "question": "שלום יש לי לול תרנגולים האם מותר לי להאכיל אותם בשבת? האם זה נקרא מלאכה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/119048\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-09T01:00:59.643Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:10:00.202Z",
      "filename": "2025-12-האכלת-תרנגולים-בשבת.147851.html"
    },
    {
      "id": "147852",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147852",
      "title": "בחירת שם לילד",
      "question": "היי,\r\nאשמח להתייעץ על שם לבן מבין השמות הבאים: \r\nהלל\r\nעידו \r\nראם \r\nנווה \r\nאלרואי \r\nיגל \r\nעתי \r\nנדב \r\n\r\n",
      "answer": "הלל או עידו.\r\nשיהיה בשעה טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-31T14:51:40Z",
        "upvotes": 177
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:10:08.410Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לילד.147852.html"
    },
    {
      "id": "147853",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147853",
      "title": "אמירת קדיש שלא אמר בשנת האבל",
      "question": "לכבוד הרב שלום,\r\n\r\nאני חוזר בתשובה. לפני כ12 שנים אבי הלך לעולמו, ובמהלך שבעת ימי האבל בלבד הקפדתי לומר קדיש בכל תפילה. \r\nכיום שאני מקפיד להתפלל שלוש פעמים בכל יום, נאמר לי שאני יכול \"להשלים קדישים שלא אמרתי\" - כלומר אמרו לי שטוב שאגיד קדיש למשך שנה פחות שבוע (של האבל שבו הקפדתי). \r\nמצאתי תשובה לגבי ילד קטן, שמגיע לגיל מצוות ויכול וראוי שישלים קדיש למשך 12 חודש. אמנם לא הייתי \"קטן\" בעת פטירתו, אבל הייתי רחוק מתורה ומצוות, וכעת שאני יודע את החובה שעלי, אני מאוד רוצה להשלים אותה ככל שאוכל. \r\n\r\nעם זאת, השנה עברה לפני זמן רב, ואני רוצה לדעת שאני עושה את הדבר הנכון לפי ההלכה.\r\nהאם נכון לעשות כך? האם עלי לכוון \"לכלל ישראל\" או שאני יכול לכוון על אבי לבד? \r\n\r\nסליחה על השאלה, ותודה על כל תשובה.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאת הקדיש אומרים בשנה הראשונה שאז הנפטר נידון. אפשר לומר קדיש דרבנן תמיד. טוב לקבוע למוד יומי קבוע עבור הנפטר כגון משניות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-12-31T08:52:49Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:10:16.527Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-קדיש-שלא-אמר-בשנת-האבל.147853.html"
    },
    {
      "id": "147854",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147854",
      "title": "כשנפטר נפטר באדר ב כיצד מחשבים 11 חודש",
      "question": "אם הנפטרת נפטרה ב כג אדר ב תשפד מתי האזכרה של ה 11 חודש ומתי האזכרה של 12 חודש (שכן זו לא שנה מעוברת ואין אדר ב)? ",
      "answer": "שלא תדעו צער,\r\nכיון שנפטרה באדר ב' - 11 חודש כג' שבט תשפ\"ה ו12 חודש כג' אדר\r\nמהשמיים תנוחמו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-09T08:43:11Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:10:24.661Z",
      "filename": "2025-12-כשנפטר-נפטר-באדר-ב-כיצד-מחשבים-11-חודש.147854.html"
    },
    {
      "id": "147861",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147861",
      "title": "ברכת הרואה רקיע בטהרתה",
      "question": "שלום רב.\r\nכתוב במסכת ברכות דף נט שהתנא אמר שהרואה שמיים בטהרתם יברך ברכת עושה מעשה בראשית ואביי סובר שזה להלכה ורב רפרם משום רב חיסדא אמר שמשעה שנחרב בית המקדש אין יותר שמיים בטהרתם עד כה. ואני שאלתי את עצמי האם יש היום שמיים בטהרתם או לא וראיתי ברמבם ועוד פוסקים וראיתי שהם לא הזכירו את הברכה בכלל וכמה פוסקים כמו הרשבא אמרו שהלכה כמו אביי וכמה אמרו אחרת ואני מבולבל.\r\nאשמח אם תעיין בזה כמו שצריך כי פתחתי גם שולחן ערוך וגם הוא דילג על זה ואני נמצא בבלבול.\r\nבשמחה רבה : ישראל",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכמה ראשונים הזכירו ברכה זו המובאת בגמרא (ברכות נט.) שהרואה רקיע בטהרתה (ללא עננים) מברך \"עושה מעשה בראשית\" (בה\"ג ראב\"ן אגודה). \r\nאך הרי\"ף, רמב\"ם, רא\"ש ושולחן ערוך לא הביאו ברכה זו. \r\nהטעם שהם השמיטו ברכה זו הוא משום שבגמרא (שם) מובא שרפרם בר פפא אמר רב חסדא חולק וסבור שלמעשה אין לברך ברכה זו, משום שמיום שחרב בית המקדש לא נראית רקיע בטהרתה. והם פסקו כשיטתו (ראה אליה רבא רכט ד, עמודי אש ח\"ב כד).\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבעומק העניין ביאר מרן הראי\"ה קוק בעין איה (ברכות ח\"ב פ\"ט אות קס) שהסתכלות על הרקיע בטהרתה, ומבט על פני מרחב אין קץ מביאה את המביט לדיעות גבוהות ורעיוני קודש.\r\nאך בשביל שרעיונות קודש אלו יתיישבו אצל האדם בצורה נכונה וראויה, צריך שהמדרגה המוסרית הפרטית שלו תהיה מתוקנת. אחרת רעיונות אלו רק יביאו אותו לבלבול, ולא יקדמו אותו מבחינה מוסרית. \r\nמאז שחרב המקדש וירדו הכוחות הרוחניים בעם ישראל, המסתכל בהסתכלות רחבה לא יוכל ל'עכל' בצורה נכונה את כל ההרחבה המדעית של ההסתכלות בעולם. רק השרידים אשר ד' קורא, שעליהם אמרו חכמים ז\"ל \"כל מי שיש בו דעה כאילו נבנה בית המקדש בימיו\" הם יכולים להסתכל על הרקיע בטהרתה, ולעיין ברעיונות עמוקים, וברעיוני קודש גבוהים. \r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-10T11:25:16Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:11:06.248Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הרואה-רקיע-בטהרתה.147861.html"
    },
    {
      "id": "147862",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147862",
      "title": "שיטת איפור קבוע בגבות - לגבות מלאות",
      "question": "שלום הרב \r\nכבר הרבה זמן שאני מעונינת לעשות איפור קבוע בגבות.השיטה שאני רוצה לעשות שיטת הפודרה קוויק.\r\nנעשה על ידי מיכשור חשמלי שבו חודרים עם מחט לשכבה הראשונה של העור-האפידרמיס,\r\nפיקסלים קטנים של צבע שעושים באמצעות המחט.\r\nלא יורד דם.מחזיק בין 3 חודשים לחצי שנה. יש לי גבות מלאות אבל רוצה לעשות את השיטה הזאת כי גורם לגבות להיראות יותר מעוצבות ויותר יפות בעיניי. כבר כמה שנים שמרגישה שהגבות לא מעוצבות כמו שאני רוצה.\r\nאשמח לשמוע האם מותר לעשות זאת במקרה שלי? רוצה לוודא שלא נחשב חלילה קעקוע או חוצץ בטבילה\r\nתודה",
      "answer": "מותר לעשות איפור גבות קבוע, ואינו חציצה במקווה.\r\nעניתי על כך בעבר והעתקתי למטה את התשובה.\r\nברכה והצלחה\r\n\r\n\r\nתשובה:\r\nלעשות איפור קבוע מותר, וכפי שציינת הגר\"ע יוסף שליט\"א מתיר ועוד רבנים רבים מתירים בעת הצורך.\r\n\r\nהרחבת תשובה :\r\nכתובת קעקע אסורה מהתורה כאשר נעשים שתי פעולות, של צריבה ומילוי בצבע. ואם נעשית פעולה אחת, כמו במקרה זה, מותר לצורך איפור קבוע כמו גבות לנשים או לכסות צלקות בראש (גם אצל גברים).\r\nובנוסף, ההיתר מסתמך על כמה ספיקות בענייני כתובת קעקע.\r\nא. הכתובת המדוברת אינה לעולם.\r\nב. אין כתיבת אותיות.\r\nג. אינו לשם עבודה זרה.\r\n(כך פסקו הרשל\"צ הגר\"ע יוסף טהרת הבית ח\"ג עמ כט, הגר\"ד ליאור, הגר\"י יעקב אריאל, שו\"ת ברכת חיים , הרב נבצאל בספר 'והיה העולם')",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-10T08:47:03Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:11:14.399Z",
      "filename": "2025-12-שיטת-איפור-קבוע-בגבות-לגבות-מלאות.147862.html"
    },
    {
      "id": "147863",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147863",
      "title": "הורדת שירים ללא גזל",
      "question": "שלום הרב \r\nהאם לרב ידועה מה האופציה החוקית להוריד שיר לנייד על מנת להשתמש בו כצילצול כשמתקשרים וכשעון מעורר?\r\nשלא חלילה יהיה גזל\r\nתודה",
      "answer": "הכי טוב להשתמש באתרים שמותר לכתחילה להוריד משם שירים.\r\nבאתרים שאינם מאפשרים באופן רישמי אך אפשר בקלות להוריד רבים האוסרים אך יש פוסקים שמתירים\r\nניתן להרחיב בדברים שכתבת ידידי הרב ניר אביב שליט\"א באתר: https://www.yeshiva.org.il/midrash/21731",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-23T10:54:04Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:11:22.652Z",
      "filename": "2025-12-הורדת-שירים-ללא-גזל.147863.html"
    },
    {
      "id": "147865",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147865",
      "title": "תכשיטים נשברים",
      "question": "כבר יום אחרי יום תכשיטים נשברים על הגוף ונופלים אני יודעת ממה ששמעתי בעבר שזה לא תקין ",
      "answer": "צריך לבדוק אם הם היו עשויים טוב, וגם אם יש סיבות כמו עבודה או היתקלות שגורמות לשבירתם. אין לייחס לזה סיבות רוחניות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:25:01Z",
        "upvotes": 156
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:11:38.841Z",
      "filename": "2025-12-תכשיטים-נשברים.147865.html"
    },
    {
      "id": "147866",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147866",
      "title": "פרסום בפייסבוק שפועל גם בשבת",
      "question": "אני מפרסם את העסק בפייסבוק ובאינסטגרם וביום שישי שבת הקמפיין ממשיך לרוץ באופן אוטומטי ומה שיוצא מכך שלעיתים אנשים משאירים פרטים במודעה שמוצגת להם בשבת. \r\nכמובן שאני שומר שבת וחוזר אליהם ביום ראשון אבל רציתי לדעת האם ישנה בעיה הלכתית.\r\nיש אופציה להשהות את הקמפיין כל פעם ולהפעילו מחדש . האיש פרסום שלי ביקש להדגיש שהשהיה של הקמפיין פוגעת באיכותו. \r\n[לדברי איש הפרסום שלי פייסבוק אוהבת יציבות בקמפיינים לאורך זמן. לכבות קמפיין כל 5 ימים תגרום לקמפיין בכל הפעלה לאתחל אותו מחדש. לדבריו הוא פשוט יאתחל את הקמפיין וניכנס ללופ של פרסום לאותו קהל שכבר צפה בו בעבר כל פעם מחדש].\r\nאך כמובן שאני סומך על השם ואם יש צל של ספק לא הייתי רוצה שזה יופעל בשבת. אשמח לפירוט\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבספר שמירת שבת כהלכתה (כט, כט) כתב לגבי השארת מכונות אוטומטיות פתוחות בשבת, כגון מכונת פחיות וכדומה, שאם יש להניח שיהודים מחללי שבת יקנו בהם בשבת - נכון שבעליה ידאגו מבעוד יום שבשבת המתקנים לא יהיו תקינים לשימוש. אך במקום שבו הקונים הם נכרים - מותר להשאירם במצב ראוי לשימוש.\r\nדברי השמירת שבת כהלכתה נכונים עקרונית גם לגבי השארת אתר אינטרנט פתוח בשבת, וכן לגבי שאלתך. אם יש להניח שיהודים יראו את הפרסומת שלך בשבת - נכון לדאוג שלא ייפתח להם בשבת. אך אין בכך חיוב.\r\n\r\n\r\nהרחבה: \r\nלגבי אתר אינטרנט פתוח בשבת, ראה מה שכתבתי בזה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/141339\">https://www.yeshiva.org.il/ask/141339</a>.\r\nוכן אמר לי הרב צבי פרבשטיין בנידון שלנו שזה כשר אך לא מהודר. \r\n\r\n\r\n\r\n \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-14T21:23:41Z",
        "upvotes": 116
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:11:46.929Z",
      "filename": "2025-12-פרסום-בפייסבוק-שפועל-גם-בשבת.147866.html"
    },
    {
      "id": "147867",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147867",
      "title": "סגולה לזיווג לומר לפני עלות השחר במשך 40 יום",
      "question": "יש לי שאלה אני כל בוקר קמה חצי שעה לפני עלות השחר יוצאת לעבודה מתפללת בדרך שחרית ושמונה עשרה בנץ ב״ה \r\nאני זוכרת שאמרו לי פעם שיש איזה סגולה לומר איזשהי תפילה או פסוקים שזה סגולה גדולה לזיווג הגון לומר לפני עלות השחר במשך 40 יום ואני לא מוצאת באף מקום את הסגולה האם הרב יודע אולי על סגולה כזו? או משהו שכדאי לעשות לזווג הגון \r\nאומרים שהזמן של לפני עלות השחר זה זמן גדול לתפילות ואני רוצה לנצל את זה שגם ככה אני קמה בשעה הזו\r\nאשמח לעזרה תוד. רבה!!",
      "answer": "לא שמעתי על סגולה זו, אבל אם את אומרת ברכות התורה אחרי שקמת משינה טוב מאוד לקרוא שיר השירים וזה יועיל לזיווג הגון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-11T14:25:59Z",
        "upvotes": 234
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:11:55.043Z",
      "filename": "2025-12-סגולה-לזיווג-לומר-לפני-עלות-השחר-במשך-40-יום.147867.html"
    },
    {
      "id": "147870",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147870",
      "title": "עשו נולד להיות רשע?",
      "question": "שלום וברכה \r\n\r\nכיצד ייתכן ועשו לפני שנולד נראה כאילו נגזר עליו להיות רשע כמו לדוגמא שמעתי   שעשו נולד עם קעקוע של נחש על הרגל .הרי  בורא עולם לא גוזר על אדם אם הוא יהיה צדיק או רשע , זו בחירה של האדם.\r\nועם הורים כאלה צדיקים יצחק אבינו ורבקה אמנו , אח צדיק כיעקוב אבינו , למה לא כתוב שהם ניסו להתפלל על עשו שיחזור בתשובה , הרי אברהם אבינו כן התפלל על ישמעאל וזה כתוב בתורה , וישמעאל  בסופו  חזר בתשובה.\r\n\r\nתודה.",
      "answer": "א. אכן, אין ספק שהייתה לעשו בחירה חופשית. אינני יודע מה המקור לתיאורך את הקעקוע, ומכל מקום גם קעקוע אינו יוצר - חלילה - היעדר בחירה חופשית \r\nב. ספק אם יצחק ידע על מצבו הרוחני של עשו, ומכל מקום ככל שידעו - רבקה ויצחק, מן הסתם אכן התפללו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-12-11T12:13:26Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:12:16.183Z",
      "filename": "2025-12-עשו-נולד-להיות-רשע.147870.html"
    },
    {
      "id": "147872",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147872",
      "title": "צדקה בתפילה",
      "question": "שלום הרב, שאלתי היא האם מותר לשקשק את הקופת צדקה בזמן התפילה כך שישמעו וישימו כסף?\r\n(אם רק מניחים יש פחות תורמים מאם מסתובבים עם הקופה)",
      "answer": "מותר, לא אם יותר מידי רעש, מספיק לעבור,\r\nאבל לא בקריאת שמע או חזרת הש\"ץ.\r\nאפשר 'ויברך דוד' או בסוף באשרי.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-10T08:48:36Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:12:32.530Z",
      "filename": "2025-12-צדקה-בתפילה.147872.html"
    },
    {
      "id": "147873",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147873",
      "title": "אמירת תחנון בבית הכנסת בנישואין שניים",
      "question": "כמה ימים לא אומרים תחנון כאשר שני בני הזוג היו נשואים בעבר, גרושים או אלמנים?",
      "answer": "בנישואים שניים של שניהם לא אומרים תחנון רק שלושה ימים בלבד. אבל אלמן שנשא רווקה או רווק שנשא אלמנה לא אומרים שבעה ימים.\r\n(באר היטב קלא, יד בשם הכנסת הגדולה)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-09T08:49:01Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:12:40.751Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-תחנון-בבית-הכנסת-בנישואין-שניים.147873.html"
    },
    {
      "id": "147874",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147874",
      "title": "תגובה לרב אליקים לבנון",
      "question": "הרב שלום \r\n\r\nתודה על תשובתך אשמח לדעת את המספר כדי לשלוח SMS להמשך הטיפול ",
      "answer": "מספרי: 0524239709.\r\nיש לי רק sms, אין לי וואצאפ. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-03T01:10:38Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:12:48.925Z",
      "filename": "2025-12-תגובה-לרב-אליקים-לבנון.147874.html"
    },
    {
      "id": "147875",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147875",
      "title": "נישואים והתערבות ההורים",
      "question": "אני ובעלי נשואים מזה 4 שנים עם שני ילדים . אני כל הזמן מבקשת מבעלי שלא יערב את אמא שלו בחיים ובהחלטות שלנו. \r\nהוא שיתף אותה בחשבון הבנק שלנו על מנת לחסוך נכון שתעזור לנו לדבר עם הבנק כי יש לה קשרים באישור שלי כי הרגשתי שהוא רוצה את זה . ומאז כל הזמן היא מתקשרת אלי לבדוק שאנחנו חוסכים ומה אנחנו קונים . החלטנו לקנות רכב כי הרכב שלנו תקול , ביקשתי ממנו לא לשתף אותה שיתף אותה והיא התקשרה אלי ואמרה שאם אנחנו קונים רכב היא לא תעזור לנו בקנית בית , ושהיא מרשה שנבזבז על מה שחיוני ואוטו זה לא בא בחשבון שנקנה ואני מרגישה שאני לא יכולה לעשות בחירות לבד וכל הזמן במעקב קשה לי מאוד , אנחנו גם גרים לידם כי הוא רצה והכל מרגיש לי חנוק מדי",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nאת מתארת מציאות מורכבת ולא נעימה בכלל. \r\nמצד אחד יש צורך בעזרה של חמותך ומצד שני את לא מרגישה חופש ועצמאות בכל הנושא הכספי.\r\nהפתרון, לפי התיאור שהצגת בשאלה, נמצא אצל בעלך.\r\nהוא יכול לשלב נכון בין העצמאות הכלכלית שלכם ובין העזרה של אימו.\r\nאת צריכה לתת לו הרגשה (לא מהשפה ולחוץ) שאמא שלו עוזרת לכם ומנגד את הצורך שלך \"שלא יעקבו\" אחרי כל שקל את מוציאה.\r\nכאשר תתני לבעלך את התמיכה המלאה ותראי לו שאת לא מתנגדת לחמותך הוא ימצא את הפתרון הנכון.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-31T16:25:50Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:12:57.001Z",
      "filename": "2025-12-נישואים-והתערבות-ההורים.147875.html"
    },
    {
      "id": "147876",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147876",
      "title": "שליחת המלאכים לעשו והתגלות ה ללבן",
      "question": "לשיטת המפרשים שיעקב שלח מלאכים ממש לעשו (בראשית לב ד), כיצד נשלחו מלאכים קדושים לאדם רשע ומן הסתם טמא כמו עשו? ועוד כיצד נגלה הקב\"ה בעצמו (ולא ע\"י מלאך למשל) לרמאי ולרשע עובד האלילים - לבן: ואלקי אביכם אמש אמר אלי לאמר השמר לך מדבר עם יעקב מטוב עד רע.  (בראשית לא כט)? ",
      "answer": "א. וכי מדוע שלא יישלחו מלאכים לרשעים? התנ\"ך (והמדרשים) גדושים מעשים שכאלה, ואין בכך שום קושי.\r\nב. הרמב\"ם מבאר במורה נבוכים, שפעמים רבות משתמש התנ\"ך - ואף משתמשים חז\"ל - במושגים מושאלים. בעניין זה, גם התגלות \"נמוכה\" היא התגלות, והיא יכולה להיקרא על שם הבורא.   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-12-11T12:17:00Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:13:05.086Z",
      "filename": "2025-12-שליחת-המלאכים-לעשו-והתגלות-ה-ללבן.147876.html"
    },
    {
      "id": "147878",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147878",
      "title": "דרך בלימוד גמרא",
      "question": "שלום וברכה, אני אחראי על קבוצת לימוד בקיאות בגמרא. קבענו שנלמד כל יום עמוד גפ\"ת במטרה לסיים מסכת אבל הקבוצה לא עומדת כ\"כ בהספקים (מעבר לזה בבוקר הם לומדים בעיון) כך שבקצב הנוכחי זה נראה שיסיימו משהו כמו ארבעים דף בשנה אולי מעט יותר. הם לומדים טוב וברצינות, רק שמתוך איכות הלימוד והזמן הלא מרובה שיש ההספק אינו גבוה. השאלה היא האם עדיף להמשיך כך או שעדיף ללמוד רק עם רש\"י במטרה לסיים את המסכת, כיון שבלימוד העיון הם בלאו הכי עוסקים בתוספות ושאר מפרשים (אלא שבעיון הם מספיקים רק כמה דפים בשנה, ורצוני שירכשו בקיאות). תודה!",
      "answer": "אם התלמידים חוזרים על דפי הבקיאות, גם ארבעים דף זה הישג גדול מאוד. ואם הם רוצים לסיים שיסיימו גמרא עם ש\"י בזמן החופשות. אבל במסגרת הלימוד המשותף ארבעים דף גפ\"ת זהו אוצר בלום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-17T12:42:10Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:13:21.217Z",
      "filename": "2025-12-דרך-בלימוד-גמרא.147878.html"
    },
    {
      "id": "147889",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147889",
      "title": "לפרסם פרסום מסחיירה ובכלל במקומות לא קשרים",
      "question": "שלום הרב. רציתי לשאול האם מותר לי לפרסם את העסק שלי במקומות כמו ערוץ 12 שהם שמאלנים או בעיתון ישראל היום למרות כל הצער שהם עושים לדתיים?",
      "answer": "איני מכיר את כלי התקשורת שהזכרת\r\nאינך חייב לפרנס כלי שאינו לרוחך\r\nאך אם אתה עלול להפסיד עקב כך לקוחות  תשקול ריווח מול הפסד ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-12T21:02:30Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:14:34.925Z",
      "filename": "2025-12-לפרסם-פרסום-מסחיירה-ובכלל-במקומות-לא-קשרים.147889.html"
    },
    {
      "id": "147893",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147893",
      "title": "המשך-קביעת יום שמחה רק לשנה זו",
      "question": "הרב כתב \"מצינו בפוסקים קהילות שתקנו להם ימים טובים ביום שנעשה להם נס כמו פורים דפרנקפורט....\r\nכיוון שאין לכך איזכור בדברי הפוסקים ולא מצינו שתקנו לבטלה, ועדיין אנו בעת מלחמה וצריכים הצלה וישועה, נראה שיש לומר תחנון....\"\r\n\r\nוגם בהערות לא מצאתי התייחסות למה לא ננהג כתקנת אותם קהילות.\r\nהרב דן על גדרי שמחה באבוד רשעים, אבל השאלה יותר עקרונית, לדוגמא, מתקפות הטילים של איראן שלא נהרג אף יהודי, אחת היתה בניסן והשניה באלול.\r\n\r\nבדורנו קשה לתקן תקנות כלל ישראליות, וגם תקנות מקומיות לא מרבים לתקן, אבל ביחס לאי אמירת תחנון אולי הדבר השונה.\r\nויש להעיר, שבמאמר מרדכי לרב אליהו זצל, ימות חול , פרק כב – וידוי ונפילת אפיים \"ימים שנעשה בהם נס – ימים שנעשה בהם נס ליחיד או לציבור נוהגים שאין אומרים בהם וידוי\" (נתיבי עם עמ פ\"א. כה\"ח סי תרפ\"ו ס\"ק י -י\"ב, י\"ד.)\r\nהלשון כללית ולא דקדק לכתוב ימים שהוקבעו לשמחה...\r\n",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nיש מקום לחלק בין חיסול ספציפי של מחבלים שנחשב כ'מבריח ארי' לבין מה שציינו הפוסקים כיום שנעשה הצלה ונס לרבים וכפי שכתבנו במקום אחר. אמנם עדיין ההערות של כבודו נכונות ולכן כבר ציינו בסוף השאלה כי, הנוהגים שלא לומר תחנון יש להם על מה לסמוך.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n\r\n\r\n \r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-01-10T16:36:55Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:15:07.373Z",
      "filename": "2025-12-המשך-קביעת-יום-שמחה-רק-לשנה-זו.147893.html"
    },
    {
      "id": "147894",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147894",
      "title": "לחמניה מתוקה בטעות",
      "question": "שלום הרב, אשתי אופה כל שבוע פת לשבת. בשבוע שעבר אפתה כרגיל, אך הטעם יצא מתוק משמעותית (ממש מזכיר סופגניה, אולי זה נס לכבוד ר\"ח כסליו שחל באותו שבוע). מבחינת המתכון היא אומרת שלא שינתה דבר, למעט העובדה שהשאירה את העיסה להתפחה נוספת. האם ברכתה מזונות כי היא מתוקה מאוד, או שנלך לפי רוב הפעמים, שתמיד ברכתה המוציא?\r\nתודה וברכה. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם המתכון הזה הוא מתכון של המוציא ולא של מזונות (ראה שו\"ע קסח ז) יש לברך המוציא. כנראה שזה יצא לכם קצת יותר מתוק מהרגיל אבל לא משמעותית, ולכן תברכו המוציא כפי שאתם מברכים על זה תמיד. \r\nאשריכם צדיקים!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי כמות המתיקות בלחמנייה שגורמת לברכה להיות מזונות, ראה וזאת הברכה עמ' 20, ובסוף הספר בירור הלכה (סי' ב אות ד), ושו\"ת מנחת אשר (ח\"ב סי' כב-כג). \r\n   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-15T14:33:34Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:15:16.555Z",
      "filename": "2025-12-לחמניה-מתוקה-בטעות.147894.html"
    },
    {
      "id": "147903",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147903",
      "title": "מה מברכים אטריות שיראטאקי?",
      "question": "מה מברכים אטריות שיראטאקי?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהיות והצמח לא ניכר ברכת האטריות שהכל.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-12-11T17:10:29Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:03:49.444Z",
      "filename": "2025-12-מה-מברכים-אטריות-שיראטאקי.147903.html"
    },
    {
      "id": "147905",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147905",
      "title": "בחירת שם לבת - רוני",
      "question": "שלום\r\nאני מתלבטת בבחירת שם לבת\r\nרוני, רונה, שני, כרמל, איילה, יעל. \r\nאני רוצה שם שיש לו משמעות חיובית מאוד ומוצלחת. בכל מקום אני מוצאת שאומרים משהו אחר וסותר לגבי השמות רוני ואיילה. אז עשיתי רשימה של כמה שמות אלו שנראים לי טובים. ",
      "answer": "השמות איילה ויעל הם שמות שמזכירים חיים מלאים זריזות גמישות ויופי מיוחד. לפי מה שנאמר בספר חסידים יש בהם סגולה לחיים ארוכים. לכן הם עדיפים בהרבה מהשמות אחרים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-17T12:40:13Z",
        "upvotes": 356
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:04:03.425Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לבת-רוני.147905.html"
    },
    {
      "id": "147913",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147913",
      "title": "השבת גזלה על ידי רכישת גיפט קארד",
      "question": "בעוונתי לקחתי כמה בגדים בלי לשלם מחנות בחוץ לארץ יחד עם בגדים ששלמתי עליהם, אני רוצה להשיב את הגזלה, האם אני יכול לקנות גיפט קארד של החנות ופשוט לא להשתמש בו? לא בטוח כמה המוצרים עלו בדיוק יכול להעריך. מה דעת התורה בעניין?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nכאשר ניתן לברר לא ניתן להחזיר ע\"פ השערה אלא א\"כ אתה משלם סכום כסף באופן שודאי לא שילמת פחות ממה שלקחת.\r\nלגבי אופן ההשבה ניתן להשיב באופן זה.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-12-14T22:52:08Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:04:53.392Z",
      "filename": "2025-12-השבת-גזלה-על-ידי-רכישת-גיפט-קארד.147913.html"
    },
    {
      "id": "147914",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147914",
      "title": "תדיר קודם - למה?",
      "question": "מה הסברא של הדין תדיר ושאינו תדיר, תדיר קודם.\r\nהרי היחס שלי לדבר שלא שיגרתי הוא גדול יותר.\r\nלדוג היחס לתפילה בימים נוראים הוא גדול יותר משאר השנה או כאשר מגיע אורח לבית אז היחס שלי להתנהלות הבית שונה.\r\nאז למה כאשר מתנגשים שתי ערכים אז מקדימים קודם את הדבר התדירי ולא את הדבר שהיחס שלי אליו גדול יותר (הדבר הלא תדיר..)",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nבספר טללי חיים (דברים עמ' שטו) מסביר:\r\n\"והנה האמת אפשר לומר, שעומק העניין תדיר קודם מלמד אותנו דווקא את מעלת המצוות הקבועות, שהן כדמיון אוויר לנשימה, היינו שהן חשובות כל כך, יסודיות כל כך, עד שאי אפשר להסתדר בלעדיהן אפילו יום אחד. מצוות קריאת שמע חשובה כל כך, היא אבן היסוד לחיים של כל איש ישראל, עד שאי אפשר להיפרד ממנה אף ליום אחד…כך גם התפילין והציצית. אי אפשר לנו לחיות ללא האור הגדול של מצוות יקרות אלו. לכן הם תדירות. דווקא מפאת חשיבותן הרבה, אי אפשר להפסיק לקיימן\". עכ\"ל, ע\"ש.\r\nאף שהדברים יפים, נראה לענ\"ד שאף בלי הסבר זה, העניין מובן בפשטות, שיש מעלה בכך שדבר הוא תדירי. גם כמות היא איכות. כלומר שיש מעלה בעצם העובדה שהדבר הוא תדירי. לא הכל נמדד בהתרגשות שלנו.   \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nאולי יש קצת ראיה לדברינו מעצם השאלה בזבחים (צ:) מה קודם תדיר או מקודש. לפי הטללי חיים יש לשאול שתדיר עצמו מעלתו בכך שהוא מקודש. אך יש ליישב שיש שני סוגי מקודש.\r\nאך נראה לענ\"ד כנ\"ל, שיש מעלה בתדיריות אף שאינו מקודש. וכעין זה מצינו בסוכה (מט:): \"בשלשה דברים גדולה גמילות חסדים יותר מן הצדקה, צדקה - בממונו, גמילות חסדים - בין בגופו בין בממונו. צדקה - לעניים, גמילות חסדים - בין לעניים בין לעשירים. צדקה - לחיים, גמילות חסדים - בין לחיים בין למתים\". אף כאן נראה שמכיון שגמילות חסדים שייך בכמות גדולה יותר והיא אף לעשירים יש מעלה בכך.   \r\n\r\n  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-15T23:35:27Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:05:01.646Z",
      "filename": "2025-12-תדיר-קודם-למה.147914.html"
    },
    {
      "id": "147917",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147917",
      "title": "תליית שלטים נגד העסקת ערבים",
      "question": "בסופרמרקט שבשכונתנו מעסיקים פועלים ערבים. \"יד לאחים\" קיבלה תלונות ופניות בנושא הטרדות בחורות מהשכונה. האם מותר לתלות שלטים ליד החנות בגנות העסקת ערבים בסופרמרקט? כמו \"לא קונים כי יש ערבים\" ?\r\n",
      "answer": "יש כאן שני נושאים שונים הטרדה ובטחון\r\nעל נושא הבטחון אחראי השב\"כ תברר אצלם האומנם  יש חשש של סכנה בהעסקתם של אותם עובדים\r\nבנושאה ההטרדה יש ליידע על כך את הבנות  שתיזהרנה ועל כל הטרדה יש להתלונן במשטרה \r\nמה הקשר בין הפלקטים שאתה רוצה לתלות לבין הנושאים הנ\"ל? \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-12T20:59:08Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:05:19.874Z",
      "filename": "2025-12-תליית-שלטים-נגד-העסקת-ערבים.147917.html"
    },
    {
      "id": "147924",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147924",
      "title": "מדוע אי אפשר לפדות תרומת מעשר כמו מעשר שני?",
      "question": "שלום,  רציתי לדעת האם יש דעה של רז\"ל שניתן לפדות תרומת מעשר (המעשר של הלוים) כמו מעשר שני? אני מבין שבמעשר שני נאמר במפורש שאם הדרך ארוכה ויש קושי להגיע לאכול את הפרות בירושלים בטהרה אז ניתן לפדות את המעשר בכסף ולהנות ממנו בירושלים. רציתי לדעת אם יש דעה בחז\"ל\\רז\"ל שהשליכו את הדבר גם לעניין מעשר שני. ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nתרומת מעשר שייכת לשבט לוי, אין אדם שיכול  להפקיע מהם ויש לתת כל השיעור לכהן  \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-12-14T23:24:24Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:06:04.253Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-אי-אפשר-לפדות-תרומת-מעשר-כמו-מעשר-שני.147924.html"
    },
    {
      "id": "147925",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147925",
      "title": "כלים שניתנו במתנה והוטבלו מראש",
      "question": "למדתי בספר טבילת כלים של הרב צבי כהן (פרק ח סעיף ו) שכלים שקונים על מנת לתת במתנה אין להטבילם כי הם כמו כלי סחורה ואם הטבילו לא עלתה להם טבילה ומקבל המתנה צריך להטביל שוב בלא ברכה. (וכן כתוב גם בספר טבילת כלים של הרב אברהם צבי ווייל בסימן י\"ד סעיפים מ\"ג-מ\"ד)\r\n\r\nקשה לי לקבל שיש להטבילם שוב.\r\nראשית, זה מבוסס על שולחן ערוך (יו\"ד ק\"כ, ח) ב\"יש מי שאומר שאם לא לקחו הראשון לצורך סעודה... אין צריך להטבילו\" אבל סתם ויש הלכה כסתם ומעיקר הדין יש להטביל. בנוסף, הט\"ז שם תמה על הרמ\"א איך הוא לא הביא את האיסור והיתר הארוך (שער נ\"ח סוף סעיף פ\"ט) שמביא סברה שגם מי שהכלים אצלו לסחורה הכלים מתחייבים בטבילה כשהם אצלו (הרב צבי כהן דוחה את האו\"ה כי הפר\"ח השיג עליו ואומר שגם האו\"ה מודה שברוצה ליתן מתנה הכלים לא מתחייבים אצלו בטבילה אבל בעניותי נראה לי שסברת האו\"ה רלוונטית גם ברוצה ליתן מתנה).\r\nשנית בסברה, מטבילים כלים כדי להוציא מטומאת הגוי לקדושת ישראל וברגע שהכלי הוטבל (אפילו אם נפל בטעות למקווה) הוא כבר יצא מטומאת הגוי אז איך אפשר לומר שהכלי שהוטבל אחרי שנקנה כבר על ידי ישראל צריך להטבילו שוב.\r\n\r\nשאלתי מכיוון שאני נהגתי להטביל כלים לפני שנתתי אותם מתנה (וכמובן לספר למקבל שהטבלתי עבורו). \r\n1. האם אני צריך להתאמץ להיזכר בכל המתנות שנתתי ולהודיע למקבליהם להטביל את הכלים? \r\n2. אני זוכר לפחות 2 מקרים שנתתי כלים מזכוכית במתנה והטבלתי מראש. האם כדאי להקל ולא לספר להם כי טבילת כלי זכוכית מדרבנן?",
      "answer": "1. לא צריך.\r\n2. לא צריך לעשות כלום.\r\nהרחבה:\r\nהשולחן ערוך מדבר על כלים לסחורה, אבל לא שייך לומר דין זה, כאשר קנית כלים וזיכית אחרים שיקבלו כלי טבול, אם הכלי אצלך כבר אתה חייב להטבילו או שהשני יטבילו יש כאן העברת הלכה שאינה שייכת, (אמא תבקש את בנה לקנות כלי, או ילד שיקנה מתנה להוריו, הוא לא יוכל להטבילו עד שהאמא לא תקנה את הכלי תגביה אותו?) ולו יצויר כדעת המחמירים  בזה, אפשר בעתיד להקנות למקבל המתנה על ידי אחר כפי שהציע מקור החומרה כמובא בהערת הספר טבילת כלים.\r\nיישר כוחך\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-17T19:40:08Z",
        "upvotes": 192
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:06:12.354Z",
      "filename": "2025-12-כלים-שניתנו-במתנה-והוטבלו-מראש.147925.html"
    },
    {
      "id": "147928",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147928",
      "title": "החזרת גניבה",
      "question": "היי גנבתי מחברה אוכל , \r\nאבל לא את כל האוכל. בכמות מסויימת ומרגישה רע. \r\nאיך אוכל לכפר על העבירה? האם יש אפשרות\r\nלהחזיר לה ללא ווידוי ? כי אם אתוודה יודבק לי שם של גנבת",
      "answer": "ראשית מבקש לחזק אותך ברצון לתקן ולשוב בתשובה.\r\nא. אם החברה לא ידעה מהגניבה אפשר להחזיר לה כסף בשווי הגניבה למקום ששייך לה והוא שמור. גם בלי להגיד לה. כגון להעביר לחשבון בנק. או להכניס לתוך הארנק שלה \r\nב. אם היא ידעה מהגניבה ומן הסתם היה לה צער בכך, יש להחזיר למקום שמור כנ\"ל וגם לפייס אותה ולהתנצל. \r\nישראל רחמנים ומן הסתם אם תתנצלי בכנות ובלב שלם, היא תקבל התנצלותך ותבקשי ממנה שהדברים ישארו בינכן.\r\n(לעיון - חושן משפט סימן שנח סעי א)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-04T22:28:30Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:06:33.504Z",
      "filename": "2025-12-החזרת-גניבה.147928.html"
    },
    {
      "id": "147931",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147931",
      "title": "נהיגה ללא רישיון",
      "question": "הרב, האם אסור לנהוג ללא רישיון גם כשאין בכך כל סכנה? למשל בשביל עפר, או גם עם מישהו מבוגר וכולי?",
      "answer": "זהו פיקוח נפש! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-15T22:00:32Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:06:57.638Z",
      "filename": "2025-12-נהיגה-ללא-רישיון.147931.html"
    },
    {
      "id": "147941",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147941",
      "title": "והרי מותר להציל נרדף בממונו?",
      "question": "הדבר שונה מאדם המחלל שבת ולא יעזור כמובן לגנוב לו את הרכב, כיוון שזה לא ימנע ממנו חילולי שבת בעתיד.\r\nלעומת זאת, אדם שאינו מעשן, אבל קנה סיגריות באופן חד פעמי, החזקתם עלול לגרום לו לעישונם בעתיד, עישונם והווי אומר רצח עצמו. לעומת זאת אם לא יהיו ברשותו, לא יעמוד כלל בניסיון.\r\nאני יוצא מנקודת הנחה שאסור לעשן בכלל, גם לא סיגריה אחת מחמת חברותיה שיבואו בעקבותיה. לכן שאלתי כהמשך לשאלתו של הרב עזריה אריאל, שיוצא מאותה נקודת הנחה כמותי.\r\n\r\nנעמיד את הדברים במצב שונה, האם מותר לגנוב את הנשק לאדם בעל נטיות אובדניות? אני חושב שפשוט שמותר, ומכיוון שאני יוצא מנקודת הנחה שסיגריה אחת כמותה רצח, נראה לי שאדרבה עליי להחזיק בסיגריות ולהשמידן.\r\n\r\nאם כמובן היינו מדברים בסיטואציה שלא יועיל המעשה, כגון המעשן בקביעות, שלא תועיל גניבת סיגריות בודדת, אז בוודאי הייתי מסכים איתך. אך מכיוון שאנו עוסקים באדם שקנה באופן חד פעמי, נראה לי שמותר וצריך להעלימם ממנו, ולהפרישו מהאיסור, על מנת שלא ירגיל עצמו בעישונם.\r\n\r\nבאמת אדם הרואה רבו בשוק לובש שעטנז, עליו לתלוש אותו ממנו. ונראה שזה מדובר כאשר יועיל להפרישו מהאיסור, כגון הכא.",
      "answer": "במסכת בבא קמא קיז: כתוב:  \"ורודף שהיה רודף אחר רודף להציל, ושבר כלים, בין של נרדף בין של כל אדם - פטור, ולא מן הדין, אלא שאם אי אתה אומר כן, אין לך אדם שמציל את חבירו מן הרודף\".\r\n\r\n וכן נפסק בשולחן ערוך חו\"מ סימן שפ סעי ג \" ואחד שרדף אחר הרודף להציל את הנרדף ושבר כלים בין של רודף בין של כל אדם פטור כדי שלא יבואו להמנע מלהציל את הנרדף\"\r\n\r\nבנוזף פסק השולחן ערוך בסימן שנט סעי ד: \" אפילו הוא בסכנת מות וצריך לגזול את חבירו כדי להציל נפשו, צריך שלא יקחנו אלא על דעת לשלם \" (על פי הגמרא בפרק שישי (הכונס) בבא קמא בסוגיית  \"מהו להציל עצמו בממון חבירו\"\r\n\r\nמכל הנ\"ל נראה שגם בשביל להציל את חבירו או את עצמו מעיקר הדין הממון שאיתו מצילים שייך לבעליו. מה שפטרו את האדם המציל שתוך כדי הצלתו פגע בממון בין של הניצול ובין של כל אדם אחר זה רק מתקנת חכמים שלא יבוא אחר כך אדם שיכול להציל ויעשה חשבון אם כדאי לו כלכלית או לא.. אבל אי אפשר לומר מתוך לימוד המקורות הנ\"ל שבשביל להציל אדם מותר ממונו נעשה כהפקר והיתר.\r\n\r\nגם לדוגמא שנתת בעניין אדם שמחזיק נשק והוא בעל נטיות אובדניות ומבקש לפגוע בנפשו - ברור שיש לקחת לו מייד את הנשק אבל הנשק לא שייך למי שלקח לו ובוודאי שלא נעשה הפקר. הנשק או שווי שייך לבעליו וכגון שאם ימכרו אותו אזי שווי הכספי של הנשק יהיה שייך לבעליו.\r\nלעניין שעטנז זה חפץ של איסור וגם שם  ההיתר הוא דווקא להפשיטו (דווקא בדאורייתא וי\"א דווקא שלובש במזיד ועיין ביו\"ד ש\"ג בתנאים לקיום הלכה זו) אבל לא הותר לגנוב אותו שהרי ניתן למוכרו לנוכרי\r\n\r\nלאור הנ\"ל נראה שאסור לגנוב את הסגריות של אדם המעשן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-17T12:58:54Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-12T11:07:59.992Z",
      "filename": "2025-12-והרי-מותר-להציל-נרדף-בממונו.147941.html"
    },
    {
      "id": "147952",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147952",
      "title": "קידושין בטעות",
      "question": "היי, ישבתי עם חברים בבית ואחד מהם אמר לי ״הרי את מקודשת לי כדת משה וישראל״ ושם לי טבעת בצחוק לגמרי, היו חוץ מאיתנו עוד אחד שראה ואחד ישן.\r\nזה אומר שאני נשואה? אני באמת מפחדת מזה ",
      "answer": "זו שאלה רצינית עלייך לפנות לדיין \r\nהיית צריכה להעיף מיד את הטבעת \r\nזה לא נושא לצחוק",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-17T22:45:20Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:53:53.650Z",
      "filename": "2025-12-קידושין-בטעות.147952.html"
    },
    {
      "id": "147956",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147956",
      "title": "אפרושי מאיסורא בלקיחת ממון היום",
      "question": "לכבוד הרב יהודה אודסר שליט\"א\r\nראיתי שהרב כתב בתשובה שלא לגנוב ולהשמיד סיגריות של חבר בגלל שני סיבות:\r\nא. אין איסור בהחזקת החפץ\r\nב. היום זה לא מועיל\r\nלפי הסיבה הראשונה במקרה שהוא מעשן עכשיו ואני יכול לקחת לו את הסיגריה צריך לקחת.\r\nולגבי הסיבה השניה לא הבנתי מה ההבדל גם היום כשאני מפריש את חברי מאיסור הוא יפסיק בזמן שהפרשתי [איפה כתוב שזה בתנאי שזה יועיל לטווח ארוך]?  ובעישון סיגריות שכולם מבינים שזה מסוכן והסיבה שמעשנים היא לא מחוסר ידיעה אלא כי היצר מתגבר, בדיוק כמו פעם יתכן שיועיל גם לטווח ארוך.\r\nולגבי האיסור בעישון הרב עזריה אריאל כתב בתשובה שרוב הפוסקים אוסרים. בהנחה שהוא צודק , ורבו של המעשן לא מתיר לעשן, אז אכן יש פה איסור, ולכאורה צריך להפרישו מאיסור?\r\n\r\n",
      "answer": "א. אולי - אבל תצטרך לשלם לו אם הוא יתבע אותך\r\nב. באופן כללי למדנו מדברי הרב קוק זצ\"ל שבדור שלנו לא עוזר חינוך בכפיה. ובוודאי בדבר שאינו נשמע\r\n (ועיין בדברי השולחן ערוך בהלכות יום כיפורים סימן תרח סעי ב: \" נשים שאוכלות ושותות  עד שחשכה, והן אינן יודעות שמצוה להוסיף מחול על הקדש, אין  ממחין בידן כדי שלא יבואו לעשות בזדון. הגה: וה\"ה בכל דבר איסור אמרינן: מוטב שיהיו שוגגין ולא יהיו מזידין; ודוקא  שאינו מפורש בתורה, אף על פי שהוא דאורייתא; )",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-17T13:59:12Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:54:23.596Z",
      "filename": "2025-12-אפרושי-מאיסורא-בלקיחת-ממון-היום.147956.html"
    },
    {
      "id": "147964",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147964",
      "title": "בליעת כלים בימינו",
      "question": "ישנו קושי גדול בימינו ביישום דיני בליעת כלים באיסור והיתר המבוארים בהלכה. כי הדין הפשוט בגמרא ובפוסקים הוא שהכלים בולעים ופולטים טעם מהאוכל המתבשל בהם בשיעור גבוה מאוד, ועל כן אם התבשל היתר בכלי שבלע איסור יש לשער כנגד כל הכלי במקרים מסוימים. אבל כשמתבוננים במציאות ניכר לעין שהכלים אינם בולעים ופולטים כלל, ואף אחד לא מרגיש את הטעם של המאכלים הקודמים שבושלו בסיר, ואם כן נשאלת השאלה האם הדין בימינו ישתנה ",
      "answer": "השכבה החיצונית הבאה במגע עם תבשיל בולעת \r\nלדוגמא, הנח תה במשך לילה בכלי מתכת, או פלסטיק\r\nבמעבדות משתמשים רק בכלי זכוכית    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-17T22:50:39Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:55:07.323Z",
      "filename": "2025-12-בליעת-כלים-בימינו.147964.html"
    },
    {
      "id": "147967",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147967",
      "title": "זוג גרוש וחזר שבועים אחרי הגט",
      "question": "אז שאני אבין זה ביטל את הגט ואנחנו נחשבים שוב כבעל ואישה ??",
      "answer": "אם אתם רוצים להיות לחזור להיות זוג צריך חופה וקידושין.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-31T14:53:04Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:55:29.035Z",
      "filename": "2025-12-זוג-גרוש-וחזר-שבועים-אחרי-הגט.147967.html"
    },
    {
      "id": "147969",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147969",
      "title": "תאריך אזכרה",
      "question": "אמי נפטרה ב י באדר ב תשפד,\r\nאשמח לדעת מתי יוצאת האזכרה של 11 החודשים ושל השנה \r\nתודה ",
      "answer": "י' שבט 11 חודשים,\r\nי' אדר 12 חודשים ומסתיימים מנהגי האבלות.\r\nשלא תדעי צער מהשמיים תנוחמי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-17T19:26:48Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:55:45.850Z",
      "filename": "2025-12-תאריך-אזכרה.147969.html"
    },
    {
      "id": "147971",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147971",
      "title": "כלים שבושל בהם בשבת",
      "question": "שלום,\r\nאשמח לדעת האם אפשר להשתמש בכלים שבושל בהם בשבת (מאכלים כשרים).\r\nבמידה ויש צורך בהכשרה/הגעלה, כיצד יש להכשיר מחבתות עם ציפוי טפלון?\r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nקיימת מחלוקת, המגן אברהם סובר שרק למבשל עצמו במזיד צריך להכשיר את הכלי. אולם יש מקלים היות והאוכל מותר לאחרים במוצאי שבת. לכן למרות שיש מחמרים לא להכשיר טפלון כאן אפשר להכשיר בהגעלה.\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-12-17T05:35:40Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:56:03.150Z",
      "filename": "2025-12-כלים-שבושל-בהם-בשבת.147971.html"
    },
    {
      "id": "147976",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147976",
      "title": "קשר בין אבא לאמא",
      "question": "שלום וברכה הרב .\r\nאנחנו הילדים בני 20 עד גיל 10 רואים את אמא שלנו סובלת ועצובה בגלל אבא שאומר לה דברים כמו למשל ויכוחים על ילד שלא קיבל  מה שהוא ביקש  לדוגמא ביצה .יש לציין שאין לנו כל כך ארוחות רגילות לכן הילדים תמיד רעבים ומתחננים לאוכל או על התנגדות  אם לתת ביצה לילד כי סבתא אמרה שביצים זה לא בריא .   יש גם שינוי ענק בין אבא ואמא שלנו ,אבא חי ורוצה להישאר בעכשיו ואמא רוצה שיגמר כמו האוכל  תמיד מחכה שיגמרו כבר או המשחק או שיחה. הרבה מריבות קורים על ילד שנקרא אחרי סבא ורוצה לאכול בחדר אחר  או שהוא רוצה עוד צלחת אוכל ואמא נאנחת כאילו שנגמר עולמה בגלל שאבא מסכים שיהיה לו עוד אוכל אבל היא לא רוצה שיהיה לו עוד כי הוא כבר  שמן  .אמא מגיע ממשפחה  של רבנים ולמדה בבית  שצריך להקשיב לאבא אבל לא מרצון הטוב רק חייבים. סבתא תמיד אמרה או אני או סבא, אני לא יכולה לחיות אם הוא בבית בגלל  חוסר שליטה .כשהוא היה בבית היא לא הייתה מדברת מילה ומחכה שהוא יצא מהבית .אנחנו הילדים רוצים שאמא תפסיק לסבול .אבא אמר שהוא מסכים ללכת לעזרה בשביל שינוי אבל הוא בריסקר זה אומר גרעין מאד קשה . תודה רבה ",
      "answer": "כדאי ששניהם ילכו לרב גדול שמתעסק בנושא והם יקבלו לקיים מה שיאמר.\r\nואתם הבנים תתפללו לשלום בית ותשתדלו לא לגרום ויכוחים ביניהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-29T11:01:13Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:56:40.887Z",
      "filename": "2025-12-קשר-בין-אבא-לאמא.147976.html"
    },
    {
      "id": "147977",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147977",
      "title": "תליית שלטים המשך",
      "question": "תליית שלטים מטרתה סוג של הפגנה על המצב הנוכחי. השאלה האם יש כאן בעייה של קיפוח פרנסת בעל הצרכנייה או הוצאת שם רע על בעל הצרכניה.",
      "answer": "תשובתך בצד שאלתך\r\nמדוע לגרום נזק כשניתן לפתור את הביעה בדרך נאותה יותר? ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-17T22:53:58Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:56:49.186Z",
      "filename": "2025-12-תליית-שלטים-המשך.147977.html"
    },
    {
      "id": "147980",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147980",
      "title": "חלום על נחש",
      "question": "שלום לרב,\r\nאשמח לפיתרון חלום שהיה לי הלילה,\r\n\r\nחלמתי שהיה על המיטה שלי נחש שחור קטן, כלאתי אותו בכוס, הסתכלתי עליו לזמן מה, הסתכלתי לו בעיניים והוא ממש לא נראה לי מזיק ואפילו ״חמוד״, אז ביקשתי מאחותי עזרה ושיחררתי אותו בגינה.\r\nכשחזרתי לבית פתחתי את התיק וראיתי עוד 2 נחשים שחורים קטנים.\r\n\r\nתודה מראש,\r\nבשורות טובות וגאולה בקרוב בעה.",
      "answer": "כפי שכתב הרב נועם דביר שליט\"א חז\"ל אומרים שנחש בחלום רומז לפרנסה, ואם כן הרי ישנם דרכים אחדות לקב\"ה לתת לך פרנסה. ואולי זאת הכוונה עם שני הנחשים החדשים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-29T02:35:25Z",
        "upvotes": 157
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:57:13.434Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נחש.147980.html"
    },
    {
      "id": "147983",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147983",
      "title": "דיבור בבית הכנסת",
      "question": "אני לומדת במדרשת נשים פעם בשבוע ובין שיעור לשיעור נוהגות הנשים להישאר בבית הכנסת ולדבר.\r\nהאם זה מותר לפי ההלכה? ומה עליי לעשות אם לא? להעיר להן? זאת כמות נכבדת של נשים..\r\nבתודה מראש!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש להן על מה לסמוך. רק שיזהרו לא לדבר דברי צחוק וליצנות שלא מתאימים לאווירת בית הכנסת וכל שכן שלא ידברו לשון הרע (עי' ערוך השולחן קנא ה, מנחת אשר).\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (קנא א): \"בתי כנסיות ובתי מדרשות אין נוהגין בהם קלות ראש כגון שחוק והתול ושיחה בטילה\".\r\nהרי שאסור לדבר שיחה בטלה בבית הכנסת. \r\n\r\nכידוע רבים היום נוהגים להקל בכך. ערוך השולחן (קנא ה) כתב ליישב את המנהג, וז\"ל:  \r\n\"ויש לתמוה על מה שעכשיו מקילים לדבר בבית הכנסת ובבית המדרש אחר התפילה כמה דברים של חול, ונעשה כהיתר. ונראה לי דסבירא להו כשיטת הרמב\"ן שיתבאר, דבתי כנסיות של בבל על תנאי הן עשויות אפילו ביישובן לדבר שמוכרחין לכך. ואנחנו חושבים זה להכרח, כל אחד לפי עניינו.\" עכ\"ל. \r\n\r\nוכעין דבריו כתב מסגרת השלחן על הקיצור שו\"ע (יג א):\r\n\"וצריך עיון על מה שנהגו עכשיו לדבר בבית המדרש ואין נזהרין בזה אפילו המדקדקים, ואפשר שלזה מהני תנאי שהתנו עליו מתחילתו, דאפשר שאין זה קלות ראש כל כך כמו אכילה ושתיה וליכנס בחמה מפני החמה דלא מהני עליהם תנאי בישובן כל זמן שלא נחרבו כמבואר במג\"א סימן קנ\"א סקי\"ד ובחיי\"א כלל י\"ז\". \r\n\r\nובהליכות שלמה (יט א) כתב שהמקילים בשיחת חולין שהיא לצורך יש להם על מה לסמוך. ואם אפשר טוב להחמיר. \r\nובהערה הביא שהביאור הלכה (קנא ד\"ה אבל) כתב שמועיל תנאי אף בארץ ישראל גם בישובן.   \r\n\r\nהמנחת אשר הביא את דבריהם של ערוך השולחן ומסגרת השולחן וכתב: \r\n\"ואף שכתב המגן אברהם (סימן קנ\"א סק\"ז) דשחוק וקלות ראש לא מהני תנאי, נראה דשיחת חולין בעלמא אינה בכלל שחוק וקלות ראש, ודברי ליצנות וקלות ראש ודאי שאסור.\r\nועוד כתב במסגרת השלחן דאפשר שהקילו משום ביטול תורה כשם שהקילו באכילה ושינה.\r\nויש לתהות ולפקפק בסברא זו דנראה טפי שאם יצטרכו לצאת מבית המדרש כדי לדבר שיחה בטלה מסתבר טפי שימנעו מכך ויוסיפו לעסוק בתורה, וצ\"ע, והכל לפי הענין.\r\nוגם שנים מגדולי ההוראה בזמנינו, אריות שבחבורה הגאון רבי יוסף ליברמן והגאון רבי נתן גשטטנר זצ\"ל דנו ביניהם בשאלה גדולה זו. בשו\"ת משנת יוסף בעניני בית הכנסת (סימן כ\"ח) ובשו\"ת להורות נתן (ח\"א סימן ו'), עי\"ש.\r\nוהגר\"נ הביא שם את דברי הרמ\"א (סימן קנ\"ד סעיף ח' בשם תרומת הדשן):\r\n\"ונהגו ליהנות בכמה הנאות מדברי קדושה, כגון מטפחת של ספרים ושלחן שבבהכ\"נ ומעילים של ס\"ת, וכתבו הטעם משום דכיון שנהגו כן, ואי אפשר ליזהר, לב ב\"ד מתנה עליהם מעיקרא, כדי שלא יבאו בני אדם לידי תקלה, ואף על גב דלא התנו כאילו התנו דמי\".\r\nועיין באריכות דבריהם, ועדיין צ\"ע, ואשרי מי שיכול להחמיר בזה, ותהי משכורתו כפולה מן השמים\". עכ\"ל המנחת אשר. \r\n\r\nוראה בספר חפץ חיים (עשין אות ז) שביאר את החומרה של דברי שחוק וליצנות וקל וחומר לשון הרע בבית הכנסת. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-18T10:39:32Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:57:38.225Z",
      "filename": "2025-12-דיבור-בבית-הכנסת.147983.html"
    },
    {
      "id": "147985",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147985",
      "title": "שם לתינוקת",
      "question": "שלום הרב, \r\nבשעה טובה נולדה לנו בת שלישית בתאריך 15.12.2024 ט״ו בכסלו. \r\nהשמות שיש בבית זה הבכורה - אוריאן \r\nוהשנייה לייה \r\nשם אב התינוקת שלמה\r\nשם אם התינוקת קארין \r\nאנחנו מתלבטים בין השמות: אלין או תהל \r\nמה מהשמות יותר טוב לתינוקת? ",
      "answer": "עדיף תהל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-18T18:50:49Z",
        "upvotes": 134
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:57:55.060Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוקת.147985.html"
    },
    {
      "id": "147987",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147987",
      "title": "דיבור בין פסוקי דזימרה לתפילת שחרית",
      "question": "אני נוהג להוסיף לתפילתי עוד נושאי תפילה ולהקדים את המתפללים [מדובר בשחרית בהנץ בימי חול].\r\nלעיתים, לאחר סיום פסוקי דזימרה, הקדמתי את הש\"ץ בכמה דקות, ורצוני להוסיף ולעיין, נאמר בדף גמרא (ללא דיבור בפה, רק קריאה בעיניים).\r\nמה הדין ? מותר ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/114244\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-18T00:21:17.897Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:58:08.773Z",
      "filename": "2025-12-דיבור-בין-פסוקי-דזימרה-לתפילת-שחרית.147987.html"
    },
    {
      "id": "147989",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147989",
      "title": "האם לתת לידיים של בורא עולם את דאגותיי ואת אויביי?",
      "question": "שלום כבוד הרב..\r\nאני לומדת במכללה שבה היחס לסטודנטים נוראי, יש לי אופציות לעבור למכללות אחרות אבל הבעיה היא שכבר נרשמתי ללימודים ואין החזר כספי, ובנוסף אם ארצה לעבור מכללה זה לחכות עוד שנה.\r\nהעובדות שם משפילות אותי בטלפון, ואני מבטיחה שלא עשיתי להן שום דבר רע. פשוט יש לי קול או נראות של ילדה קטנה, אז הן מרגישות שהן יכולות להשפיל אותי ולקלל אותי ככה. אני בת 22.\r\nמאז שאני ילדה קטנה אני זוכרת שלא הסתדרתי עם אנשים רעים, חסרי צניעות ודרך ארץ. ועם אנשים טובים, צנועים ועוזרים לזולת - כן.\r\n\r\nלאחרונה התחלתי לחזור בתשובה ואני מאוד מאמינה באלוקים, במלאכים ששומרים עליי, ומאמינה שהקדוש ברוך הוא הוא השופט הכי צודק בעולם.\r\nאבל אני מרגישה לפעמים שלא נעשה איתי צדק. המילים הרעות שהעובדים אומרים מופנות רק אליי, לחבריי האחרים ללימודים מתייחסים יפה. אני גם לא מצליחה לענות לאמירות הרעות כי אני לא רוצה להתחצף ושיעיפו אותי מהמכללה. דיווחתי על כך למנהלים ולא עשו לאותם אנשים דבר.\r\nאני בוכה כבר כמה ימים, כואב לי מאוד שבאמת לא חטאתי, אף פעם לא פגעתי בבן אדם ככה בזדון בלי שהוא עשה לי שום דבר רע, ואני לא מבינה איך יש אנשים שיכולים לעשות דברים כאלה.\r\nאני מאוד רוצה לשלוח מייל זועם ולהגיד שאם עוד פעם אחת ידברו אליי ככה אני אתלונן לתקשורת ואפרסם את הסיפור. אני יודעת שזה לא יועיל, אבל אני כל-כך רוצה שיהיה צדק כבר.\r\nזה בערך 6 עובדים מהמכללה שככה התייחסו אליי, ואני באמת אומרת את האמת - לא עשיתי להם שום דבר רע, כי ההתנהגות שלהם זה מהרגע שאני אומרת הלו לטלפון. לדעתי זה פשוט בגלל שיש לי טון דיבור חלש ודק, ואני לא מדברת ומתלהמת בקול רם כמוהם, אז הם מרשים לעצמם לזלזל בי. מרגישה שכל העובדים במכללה נגדי וכבר לא בא לי ללמוד שם. יש לי שם עוד 3 שנים :(\r\nאבל אני צריכה את התואר הזה..\r\nואני גם לא מבינה איך השם יתברך יכול לעשות צדק בדבר, הרי צדק זה יהיה רק בפיטורין שלהם משם, ואיך יקרה כזה דבר?\r\nאני מבולבלת מאד.\r\nכבוד הרב, אשמח לעצה, עידוד... הכוונה..\r\nמה אני צריכה לעשות? כיצד לנהוג?\r\nכואב לי מאוד כי אני חושבת שלא מגיע לי היחס הזה :(\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nמאוד כואב לשמוע על היחס שאת מקבלת. זה ממש נורא!\r\nלפעמים אנשים בוחרים בדרכים מאוד לא טובות, ופוגעים באחרים המון.\r\nהבעיה היא שהדבר הפשוט זה לעזוב. להחליף מקום, לא בגלל כל החשבונות מול ה' יתברך, אלא פשוט לא לסבול. אבל זו החלטה שלך אם לשלם את המחיר.\r\nבסופו של דבר, לסבול יום יום זה לא פשוט!\r\nלכן, לצערי אף אחד לא יוכל לקבל בשבילך את ההחלטה, אם להמשיך במקום או לא, זו לא החלטה של רב, אלא החלטה אישית שלך.\r\nכן, אוכל ייעץ לך, שאם את מחליטה להישאר במקום, לקחת עזרה מקצועית שתעזור לך להתמודד יותר טוב מול המציאות הזו.\r\nאם היחס גורם לך, כפי שאת כותבת לצער גדול כל כך, של בכי רב וכדומה, את חייבת לבחור לעשות משהו, או לעזוב, או לקבל עזרה וללמוד איך להתמודד יותר נכון במצב הזה.\r\nאת אותם האנשים לא תוכלי לשנות ככל הנראה, שכל אחד יש לו את המסלול שלו בעולם, את התהליכים שהם צריכים לעבור, ולא נוכל לשנות זאת. אבל כן נוכל להוביל את עצמנו למצב טוב יותר.\r\nבמשך השנים עבדתי גם באימון אישי רגשי, שעבדתי עם אנשים על התמודדויות כאלו ואחרות, ולכן אני יכול להציע לך שתפני לאימון אישי רגשי, או לכלים אחרים שיכולים לעזור לך בהתמודדויות שאת מתמודדת.\r\nבסופו של דבר, על ידי בחירה ללכת לטיפול או אימון תרוויחי המון גם להתמודדויות שונות שלך.\r\nאני מאוד מציע לך להשקיע בכך, זה לא נורא יקר, אבל שווה זהב.\r\nאודה על האמת, שאני הקטן, לא אוכל לדעת מדוע ה' יתברך מעביר אותך מסלול כזה או אחר, אבל כן אוכל לדעת, שהמסלול הזה אמור להוביל אותך למקום טוב יותר, להתקדם, כי כל התמודדות שיש לאדם, מגדלת אותו ומובילה אותו למקום הנכון בשבילו. לפעמים זה לא קל, אבל זה מה שנכון לאדם, להתקדם על ידי ההתמודדות.\r\nלכן, היי חזקה והמשיכי הלאה, בחרי את המסלול שלך, ומתוך אמונה גדולה בה' יתברך, שמוביל אותך גם במבואות החשוכים האלו אל המקום המיועד לך, צעדי קדימה ותגיעי בעזרת ה' למקום הנפלא ביותר בשבילך.\r\nאת מוזמנת לכתוב אלי, לעדכן, ולראות מה אוכל עוד לעזור.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-12-18T12:27:17Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:58:22.023Z",
      "filename": "2025-12-האם-לתת-לידיים-של-בורא-עולם-את-דאגותיי-ואת-אויביי.147989.html"
    },
    {
      "id": "147996",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147996",
      "title": "מחיקת צבע מים מסרטון",
      "question": "שלום וברכה. יש תוכנות עריכת סרטונים שנותנות שירות חינמי בתנאי שאוטמטית נוסף צבע מים של התוכנה. יש תוכנות חינמיות שמורידות את הצבע מים הזה. רציתי לשאול אם להוריד את צבע מים זה גניבה?",
      "answer": "אם אני מבין נכון\r\nהאתר של עריכת הסרטים נותן שירות חינמי עם \"צבע מים\" (כיתוב רקע שנמצא על כל המסמך).\r\nהוא נותן שירות בתשלום ללא צבע מים.\r\nלקחת את השירות החינמי אך ללא צבע מים זה לכאורה לקיחת שירות שניתן בתשלום ללא תשלום.\r\nלמיטב הבנתי זו גניבה והדבר אסור ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-04T22:59:12Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:59:10.451Z",
      "filename": "2025-12-מחיקת-צבע-מים-מסרטון.147996.html"
    },
    {
      "id": "147997",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147997",
      "title": "שאלה על תשובה של הרה״ג דב ליאור בהלכותֶ צניעות",
      "question": "צהריים טובים! \r\nראיתי את התשובה של הרה״ג דב ליאור שליט״א לשאלה הבאה, מצורף קישור:\r\n https://www.yeshiva.org.il/ask/31094\r\n\r\nעולה מתוכה לפי הבנתי כי בגדים צמודים, איפור בולט ולבישת בגדים בצבעים נועזים עבור אישה  אינם אסורים מעיקר הדין. \r\nלכאורה נראה כי יש טעות בהבנת השאלה, או שאכן זו דעת הרב?\r\n\r\nתודה רבה! ",
      "answer": "הרה\"ג  הרב דב ליאור שליט\"א כוונתו הגדרים  לא נכתבו בשולחן ערוך במפורש, אבל בוודאי צריך להקפיד בכך, \r\nבשלושת הדברים שכתבת, יישר כוח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-25T08:15:45Z",
        "upvotes": 122
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:59:18.905Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-על-תשובה-של-הרה״ג-דב-ליאור-בהלכותֶ-צניעות.147997.html"
    },
    {
      "id": "147999",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/147999",
      "title": "כניסה לבריכה מחוממת בשבת",
      "question": "היי הרב יש לי שאלה האם מותר להכנס לבריכה בייתית רגילה (הבריכה מחוממת לכ32 מעלות האם היא מותרת בשבת)\r\nולמדתי שבמכנס ניילון מותר להכנס האם אפשר ללבוש תחתונים מתחת למכנס נילון או שזה סחיטה/ מתכבשת?\r\nובבקשה אם אפשר לקבל הסבר על העניין שהבריכה היא מחוממת ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nנהגו ישראל בכל המקומות והעדות שלא לשחות בבריכת שחייה בשבת בשום אופן. \r\nכך כתב המשנה ברורה (שכו כא): \"כתבו הפוסקים דנהגו שלא לרחוץ כלל בנהר או במקוה דמצוי לבוא לידי סחיטת שער ועוד כמה טעמים\". \r\nובערוך השולחן (שכו ט) כתב: \"ומנהג זה נתקבל מאבותינו ואבות אבותינו מכמה מאות שנים, והבא לפרוץ גדרן של ראשונים עליו נאמר 'פורץ גדר ישכנו נחש', דקבלנו זה כאיסור חמור לבלי לרחוץ בנהרות ובאגמים ובמעיינות בשבת כלל וכלל\".\r\nובילקוט יוסף (שא הע' יא) כתב בשם אביו הגר\"ע יוסף: \"ולענין הלכה, אף שצידדנו להקל לרחוץ בבריכה בשבת באיזה אופנים, מ\"מ למעשה יש להורות שלא לרחוץ בבריכה בשבת, ובפרט בבגד - ים, וכן השיב לי מרן אאמו\"ר שליט\"א\".\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nאם אתה מתכוון להיכנס לבריכה לרגע כדי לטבול טבילת עזרא, יש מקום להקל בכך גם אם הבריכה מחוממת (ראה באריכות פסקי תשובות שכו ה-ז).   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-19T10:05:05Z",
        "upvotes": 275
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:59:36.019Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-לבריכה-מחוממת-בשבת.147999.html"
    },
    {
      "id": "148000",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148000",
      "title": "לדרוך על ציפורן בהריון",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nרציתי לשאול אני בשבוע 24 ברוך השם \r\nוהייתי אצל אמא שלי בבית \r\nבחדר אמבטיה הייתה ציפורן \r\nלא יודעת אם זזה ממקומה או לא ולא בטוחה שדרכתי עלייה אבל עברתי שם והייתי עם נעליים \r\nהאם יש סיבה לדאוג ? ",
      "answer": "אין לדאוג למה שלא תלוי בך. תתפללי לשם והוא ישמור עלייך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-29T10:59:27Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:59:44.473Z",
      "filename": "2025-12-לדרוך-על-ציפורן-בהריון.148000.html"
    },
    {
      "id": "148001",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148001",
      "title": "שניים מקרא",
      "question": "שלום כבוד הרב, רציתי לשאול האם חייב להכריח מלשונם של תלמידי רבינו יונה ששניים מקרא אחד תרגום צריך להתחיל דווקא ביום ראשון של שבת הפרשה או שניתן לומר שלאו דווקא ואפשר להתחיל גם מזמן מנחה בשבת הקודמת או אולי אפילו מיד אחרי קריאת הפרשה הקודמת?\r\n\r\n\"לעולם ישלים אדם פרשיותיו עם הצבור וכו — כלומר, שקודם שיקראו הצבור הפרשה בבית הכנסת, יקרא אותה בביתו, בין בשבת עצמו בבקר, בין בכל אותו שבוע. אבל אין לו להקדים משבוע זה לשני שבועות או לשלשה. ויש בני אדם שנוהגים לקרות מעט בכל יום ויום מהשבוע, ומסיימין בשבת\"",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה, \r\n\r\nזה אינו מוכרח מלשונו. ויכול להיות שהדגש על דבריו הוא שאין צריך לקרוא את כל הפרשה בבת אחת סמוך לקריאה ואין להקדים לקרוא פרשיות עתידיות. אבל קשה לדייק מדבריו שהוא מתכוין בדוקא להתחיל רק מיום ראשון.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2024-12-18T19:11:09Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:46:13.836Z",
      "filename": "2025-12-שניים-מקרא.148001.html"
    },
    {
      "id": "148002",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148002",
      "title": "ושמתם את דברי אלה על לבבכם ועל נפשכם",
      "question": "מדוע בחרה התורה את הלב ואת הנפש, הרי הלב הוא איבר פנימי שלא מושפע מהמח ועובד בפני עצמו, ולכאורה אין אדם יכול להשפיע עליו כמעט והנפש היא דבר לא מושג. אם כן כיצד אפשר לשים את דברי ה על מקומות אלה ומדוע לא נבחר המח שלכאורה הוא שולט על האדם ולאדם יש אפשרות לשלוט עליו?\r\n",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום,\r\nאינני יודע בוודאות.\r\nאולי ניתן לבאר שהפסוקים נכתבו לפי התחושות האינסטקטיביות היסודיות של האדם, ולא לפי הדיוק המדעי.\r\n\r\nבהצלחה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-12-19T01:10:30Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:46:22.894Z",
      "filename": "2025-12-ושמתם-את-דברי-אלה-על-לבבכם-ועל-נפשכם.148002.html"
    },
    {
      "id": "148003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148003",
      "title": "קיום של בקשות צדיקים",
      "question": "ידוע שחילים צדיקים נפגעים במלחמה וחלקם ל\"ע נפטרים. הרי הם צדיקים הן מצד עצמם וקיום מצוות והן מצד שמוכנים להקריב את הנפש למען עם ישראל. ומן הסתם, הם התפללו עבור עצמם וחבריהם שלא יאונה להם כל רע, ולמרות זאת, לצערינו חלקם כן נפגעו. יתרה מכך, גם קרוביהם ומשפחתם שיש בהם צדיקים וילדים שלא חטאו התפללו בעבורם. כיצד יתכן שהקב\"ה לא שועה לתפילתם צדיקים? ",
      "answer": "המלחמה היא מלחמה של כל העם ולא של יחידים. אותם צדיקים שנהרגו מרימים את כל העם ויתכן שכיפרו על הרבה חיילים שיינצלו. והתפילות התקבלו למען הכלל ואנחנו רואים שעם ישראל מנצח, בוודאי שחלק גדול מהניצחון הוא בזכותם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-12-29T11:07:45Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:46:32.110Z",
      "filename": "2025-12-קיום-של-בקשות-צדיקים.148003.html"
    },
    {
      "id": "148017",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148017",
      "title": "כרטיסים במחיר מוזל",
      "question": "שלום וברכה, ראיתי פרסום על הופעה ב50 שקלים, ולתושביי העיר שבה מתקיימת ההופעה היא עולה 30 שקלים.\r\nהאם זה בסדר לבקש ממשהו שגר באותה העיר שיקנה לי כרטיס ב30 שקלים? או שזה גניבת דעת ואסור לפי ההלכה?\r\nבתודה מראש!",
      "answer": "ישנו כלל תלמודי חשוב: בדבר שבממון תנאו קיים.\r\nהמוכר המשכיר או נותן שירות וכדו' יכול לקבוע את תנאי המכר והשירות ועל פיהם יש לנהוג.\r\nיש לשאול את ניתן השירות\r\nבדרך כלל אם רוצים שזה יהיה רק לפלך אוכלוסיה מסויימת מציינים הגבלות של מספר כרטיסים או מי רשאי לרכוש",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-23T09:13:48Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:47:50.098Z",
      "filename": "2025-12-כרטיסים-במחיר-מוזל.148017.html"
    },
    {
      "id": "148022",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148022",
      "title": "הכנת קפה בשבת כשהקפה מעורב עם הל",
      "question": "מוכרים בחנויות קפה שחור שמעורב עם הל. האם מותר להכין קפה כזה בשבת כרגיל?\r\n",
      "answer": "לא נאריך כעת בדין הכנת קפה בשבת משום שרבים כבר כתבו בענין זה. נזכיר בקצרה שאנו (עדות המזרח) נוהגים להקל לערות מים רותחים על אבקת קפה שחור בשבת משום שאנו נוקטים להלכה שאין בישול אחרי קלייה, אמנם כל זה נכון רק לאבקת הקפה, אך ההל שמעורב בו לא עבר בישול או קלייה וממילא אסור לערות עליו מים רותחים בשבת. ואין לומר שאבקת ההל בטלה באבקת הקפה שהרי ההל הוא תבלין שניכר טעמו ולא בטל על פי הכלל ההלכתי \"מילתא דעבידא לטעמא אפילו באלף לא בטיל\". לכן למעשה, מי שרוצה להכין קפה עם אבקה זו בשבת צריך לערות את המים מהמיחם לכוס ורק אחר כך להוסיף את אבקת הקפה המעורב עם ההל. או לחילופין יכול לערות מים רותחים על קפה שחור רגיל שלא מעורב בו הל, ואחר כך להוסיף את התבלין למים שבכוס.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-12-19T12:33:44Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:48:27.910Z",
      "filename": "2025-12-הכנת-קפה-בשבת-כשהקפה-מעורב-עם-הל.148022.html"
    },
    {
      "id": "148023",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148023",
      "title": "פיתה במאהל בדואי",
      "question": "טיילנו במדבר יהודה, במהלך הטיול עברנו במאהל בדואי, המארח הציע לנו לאכול מהפיתות שאפה. האם הדבר מותר? במידה ואסור לאכול, אם חלק מהמטיילים מתעקשים לאכול האם הם צריכים לברך על הפיתה?\r\n",
      "answer": "גם אם היינו יודעים בודאות שמרכיבי הפיתה שאפה הגוי הם מרכיבים כשרים. מכל מקום מדובר בפת שאפאה גוי וחכמים גזרו שלא לאוכלה כדי לשמור על מרחק ביננו לבין הגויים (שולחן ערוך יורה דעה סימן קיב). \r\nאם היהודי השתתף באפייה, הפת מותרת באכילה, אך אין כאן המקום להרחיב בענין זה.\r\nלגבי הברכה, נפסק בשולחן ערוך (סימן קצו סעיף א) שלא מברכים על מאכל שאסור באכילה לכן אין לברך על לחם זה.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-12-19T12:36:36Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:48:36.265Z",
      "filename": "2025-12-פיתה-במאהל-בדואי.148023.html"
    },
    {
      "id": "148029",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148029",
      "title": "חזק חזק ונתח-ז-ק - בצירה או בפתח?",
      "question": "שמתי לב כשהקהל אומר חזק חזק ונתחזק, הז של הנתחזק בצירה, ואילו כשהבעל קורא חוזר על הקריאה הוא אומר בפתח. מה נכון להגיד? בצירה או בפתח?",
      "answer": "הדבר אינו מעכב כלל ועיקר, ורבים נהגו לומר בצירה - הן הקורא והן הציבור, \r\nואולם דומה שמבחינת המצלול - ורק בשל כך - נכון לומר בפתח, הן הקורא והן הציבור. \r\nבכל מקרה, לא אמור להיות שום הבדל בין הקורא ובין הציבור. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-12-23T21:55:21Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:49:15.836Z",
      "filename": "2025-12-חזק-חזק-ונתח-ז-ק-בצירה-או-בפתח.148029.html"
    },
    {
      "id": "148035",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148035",
      "title": "התקפי חרדות",
      "question": "לחברה שלי יש התקפי חרדות ופחדים \r\nמה היא יכולה לעשות כדי שהפחדים והחרדות יעעלמו לה ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nכשיש התקפי חרדה ופחדים כדאי ללכת לטיפול נפשי שיעזור להתמודד עם ההתקפים וגם לפתור אותם.\r\nבברכה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-12-29T11:04:18Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:49:49.193Z",
      "filename": "2025-12-התקפי-חרדות.148035.html"
    },
    {
      "id": "148036",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148036",
      "title": "גזלתי, האם יש דרך לכפר על חטאיי?",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני פונה אליך כי אני מרגיש שאני צריך הכוונה ואין לי למי לפנות. זה קצת ארוך אבל אעריך אם תקרא עד הסוף. אני בן 22 ובשלוש שנים האחרונות אני גנבתי וגזלתי מאנשים ומעסקים כספים  וחפצים יקרי ערך שאותם מכרתי והמרתי לכסף. גדלתי בבית דתי, ועם השנים התחלתי להתרחק מהדת. התחלתי לגנוב כיוון ששום דבר לא הולך לי בחיים והכסף הקל פיתה אותי והייתי בטוח שזה מה שיפתור לי את הבעיות בחיים, אבל אני מרגיש ריק מבפנים, אני מרגיש כמו נשמה אבודה בעולם גדול שאין לו שום כיוון בחיים. \r\n\r\nאין לי ספק שאשב כמה שנות מאסר וזה בהחלט יגיע לי. אני רוצה את מחילתם של האנשים מהם גזלתי וגנבתי אבל אני לא יודע מאיפה להתחיל בכלל שהרשימה כל כך ארוכה. אשמח לשמוע ממך ואני מתנצל על הסיפור הארוך והמייגע????\r\n\r\n",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאשריך שאתה רוצה לפתוח דף חדש ולתקן את מעשיך, אתה כבר נמצא בדרך הנכונה לזכות לתשובה שלימה בע\"ה. זכור, אין דבר העומד בפני התשובה ועליך להאמין בכוחה של תשובה לשוב ולהתנקות באמת. \r\n\r\nלגבי הגניבות: א. אם החפץ הגזול עדיין קיים, צריך להחזיר אותו לבעליו. ב. אם אתה מתבייש להחזיר את החפץ/כסף, אתה יכול להחזיר לבעלים במקום שמור, אף ללא ידיעת הבעלים. ג. בנוסף להשבת הגזלה צריך לדעת שאם גרמת צער לנגזל צריך לבקש ממנו מחילה. ד. אם אינך יודע למי להחזיר כגון שאינך זוכר או שאינך מוצא אותם. אל תתייאש, רבותינו ז\"ל סללו לנו דרך גם במציאות זו, והיא לעשות בסכום הגזול, צורכי רבים (ראה דוג' למטה), וע\"י שעושים צדקה שמועילה לרבים, אז הקב\"ה מגלגל שגם הנגזלים יהנו מכך. ומכאן ואילך תשמח ותתקדם הלאה, ותהיה בטוח שתשובתך התקבלה.\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי השבת חפץ גנוב או גזול, ראה שו\"ע (חו\"מ סי' שנ\"ה סע' א') ואחרונים שם, וכיון שמדובר במוסד ציבורי והם לא ידעו על הגניבה, ניתן להחזיר את הגניבה למקומה אפילו שלא בידיעת הבעלים, ועיין אגרות משה (חו\"מ פ\"ח). וזהו הפיתרון למי שמתבייש להחזיר את החפץ, והוא הדין לגבי החזרת כסף, שניתן להבליע את הכסף בחשבון משא ומתן עמו או להחזיר לחשבון שלו וכיוצא בזה, ואף ניתן לעשות כן על ידי שליח (עיין פתחי חושן גניבה ד' ו', והערה כ\"ב).\r\n\r\nמבואר בשו\"ע (חו\"מ גזילה סי' שס\"ו סע' ב') שדרך התשובה במציאות זו היא לעשות בכסף צרכי רבים, וז\"ל המחבר : \"הרועים והגבאים והמוכסים, תשובתן קשה מפני שגזלו את הרבים ואין יודעים למי יחזירו, לפיכך יעשו בו צרכי רבים, כגון בורות שיחין ומערות\". וידועים דברי ערוה\"ש (סי' תר\"ו ג') וז\"ל: \"כשיעשה צורכי רבים יסבב ה' שכל אחד מהנגזלים או מיורשיהם יהנה כפי ערך גזילתו ושימחלו לו, והבא להיטהר מסייעין אותו מן השמים\".\r\n\r\nוכתבו הפוסקים שהדרך המומלצת לעשיית צרכי רבים היא ע\"י תרומה של ספרי קודש לבתי כנסיות ובתי מדרשות (או לדוג' לתרום סידורים או חומשים בכותל המערבי אם אכן יש צורך כזה) , ויש מי שכתב לתת את הספרים בעילום שם ולא בתורת צדקה כדי שלא יחזיקו לו טובה על כך. כמובן שכל עשיית צרכי רבים היא טובה וכפי שאמרו חז\"ל ביחס לתיקון הדרכים, אולם בימנו שיש ממונים שאחראיים על כל אלו, כדאי לעשות צרכי רבים מעין מה שכתבנו לעיל או לתת תרומה לארגוני חסד שיש להם השפעה על כל הציבור וכדו'.\r\n\r\nנחתום עם דברי מרן הראי\"ה קוק זצ\"ל המחזקים עד למאד בנידון שלנו (אורות התשובה י\"ג ט'): \"אל יבהל אדם מפני המניעות שיש לו על התשובה. ואפילו אם התשובה קשה לו, מפני דברים שבין אדם לחברו, ואפילו הוא יודע בדעתו שאינו יוצא ידי חובתו, ומתוך איזו רפיונות איננו יכול לתקן את העניינים שבינו ובין חבריו, אל יניח בלבבו שום חלישות דעת הגורמת להקטין יקרת ערכה של התשובה. ואין ספק, שמתוך השלמה בכל מה שאין לו מניעות, יזכהו ה' יתברך לתקן בכי טוב גם את כל הדברים שיש לו עליהם מניעות גדולות שאי אפשר לו לנצחן\".\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-01-11T23:10:02Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:49:57.311Z",
      "filename": "2025-12-גזלתי-האם-יש-דרך-לכפר-על-חטאיי.148036.html"
    },
    {
      "id": "148039",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148039",
      "title": "פטור גיוס לצבא לת”ח - דעת רבותינו",
      "question": "שלום לכבוד הרב, יש לי שתי שאלות: \r\n1. האם דעת הרב חרל’’פ, הרב צבי נריה,  הרב יצחק אייזיק הרצוג, והרב יצחק אריאלי - שבחורי ישיבה פטורים מצבא?\r\n2. והאם הם (ושאר הרבנים שסוברים כך) אומרים זאת כי הם על פי דברי הרמב\"ם בהלכות שמיטה ויובל שת”ח פטורים מגיוס לצבא כשבט לוי?\r\nתודה ושבוע טוב",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. הרב הרצוג האריך בסוגיא זו (ראה בספר משואה ליצחק עמ' 237-256). דעתו נוטה שבחורי ישיבה צריכים להשתתף במלחמה, וכפי שמצאנו בתנ\"ך ובזמן החשמונאים. מצד שני כתב שהיום יותר מזמן התנ\"ך יש חשש שאם כל בחורי הישיבות יתגייסו ח\"ו תיפסק תורה מעם ישראל. על כן המליץ הרב הרצוג בשעתו על גיוס חלקי, שבחורי ישיבות יתגייסו כמה שעות בשבוע, ובחיל המשמר ובעמדות פנימיות, ע\"ש. (חשש זה שתיפסק תורה ח\"ו מישראל צריכה בדיקה מחדש בכל דור).\r\n\r\nדעת הרב חרל\"פ היתה שבחורי ישיבות לא יתגייסו (אוזר ישראל בגבורה עמ' 200). אולם כנראה שכהדרכה אישית לפעמים הסכים לבחורי ישיבות לעסוק בפעילות ביטחונית (ראה בספר שירת הים עמ' 492 עדות מתלמיד ישיבת חברון שרצה להשתתף בלחימה, ואמר לו הרב חרל\"פ שככלל בחורים השקועים בלימוד תורה לא יסיחו דעתם מהתורה, אך אם הוא מרגיש צורך חזק להשתתף בפעילות של ההגנה, לא משום לחץ חברתי אלא משום שאהבת ישראל בוערת בקרבו טוב שישתתף).\r\nדעת הרב משה צבי נריה היתה כדעת רבו הרב חרל\"פ (אוזר ישראל בגבורה שם).\r\nדעת הרב יצחק אריאלי (עיניים למשפט בבא בתרא ח.) היתה שבחורי ישיבות לא יתגייסו.\r\n\r\n2. בעיניים למשפט (שם) הזכיר את הרמב\"ם הנ\"ל (שמיטה ויובל יג, יב-יג).\r\nאך צ\"ע, כי קשה מאד ללמוד מדברי הרמב\"ם שם שתלמידי חכמים פטורים מגיוס לצבא. הרב הרצוג דחה ראיה זו באריכות (ראה משואה ליצחק עמ' 249-250). עיקרי דבריו שהרמב\"ם שם לא כתב שתלמידי חכמים פטורים מגיוס, אלא כתב שבני שבט לוי לא נלחמים. ואף לגבי שבט לוי אין כוונת הרמב\"ם שלא נלחמים כלל שהרי מצינו בפסוקים שנלחמים. וכן מצינו שנלחמו החשמונאים שהיו כהנים במלחמה של עזרת ישראל מיד צר. ודברי הרמב\"ם הם דברי מוסר ואגדה בסוף הלכות שמיטין ויובלות, ולא הוזכר שום הלכה כזאת בהלכות מלכים ע\"ש.  \r\nוכן הרב איסר זלמן מלצר (בעל אבן האזל על הרמב\"ם) דחה בתוקף את הנסיון ללמוד מהרמב\"ם הנ\"ל פטור גיוס לתלמידי חכמים.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\n1. העיניים למשפט (שם) כאמור סבור שבחורי ישיבות לא יתגייסו. הוא התייחס לכמה מקורות מדברי חז\"ל שנראה שתלמידי חכמים כן התגייסו לצבא. והזכיר שהחיילים שנלחמו בזמן יהושע, נתבעו על כך שלא עסקו בתורה בלילה. וכתב העיניים למשפט שמדובר בשאר העם ולא על תלמידי חכמים שהתמסרו לגמרי לתורה. ולענ\"ד זה דחוק. וכי הבחורי ישיבה שבימינו יותר צדיקים ומסורים לתורה מאשר החיילים של יהושע? והרי מדובר על דור של אוכלי המן שלמדו תורה מפי משה. אלא נראה שיש משם הוכחה שגם תלמידי חכמים התגייסו כדברי הרב הרצוג. \r\nעוד כתב שם העייניים למשפט שבסדר המלחמה התורה לא מתחשבת בסכנת נפשות בצורה רגילה שהרי מצינו שלא מגייסים מתחת לגיל עשרים, וכן מחוסר אבר אפילו שן אחד פטור מהצבא לפי דין תורה. וכן מי שבנה בית וכו לא נלחם במלחמת הרשות, אף שלאחר שיצאו העם למלחמת רשות יש סכנת נפשות. אלא כתב העיניים למשפט שמוכח שבדיני מלחמה התורה קבעה באופן היותר טוב ויפה מבלי להתחשב ברבוי הצבא כי אין מעצור לה' להושיע ברב או במעט. \r\nוצ\"ע שהרי אין סומכין על הנס. אלא פשוט שקבעה התורה פטורים מהמלחמה כאשר אין צורך דחוף בחיילים הפטורים, ומסתדרים בלעדיהם (ראה ערוך השולחן העתיד עד ד, חזון איש עירובין קיב סק\"ו אות ג). \r\nוצריך לומר שאף העיניים למשפט מסכים לכך שלא סומכים על הנס, ודיבר כשאין צורך דחוף בחיילים. \r\n\r\nדרך אגב, יש לציין גם להערכה הגדולה של הרב יצחק אריאלי לחיילים התלמידי חכמים שמסרו את נפשם להילחם במלחמת ששת הימים, וכתב שבזכות המסירות נפש שלהם ניצלנו במלחמה. וז\"ל (במכתבו לגר\"מ כשר המובא בספר עיני יצחק עמ' 581):\r\n\"על דבר הנסים ששמענו וראינו בששת הימים שלח רק על ידי \"רשעים\" אלא כפי שידוע לי היטב היו בין חיילנו אנשים תלמידי חכמים מובהקים וצדיקים אמיתיים והרבה יש לספר, גלוי אהבת ישראל וקידוש השם אשר העבירו נפשם אחד עבור השני, ועובדא ידענא שחייל אחד נפגע על ידי פגז וחשש חברו שלא יפגע עוד רץ אליו תחת מטר הפגזים והשכיב עצמו עליו ולבסוף העליון נפגע ומת וזה מתחתיו ניצל, או המסירות נפש להוציא פצוע או מת להביא לקבר ישראל ושלא יתעללו בגופו ועוד ועוד, איתערותא דלתתא של אהבת ישראל ודאי שגרם לאיתערותא דלעילא ובזכותם ניצלנו\". \r\nע\"ש בהמשך מכתבו שמגולל כמה סיפורי ניסים שמהווים הוכחה שה' איתנו. (בין השאר סיפר \"שלא פגעו בקברו של מרן הגרא\"י קוק ז\"ל למרות אשר כל הקברים שסביב לו הרסו, ומתוך חקירה וחקירה שספרו הערבים שמפני שנודע להם שכאן קבור איש קדוש על כן פחדו לפגוע בו\". עכ\"ל הרב יצחק אריאלי זצ\"ל.\r\n\r\n\r\nויש לציין שגם לאלה הסוברים שתלמידי חכמים לא צריכים להתגייס לצבא, מכל מקום גם לדעתם אם רוצים תלמידי חכמים להתנדב ולהתגייס רשאים. כן הביא העיניים למשפט מהברכי יוסף (אבן העזר סימן ו) בנוגע ללויים. וכן הביא ב'מלחמת מצווה השלם' לג\"ר שלמה הירש מהגרי\"מ טיקוצינסקי (התורה והמדינה ח\"ה ס' ד אות ג) והגרא\"י ולדינברג (הלכות מדינה שער ג פ\"ג ס\"ק ח, טו) לגבי תלמידי חכמים. ומוכרחים לומר כך שהרי בתנ\"ך מצינו בהרבה מקומות שתלמידי חכמים יצאו למלחמה ואף היו גדולי עולם כמו דוד ויואב בן צרויה ובניהו בן יהוידע ועוד רבים.\r\nעד כאן לגבי דברי העיניים למשפט שסבר שתלמידי חכמים לא צריכים להתגייס. \r\nנאמרו על ידי גדולי ישראל סברות נוספות לפטור תלמידי ישיבות משירות צבאי. \r\nמסר הרב חיים יעקב גלדוויכט (תלמידו של החזון איש) דברים שאמר לו הגאון הרב איסר זלמן מלצר: \"השולחן ערוך פוסק, שעכו\"ם שצרו על עיירות ישראל, בעיר הסמוכה לספר אפילו על עסקי קש ותבן מחללין עליהם שבת, אפילו לא באו עדיין אלא רוצים לבוא\" (או\"ח שכט וברמ\"א). מהטעם הזה, במצב שאנחנו שרויים בו בעת הזו עלינו לכאורה להתגייס לצבא לגונן על שארית הפלטה... אלא שרבי אברהם ישעיהו (החזון איש) ואני נתיישבנו, והכרענו בדעתנו דעת תורה, שבתקופה הזו יש הכרח גמור בביסוס עולם התורה... ועת לעשות לה'... והרי זה עניין המסור לגדולי התורה\" (אוזר ישראל בגבורה עמ' 200). \r\n\r\nנימוק נוסף מדוע בחורי ישיבות לא יתגייסו נאמר על ידי הגאון הרב צבי פסח פראנק (ספר הלכות מדינה לבעל הציץ אליעזר, עמ' 14) שרוב החיילים הדתיים נכנסים לצבא יראים ושלמים ויוצאים משם חילונים.\r\nכמובן שטענות אלו צריכים בדיקה מחדש בכל זמן. אין ספק שכיום (ובמיוחד לאור הקמת חטיבה חרדית) אנחנו רחוקים מאד מאד מהחשש שהוזכר בדברי הרב פראנק. והדברים פשוטים, ואכמ\"ל.\r\n\r\nוראה בקרן אורה (סוטה מד:) שתלמידי חכמים צריכים להילחם.\r\n\r\nוראה מה שכתב מרן הגר\"א שפירא זצ\"ל (מורשה עמ' ריא ועיין בספר \"אהבתי תורתך\" עמ' קסו'-קעה'):\r\n\"הבעיה של נשיאת עול של תורה יחד עם עול של חיזוק מדינת ישראל על ידי גיוס לצה\"ל היא בעיה שבישיבות הגבוהות נפתרה. קודם אדם צריך לבסס את שיעור קומתו בתורה על ידי שקידה בתורה, ורק אחר כך מתגייס מתוך חיזוק רוממות רוחנית ולא מתוך חולשה רוחנית...\" ע\"ש.\r\n \r\nומה שכתב מרן הראי\"ה קוק (אגרות הראי\"ה ח\"ג אגרת תת\"י) שבחורי ישיבות לא יתגייסו לצבא, כתבו רבנו הרצי\"ה (צבא וישיבה עמ' 34) והגר\"א שפירא (מורשה עמ' רה) שהאגרת הנ\"ל מדברת על חיילים יהודים בצבא הבריטי ואינה קשורה לצבא יהודי בארץ ישראל.  \r\n\r\n2. מה שכתבנו בשם הרב הרצוג ששבט לוי נלחמו, כך כתב מרן הראי\"ה קוק זצ\"ל (שבת הארץ מהדורת מכון התורה והארץ ח\"ג פרק יג הי\"ב) שבמלחמה של כלל ישראל כולם מחוייבים לצאת כיון שהיא עבודת ה', וז\"ל:\r\n\"ונראה שאע\"פ שאין שבט לוי עורכין מלחמה היינו לעשות מלחמה פרטית. כמו שאפשר שיזדמן ששבט אחד עושה מלחמה בשביל ההתנחלות שלו שימצא לו בזה, אבל כשכל ישראל יוצאין למלחמה מחוייבים גם הם לצאת. ומלחמה של כלל ישראל זאת היא גם כן עבודת ה', שכל מי שהוא מיוחד יותר לעבודת ה' הוא שייך לה יותר משאר העם\". עכ\"ל.\r\n\r\nומה שכתב שמי שמיוחד יותר לעבוד ה' שייך למלחמה יותר משאר העם כך נראה מרש\"י (שמות יז ט):\r\n\"בחר לנו אנשים - גבורים ויראי חטא שתהא זכותן מסייעתן\". וכתב שם הנצי\"ב מוואלזין (העמק דבר שם): \"בחר לנו אנשים - גבורים כדרך מלחמה בדרך הטבע. ובת\"י אי' אלו בעלי פקודיא, היינו גבורים במלחמתה של תורה, שהמה מסוגלים ביחוד למלחמה טבעית כמש\"כ כ\"פ\".  \r\n\r\nסוגיא זו ארוכה ורחבה. ניתן לעיין בהרחבה במאמרו של הג\"ר שלמה הירש 'מלחמת מצוה השלם' שהאריך והביא את כל הדעות ודן בהם בעיון.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-16T22:20:14Z",
        "upvotes": 146
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:50:16.975Z",
      "filename": "2025-12-פטור-גיוס-לצבא-לת-ח-דעת-רבותינו.148039.html"
    },
    {
      "id": "148041",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148041",
      "title": "האם זה גזל?",
      "question": "שלום, בדר\"כ שמבצעים רכישה (ביגוד) \r\n באתר אונליין יש הנחה עם קוד קופון שמקבלים במייל בקנייה הראשונה! אם אני רוכשת שוב ומזינה את האימייל השני שלי- שלא שומש כדי לקבל את ההנחה שוב על קנייה אחרת, זה נחשב גזל? או אימייל של מישהו אחר בהסכמתו (דוגמא אחותי) אשמח לתשובה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nנראה שהדבר אסור, אם תכתבי להם שכבר קנית דרך שם משתמש אחר האם יתנו לך את ההנחה? מסתבר שלא.\r\nבכל דבר עלינו לחשוב מה דעת החברה, אם את חוששת לכתוב זאת בהזמנה או לשאול זאת כנראה שדעת החברה שבמצב זה לא זכאים למבצע.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-12-23T22:01:58Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:50:30.216Z",
      "filename": "2025-12-האם-זה-גזל.148041.html"
    },
    {
      "id": "148042",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148042",
      "title": "הדלקת נרות חנוכה מוקדמת במקום העבודה",
      "question": "שלום הרב,\r\nקראתי את תשובתך בנידון:\r\n\r\n\r\nואני כעת במצב דומה לשואל דאז,\r\nמתוכננת הדלקת נרות אצלי בעבודה, ב16:30 בנר הראשון,\r\nותהיתי במידה ויבקשו ממני להדליק אוכל להדליק ולברך אם אגיד שם דברי תורה?\r\n\r\nוזאת על אף שזה לפני תפילת ערבית?\r\n\r\nכשקראתי את תשובת הרב בסעיף ג  - לא הבנתי האם ההיתר להדלקה בברכה הוא לשואל הדתי שידליק לאחר מכן בביתו, או רק לאחרים שאינם דתיים שיש חשש שלא ידליקו בביתם.\r\n\r\nאודה לתשובת הרב,\r\nבברכה,\r\nשמואל\r\n\r\n",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nראשית מחילה על העיכוב בתשובה.\r\nא. אתה יכול להדליק ולברך אם מתפללים שם ערבית אח\"כ, כיון שמדובר על זמן שהוא אחרי פלג המנחה.\r\nב. תפוס לשון אחרון, התכוונתי לאחרים שאינם מקפידים על כל כללי ההלכה שבדיעבד יש להם על מי לסמוך.\r\n\r\nחנוכה מאיר ושמח,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-12-31T16:04:12Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:50:38.364Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נרות-חנוכה-מוקדמת-במקום-העבודה.148042.html"
    },
    {
      "id": "148052",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148052",
      "title": "מה עושים עם \"בשבע\" שאין בו שימוש יותר",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nלעיתים מצטברים אצלי עיתוני בשבע שפעמים שגם בכל מיני מודעות שם יש פסוקים וגם יש שם פינה של שאל את הרב, ודברי תורה וכדומה.\r\nהאם ניתן לזרוק אותם למיחזור נייר כולל החלקים התורניים למיניהם? האם צריך להפריד אותם מהשאר לפני ששמים במחזור? מה עושים עם כל מיני מודעות שוליות שלפעמים יש בהן פסוקים או חלקי פסוקים ולא שמים לב אליהן בד\"כ?\r\nהאם דברי תורה צריך לעטוף בשני כיסויים לפני שזורקים?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישורים לתשובות בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/106675\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/1686\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-23T00:20:36.68Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:13:24.125Z",
      "filename": "2025-12-מה-עושים-עם-בשבע-שאין-בו-שימוש-יותר.148052.html"
    },
    {
      "id": "148055",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148055",
      "title": "שאריות מהמילואים - גזל?",
      "question": "שלום, שירתתי במילואים עד שבוע שעבר\r\nנשאר לי ברכב ארגז מים של בקבוקים שלמים חדשים ושכחתי להחזיר למטבח וזה פשוט אצלי\r\nאני לא אמור לחזור לצבא בזמן הקרוב והבסיס רחוק ממני\r\nמה הדין לגבי המים ?",
      "answer": "השאלה טובה.\r\nמצד אחד יש כאן ממון ששייך לצבא. ודין פרוטה כדין מאה.\r\nמצד שני למי צריך להחזיר ובנוסף? \r\nוהאם ישנו צורך בטרחה כזאת?\r\n\r\nמתוך היכרות עם המציאות בצבא נראה לעניות דעתי שיש לשאול את הרס\"פ הפלוגתי מה לעשות.\r\nככלל אוכל/מזון שיצא ממחסן אספקת מזון לא יחזור אליו אבל יכול להיות שברמה הפלוגתית יש מקום שבו מאחסנים דברים כאלו.\r\nבמידה ויש צורך ניתן להעביר את עלותו הכספית של המזון (בהעברת כס או בפעם הבאה שתגיע) ואין צורך להעביר דווקא את האריזות הנ\"ל",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-12-25T11:40:56Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:13:42.411Z",
      "filename": "2025-12-שאריות-מהמילואים-גזל.148055.html"
    },
    {
      "id": "148059",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148059",
      "title": "שם לילדה אוריה",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nרציתי בבקשה לברר איתך שם לתינוקת שלי שנולדה ב19 לחודש.\r\nלגביי השם אוריה \r\nאני מתלבט ביגלל שיש בתנך את אוּרִיָּה החיתי שהייה זכר בתנ״ך. \r\nתודה רבה כבוד הרב",
      "answer": "השם שניקדת הוא שם שלבן,\r\nאם השם אוריה - בחולם - אור יה - שם טוב.\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-24T00:22:49.577Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:14:12.250Z",
      "filename": "2025-12-שם-לילדה-אוריה.148059.html"
    },
    {
      "id": "148060",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148060",
      "title": "למה חייב חצאית בימינו",
      "question": "שלום הרב.\r\n\r\nידוע שעד לפני לא הרבה מאוד שנים גם גברים וגם נשים היו הולכים עם שמלות (שונות כמובן), ולאחר המודרנה וכדומה עברו למכנסיים. מכיון שהיום לגברים מותר מכנסיים (ואין בזה חוקות הגוים) למה לנשים אסור? הרי העולם (החילוני) נוהג שגם נשים הולכות עם מכנסיים,  ולכאורה כבר אין בזה לא ילבש?\r\n\r\nומבחינת הסוגיא של צניעות, האם לגברים מכנסיים צמודים (כמו גינס) או לא לגמרי צמודים (כמו רוב המכנסים), נחשבים כיסוי לגוף? כי אם כן אז גם בנשים זה יחשב, ולא יהיה \"שוק באישה ערוה\" (כמובן שמדובר במכנסיים ארוכות). ואם לא, אז האם גברים מסתובבים עם מכנסיים כי הם לא חייבים לכסות? ובכלל מה המקורות לזה שכיסוי חייב להיות לא צמוד?\r\n\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/84926\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-12-24T00:27:08.29Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:14:20.983Z",
      "filename": "2025-12-למה-חייב-חצאית-בימינו.148060.html"
    },
    {
      "id": "148062",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148062",
      "title": "הסרת פתילות בציצית",
      "question": "שלום רב,\r\nקניתי פתיל תכלת לציצית ורציתי לקשור אותו לציצית גופייה,\r\nהאם מותר לי לקנות ציצית מוכן ולגזור את הפתילות שלו כדי לקשור פתילות אחרות, או שיוצא שאני מבטל מצווה של קשירת ציצית של מי שקשר אותן.\r\nתודה מראש!",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום,\r\n\r\nאע\"פ שהשו\"ע באו\"ח סימן טו סעיף א כתב שאפשר להחליף חוטי ציציות במהודר יותר, למעשה כתבו האחרונים שיש להימנע מהחלפת חוטי ציציות אא\"כ הם בלו או נקרעו והציצית כבר אינה כשירה.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2024-12-24T19:13:00Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:14:38.192Z",
      "filename": "2025-12-הסרת-פתילות-בציצית.148062.html"
    },
    {
      "id": "148064",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148064",
      "title": "זירוז לידה",
      "question": "שלום הרב אישתי כבר משבוע 37 עם פתיחה 3 היינו פעם אחד בחדר לידה אך לאחר כמה שעות ללא התקדמות הוציאו אותנו כיום היא נכנסת לשבוע 39 היא סובלת מצירים בכמויות גבוהות אך לא ברמה של לידה הרופאים ממליצים לעשות זירוז אך רציתי לדעת אם זה מותר",
      "answer": "שלום\r\nאם יש צורך רפואי מומלץ לבצע זירוז ואין בזה זירוז. כדי לדעת אם אכן יש בזה צורך כדאי להתייעץ עם מומחה. אפשר גם להתייעץ עם אחד מרבני מכון פוע\"ה 02-6515050  \r\nכל טוב ובשעה טובה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-12-23T14:58:46Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:14:55.841Z",
      "filename": "2025-12-זירוז-לידה.148064.html"
    },
    {
      "id": "148065",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148065",
      "title": "מלחמת מצווה",
      "question": "האם מלחמת חרבות ברזל מוגדרת כמלחמת מצווה (בהגדרה ההלכתית שהתגבשה להלכה למעשה) או לא? ובמידה וכן, האם יש לכך השלכות למעשה בפועל ממש בנושאים שונים?",
      "answer": "בוודאי שכן. א. זו היא הגנה על ישראל מאויבים רעים ואכזרים. ב. היא הגנה על הארץ. ולכן ראוי להשתדל בכל מה שאפשר לעם כולו ולחיילים במיוחד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-04T20:55:47Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:15:04.827Z",
      "filename": "2025-12-מלחמת-מצווה.148065.html"
    },
    {
      "id": "148066",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148066",
      "title": "מלחמת מצווה",
      "question": "האם מלחמת חרבות ברזל מוגדרת כמלחמת מצווה (בהגדרה ההלכתית שהתגבשה להלכה למעשה) או לא? ובמידה וכן, האם יש לכך השלכות למעשה בפועל ממש בנושאים שונים?",
      "answer": "מה הספק פשיטא שזו מלחמת מצוה של עזרת ישראל מיד צר\r\nויש במלחמה זו מימד נוסף, בדומה למלחמת חנוכה שהייתה מלחמה נגד היהדות \r\nגם  מלחמה זו היא של האסלאם הקיצוני   נגד היהדות \r\nא\"כ זו מלחמת מצוה כפולה אויבינו נלחמים נגד היהודים ונגד היהדות \r\nכי לא יטוש ה' עמו ונחלתו לא יעזוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-25T20:46:20Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:15:13.105Z",
      "filename": "2025-12-מלחמת-מצווה.148066.html"
    },
    {
      "id": "148085",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148085",
      "title": "ספר משלי פרק ל׳",
      "question": "נפגשתי עם אדם שהתקיל אותי בשאלה על פסוקים מספר משלי פרק ל׳.\r\n\r\nהוא כביכול ניסה להוכיח לי שישו ימח שמו וזכרו מוזכר בפסוקים בתור בנו של הקדוש ברוך הוא.\r\n\r\nא דִּבְרֵי, אָגוּר בִּן-יָקֶה--הַמַּשָּׂא:    נְאֻם הַגֶּבֶר, לְאִיתִיאֵל; לְאִיתִיאֵל וְאֻכָל.\r\nב  כִּי בַעַר אָנֹכִי מֵאִישׁ;    וְלֹא-בִינַת אָדָם לִי.\r\nג  וְלֹא-לָמַדְתִּי חָכְמָה;    וְדַעַת קְדֹשִׁים אֵדָע.\r\nד  מִי עָלָה-שָׁמַיִם    וַיֵּרַד,\r\nמִי אָסַף-רוּחַ בְּחָפְנָיו    מִי צָרַר-מַיִם בַּשִּׂמְלָה--\r\nמִי,    הֵקִים כָּל-אַפְסֵי-אָרֶץ:\r\nמַה-שְּׁמוֹ וּמַה-שֶּׁם-בְּנוֹ,    כִּי תֵדָע.\r\n\r\nאפשר בבקשה פירוש לפסוקים אלו?\r\n\r\nתודה, טל.",
      "answer": "שלום\r\nאשריך שאתה מברר את פסוקי התנ\"ך גם מול טענות של שטות ושקר.\r\nאין מקום להתרגש מדברי אותו מסיונר או חבר כת מסויימת, תמיד דבריהם דברי שקר וסילוף האמת, כדי להצדיק את טעותם האמונית.\r\nהסבר הפסוקים הוא על פי דברי הפרשנים השונים, כפי שהובאו באתר אוצר התורה:\r\n(א) דִּבְרֵי אָגוּר בִּן יָקֶה אלא הם הדברים שנאמרו על ידי אגור בן יקא. הכוונה לשלמה המלך, שנקרא כך בגלל שהוא אגר כל כך הרבה בינה (בן מלשון בינה), עד שכאשר לימד לאחרים חלק מחכמתו, הדבר דומה לאדם שאכל הרבה והקיא חלק ממה שאכל, הַמַּשָּׂא נְאֻם הַגֶּבֶר לְאִיתִיאֵל דברי הנבואה של הגבר, של שלמה, נאמרו על איתיאל. גם איתיאל הוא שלמה המלך, והוא נקרא כך משום שהוא אמר שה' איתו ונתן לו כל כך הרבה חכמה, עד שמותר לו לבור על איסורים האסורים על המלך כגון לשאת הרבה נשים. אם כן שלמה נקרא בפסוק זה בשלוש שמות: אגור, הגבר ואיתיאל, לְאִיתִיאֵל וְאֻכָל דברי הנבואה נאמרו על שלמה המלך שאמר שבגלל שה' איתו והוא כל כך חכם, הוא יכול לעבור על האיסורים האסורים על המלך והוא לא ייכשל. למשל: התורה אסרה על המלך להתחתן עם נשים רבות כדי שהן לא יסיטו אותו לעבוד עבודה זרה, ושלמה המלך התחתן עם נשים רבות וחשב שהוא יוכל לעמוד בפניהן, ולבסוף נכשל: \r\n(ב) כִּי בַעַר אָנֹכִי מֵאִישׁ אני רואה שאני סכל ואין לי שכל של אדם, משום שסמכתי על שכלי בדבר שה' אמר שהוא אסור, וְלֹא בִינַת אָדָם לִי אין בי בינה של בני אדם: \r\n(ג) וְלֹא לָמַדְתִּי חָכְמָה וְדַעַת קְדֹשִׁים אֵדָע ולא למדתי חכמה ולא ידעתי את הדעה של הקדושים. דברי הקדושים הם דברי משה רבינו שאסר בתורה על המלך מספר איסורים, ושלמה אומר שהוא התעלם מדברי משה רבינו, וגרע או הוסיף על דבריו בכך שהוא עבר על האיסורים: \r\n(ד) שלמה מדבר על גדולתו של משה רבינו שהיה צריך להקשיב לציווי שלו: מִי עָלָה שָׁמַיִם וַיֵּרַד האם יש עוד מישהו שעלה לשמים וירד חוץ ממשה רבינו? מִי אָסַף רוּחַ בְּחָפְנָיו האם יש עוד מישהו שזרק את פיח הכבשן ופיזר אותו על ארץ שלמה?[ מִי צָרַר מַיִם בַּשִּׂמְלָה  האם היה עוד אדם שהצליח כביכול לקשור מים בשמלה? הכוונה להעמדת המים בקריעת ים סוף על פי תפילתו, מִי הֵקִים כָּל אַפְסֵי אָרֶץ מי הוא זה שהקים את המשכן שבהקמתו התבססה הארץ? משה רבינו! מַה שְּׁמוֹ וּמַה שֶּׁם בְּנוֹ כִּי תֵדָע אם תדע שהיה עוד אדם כמו משה רבינו, אני רוצה לדעת מה שמו ומה שם בנו – מאיזה משפחה הוא: \r\n(ה) כָּל אִמְרַת אֱלוֹהַּ צְרוּפָה כל דבר שה' אמר הוא דבר מזוקק, אין דבר שכתוב בתורה שלא לצורך, ולכן הייתי צריך להקפיד על האיסורים המוטלים על המלך, מָגֵן הוּא לַחֹסִים בּוֹ ציווי של ה' מגן לכל מי שחוסה בו, לכל מי שבוטח בו, ואדם שמקשיב לציווי ה' לא יבוא לידי טעות:\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-25T10:49:59Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:17:13.429Z",
      "filename": "2025-12-ספר-משלי-פרק-ל׳.148085.html"
    },
    {
      "id": "148089",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148089",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-12T10:17:36.934Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.148089.html"
    },
    {
      "id": "148092",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148092",
      "title": "על מה עובר המכה את חברו",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nכתוב אמר רבי אהבה בר זעירא: מתוך גנותן של שבטים אתה יודע שבחן. \r\nכתוב \"ולא דבר אבשלום עם אמנון למרע ועד טוב\" \r\n מה שבלבו נשמר בלבו אבל כאן \"ולא יכלו דברו לשלום\" מה שבליבם משתקף בפיהם\".\r\nהרמב\"ם אומר הלכה למעשה: \"כל השונא אחד מישראל בלבו עובר בלא תעשה, שנאמר: לא תשנא את אחיך בלבבך, ואין לוקין על לאו זה לפי שאין בו מעשה. \r\nולא הזהירה תורה אלא על שנאה שבלב, אבל המכה את חברו והמחרפו אע\"פ שאינו רשאי אינו עובר משום לא תשנא.\r\n כשיחטא איש לאיש  לא ישטמנו וישתוק, כמו שנאמר ברשעים: ולא דבר אבשלום את אמנון מאומה למרע ועד טוב כי שנא אבשלום את אמנון, אלא מצוה עליו להודיעו ולומר לו: למה עשית לי כך וכך? ולמה חטאת לי בדבר פלוני? שנאמר: הוכח תוכיח את עמיתך\".\r\nשאלתי היא  אם הרמבם אומר שאדם המכה את חברו ומחרפו לא עובר על שנאת אדם מישראל בלבבו אז מהו הדין/לאו שהוא כן עובר עליו?",
      "answer": "שלום\r\nאם אדם מכה את חבירו הוא עובר על \"פן יוסיף להכותו\". אם הוא מבזה אותו הוא עובר על \"לא תונו איש את עמיתו\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-25T12:01:08Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:18:01.474Z",
      "filename": "2025-12-על-מה-עובר-המכה-את-חברו.148092.html"
    },
    {
      "id": "148101",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148101",
      "title": "האם ניתן להתיר נדר מצווה שהוא גם נדר צדקה?",
      "question": "עשיתי נדר שמירת העיינים אם כל פעם שאקח מכשיר ואראה חלילה/או כדי שהנדר יהיה יותר חזק אז גם או אשחק או אכנס לפה ושם אני יהיה חייב לתת צדקה\r\n\r\nועכשיו חשבתי במהלך מסוים שהנדר אינו נדר כי חשבתי ההלכה למעשה שאם אמר כל נדרי ולא חשבתי על כל נדרי באותה השעה שנדר הנדר שלא אינו נדר ואני חשבתי זה ממש למעשה ואז שיחקתי וכדומה במשך שבועות וזה הצטבר כמובן ועשיתי התרה נדרים(על הנדר עצמו ולא הצדקה. רב אמר לי לעשות התרה)\r\nנשאר הצדקה אותה כן נתתי אבל אני בספק מאוד אחרי הכל אם נדרתי שכל פעם שאקח/ארים את הטלפון ואשחק וכו חלילה יהיה חייב לצדקה  או כל פעם שמדפדפן ונכנס למשחק אחד פריט אחד שניים ושלושה יהיה חייב זאת אומרת על כל דפדוף ופה אני במחיר הזוי כמובן באמת כמה שבועות ככה , ולא ידוע כמה \r\n\r\nאני יכול לעשות על זה התרת נדרים של צדקה מדוחק? גם שיש פה נדר שאם יראה -יהיה חייב לצדקה ? תודה \r\n",
      "answer": "במקורות מוזכר נדרי זירוזין,\r\nאבל כתבו חכמים שלא לנדור, אתה צריך לקבל על עצמך לא לנדור,\r\nולחשוב איך פותרים את הבעיה בדרך אחרת.\r\nתעשה התרת נדרים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-25T08:21:57Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:00:19.367Z",
      "filename": "2025-12-האם-ניתן-להתיר-נדר-מצווה-שהוא-גם-נדר-צדקה.148101.html"
    },
    {
      "id": "148102",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148102",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "לבעלי קוראים אהרון אבל המשפחה שלו מאז שאני מכירה אותו קוראים לו אליהו,מפני שביום הברית שלו הם נתנו לו את השם אהרון ואז נזכרו שהאח של האמא שהוא היה חי קראו אהרון ואז הרב ביום של הברית אמר להוסיף את השם אליהו אבל זה לא רשום התעודת זהות מאז כולם קוראים לו אליהו ורק בעבודה קוראים לו אהרון תודה מחכה לתשובה.",
      "answer": "אם כולם קוראים לו אליהו השם הזה תופס בפרט שכך קראו גם בברית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-04T20:48:28Z",
        "upvotes": 119
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:00:28.731Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.148102.html"
    },
    {
      "id": "148105",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148105",
      "title": "להיות איש מכירות. איך?",
      "question": "שלום הרב. אני טוב בלשכנע אנשים אבל אני לא יודע אם זה נכון הלכתית. אם בן אדם אחר היה מנסה למכור לו את המוצר הוא לא היה מצליח אז אולי זה אומר שהאדם שמולי באמת לא רוצה לקנות את המוצר. השכנוע המניפולטיבי שאני מבצע עליו בעצם מחייב אותו לקנות. \r\nהאם מותר להיות איש מכירות על פי ההלכה? ואם כן אז עד כמה ניתן להיכנס לזה? אפשר לשכנע את האדם שמולך בכל מכיר? אפשר להעצים רגשות של קונים ואת ההצלחה שהוא יקבל מזה ולא לומר לו את הדברים השלילים שבמוצר? זה לא לשקר אלא סוג של להראות לו רק את חצי הכוס המלאה. תודה ויום טוב.",
      "answer": "זמן רב ישבתי לחשוב על שאלתך. האם באמת המציאות היום של \"אומנות המכירות\" בשכנוע ומניפולציות היא שונה ממה שהיה בעבר. האמירה שלך שהקצינה את החשיבה שלי היא היכולת למכור לאדם משהו שהוא לא היה רוצה לקנות או קונה ללא הפעלת השכנוע, האם יש בה משום צד רמאות או שמא רק הבלטת הטוב והנצרך במוצר המוצע למכירה ללא כל צד שלילי.\r\nהאמת היא שיש לכאורה באיסור הנאה שתי גישות. האם האיסור הוא איסור ממוני כעין גזל, מכירת דבר לא לפי ערכו הנמכר בשוק או לא לפי שוויו הנוכחי, כגון שהוא פגום אבל הפגם שלו מוסתר או מכירת דבר במחיר גבוה ממחיר השוק שלו.\r\nשמא האיסור הוא בעיקרו הרמאות ולאוו דווקא הגזל שבדבר. הבעיה היא בסמיכות הדעת שהקונה סומך עליך ואתה המוכר מוכר לו דבר שלא תואם את ערכו או רצונו.\r\nלכאורה חקירה זו יכולה לקבל ביטוי במחלוקת הראשונים(רמב\"ן ותוס')   באם יש איסור של אונאה בפחות משתות (שישית מערך הדבר) שבה אמרו בהלכה שאין מחזירים והמקח קיים, שמא אין מחזירים כי אין איסור או שאין מחזירים מכיוון שדרך בני אדם למחול על עבירת ממון קטנה כזאת.\r\nבנוסף ניתן לראות זאת באופן של העמקת התובנה האם איסור ההונאה הוא בדיני ממונות כמו גזל וריבית או שהוא בדיני איסורים של רמאות וגניבת דעת.\r\n\r\nבהשקפה ראשונה ניתן לכאורה לומר ששאלתך תלויה בדבר זה. אין כאן איסור ממוני. זה לא גזל או גניבה. שכן לא נמכר המוצר ביותר משוויו או בהעלמת פגם המוריד מערכו. אך מאידך יש כאן מעין רמאות שכנוע לא רצוני המוריד לכאורה מבחירתו החופשית של האדם. בדומה לרמאות שהאדם עושה פעולה או קונה ללא ידיעה מסויימת החסרה לו.\r\n\r\nאמנם בשביל להחמיר על כלל ישראל בדבר כזה מצוי צריך מקורות והוכחות וקשה להוכיח זאת ולחבר את התיאור שאתה מתאר באומנות המכירה לבין איסור הרמאות.\r\nבנוסף. תרבות הקניה היום היא באופן שגלוי לפני כל מי שרוצה לחפש עלויות ומחירים של מוצרים בשוק בצורה פשוטה בחיפוש במרשתת ואף יש פוסקים הסוברים שכיום כל מכירה של מוצרים נחשבת באופן של תנאי שהוזכר בתלמוד: \"על מנת שאין לך עלי אונאה\" זאת אומרת שאתה קונה ביודעין ובהכרה שהחפץ יכול להיות יקר יותר משוויו או מערכו הנמכר בשוק.\r\nגם יצירת \"שער\" למוצר תלויה בכל כך הרבה משתנים  שקשה לאמוד מחיר של מוצר שבו נוכל לומר שזה מחירו ומעבר לזה יש כאן אונאה שהרי המחיר מורכב גם מתשלום על שכירות החנות. מיסי ארנונה, מיסי הכנסה יבא ויצוא. עלויות שונות שמשתנות בעיר  לעיר ומדינה למדינה. ועל אחת כמה וכמה שישנה יכולת היום של קניה באתרים וממקורות הקימים במדינות שנות וכדו'\r\n\r\nלכן לא מצאנו איסור כזה בשכנוע למכור. ואף להפך ראינו שניתן לעשות מבצעים וחלוקת מתנות לקונים ואין בה איסור אנואה וכדו'.\r\n\r\nאמנם אני עדין מתלבט בדבר שהראני תלמיד חכם שכתב בעל המסילת ישרים במידת הנקיות(פרק יא):\r\n\"אך זאת היא חובת האדם הישר, כאשר יבוא איש להתיעץ בו, ייעצהו העצה שהיה הוא נוטל לעצמו ממש, מבלי שישקיף בה אלא לטובתו של המתיעץ, לא לשום תכלית אחר, קרוב או רחוק שיהיה...\"\r\nונכון שכפי שאמרת שאין כאן עצה רעה ח\"ו מצד עצם טיבו של המוצר או ערכו אלא רק ביכולת שלך לשכנע אותו לקנות את מה שרצה.\r\n\r\nניתן להאריך ואין כאן המקום.. למסקנה: נראה שמכיוון שרוב העולם נוהג כך בתרבות המכירה והקניה והאדם חשוף לדבר זה ועליו מוטל כביכול לבדוק לוודא ולהחליט מרצונו החופשי באם לקנות וממי לקנות ובאיזה מחיר - אין איסור לעסוק באומנות השכנוע והמכירות . ממידת חסידות ו\"נקיות\" אולי יש מקום להיזהר ולהזהיר מזה את הקונים שיחשבו ויקבלו החלטה טובה לעצמם. והייתם נקיים מה' ומישראל.    \r\nבהצלחה ובהערכה על הבירור וחיפוש דרך האמת בעבודת ה'",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-02-09T17:00:30Z",
        "upvotes": 153
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:00:50.412Z",
      "filename": "2025-12-להיות-איש-מכירות-איך.148105.html"
    },
    {
      "id": "148109",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148109",
      "title": "כיצד יכול הלב לחשוב?",
      "question": "בתפילה קודם תפילה של רבי אלימלך מליזנסק מופיע: \"ועם ליבנו בעת מחשבותינו\". הרי לכאורה המחשבה במח (מח אותיות ראשונות של מחשבה). וגם מופיע במקומות נוספים הביטוי מחשבת  הלב. ואם כן כיצד הלב יכול לחשוב הרי החשיבה מבוצעת במח (שמניחים תפילין בראש לתקן את המחשבה)? ",
      "answer": "שלום\r\nתפילתו של רבי אלימלך נאמר: \"אבינו שבשמים...ותהא עם פינו בעת הטיפנו, ועם ידינו בעת מעבדינו, ועם ליבנו בעת מחשבותינו\".\r\nהבקשה שאנו מבקשים מאת בורא עולם שמה שכל נעשה נהיה שלמים איתו ושכל מה שנעשה יהיה מכוון לרצון השם יתברך. שנאמר דברים בפה ונתכוון אליהם ברצינות, שנעשה מעשים בידינו ויהיה בהם תועלת, שנחשוב דברים שנרצה אותם בלב שלם, שהמחשבות והלב יהיו אחד, ולא תהיה פירוד בינהם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-25T12:09:51Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:01:17.125Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-יכול-הלב-לחשוב.148109.html"
    },
    {
      "id": "148111",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148111",
      "title": "שאלה עניינית בספר שמות",
      "question": "שלום רב,\r\nאנחנו תלמידי כיתה ד5 בבית הספר הממלכתי \"נווה זמר\" ברעננה. במהלך שיעור תורה בספר שמות, עלתה שאלה יפה של התלמידה לירי. איך יתכן כי דתן ואבירם שנהגו ברשעות ולא האמינו במשה רבנו כשליח ואף הלשינו עליו לפרעה, איך יתכן שהם יצאו ממצריים ולא מתו במכת חושך? לתשובתך הכנה נודה. חג חנוכה שמח.",
      "answer": "זכתה תלמידה יקרה זו, וכיוונה לקושייתם של קדמונים (ולמעשה כבר בתרגום המיוחס ליונתן בן עוזיאל (שמות יד, ג) נתן לכך דעתו, בהיבט מסויים, ר' שם).\r\nבהתייחס ישירות לשאלה -  \r\nבספר דעת זקנים מבעלי התוספות הובא כדלהלן: הקשה הר\"י, איך היה שלא מתו דתן ואבירם בג' ימי אפילה [הא] אמרינן (נדרים סד ע\"ב) בכל מקום שכתוב (שני אנשים עברים) נצים ונצבים הם דתן ואבירם, א\"כ היו רשעים ואיך לא מתו, וא\"ת שהיו מצורעים ומצורע חשוב כמת, הרי אנו רואים שהיו בתוך המחנה. וא\"ת שנתרפאו בהר סיני כמו שאומר הכתוב כולך יפה רעייתי ומום אין בך, זה מדבר בשעת מתן תורה, אבל אח\"כ חזרו למומן. ותירץ, שלא מתו בג' ימי אפילה אלא אותם שלא האמינו בהקב\"ה ולא רצו לצאת והיו אומרים היאך יכול לפרנסנו בארץ לא זרועה. אבל אותם שהאמינו בהקב\"ה אפילו היו רשעים לא מתו. \r\nבפירוש הרא\"ש על התורה כתב: \"יש לשאול מאי שנא שמתו כל הרשעים בתוך שלשת ימי אפילה, ודתן ואבירם לא מתו שהיו רשעים גמורים\". והשיב: \"יש לומר אעפ\"י שהיו רשעים לא נתייאשו מן הגאולה\".\r\nבמדרש החפץ כתב שהקב\"ה נענה לבקשת משה ו\"חסך\" מיתה משני רשעים - דתן ואבירם. \r\nמאוחר יותר עמד על כך החתם סופר:  הוא דתן ואבירם וגו' ויהיו לנס. פי' כי דרשו חז\"ל [מגילה י\"א.] הוא דתן ואבירם ברשעם מתחילתן ועד סופן כי הם שני אנשים נצים במצרים, הם שאמרו למשה ירא ה' עליכם וישפוט, וקשה א\"כ מאי טעמא לא מתו במצרים בשלשת ימי אפילה שמתו כל אותן שהי' מקטני אמנה ומ\"ט לא מתו דתן ואבירם עמהם. לזה אמר ויהיו לנס, שנשארו להיות הנס של בליעת הארץ על ידם, שהרי פה הארץ כבר נברא בין השמשות וקרח לא נבלע חיים אלא אחר שכבר נשרף עם ר\"ן איש, אך דתן ואבירם הם שנבלעו חיים עם בתיהם וכל אשר להם ויהיו הם לנס עמים.  [במקום אחר השיב החת\"ס בדרך שונה].\r\nחידושי הרי\"ם חידש כי \"הגם שאמרו חז\"ל שהם היו דתן ואבירם - חלילה שהיו רשעים, שהרי היו במתן תורה ואמרו נעשה ונשמע, אף שהיה להם חוצפה נגד משה רבינו ע\"ה ולא נראה בעיניהם הנהגת מרע\"ה אלא בדרך אחר\".\r\nובחידושי מהרי\"ל דיסקין עה\"ת (פרשת בשלח) ביאר שדתן ואבירם היו מהשוטרים, ואין הקב\"ה מקפח שכר כל בריה, ובשכר זה זכו שלא למות במכת חושך.\r\nועוד נאמרו בזה ביאורים רבים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-12-25T20:52:53Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:01:30.533Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-עניינית-בספר-שמות.148111.html"
    },
    {
      "id": "148114",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148114",
      "title": "צניעות האישה בנוכחות בני משפחתה ובנוכחות נשים",
      "question": "אני לא ראיתי תשובה מספיק ברורה של אסור או מותר ולכן אני שואל למרות שנשאלו בעבר שאלות דומות:\r\n\r\nא. האם אישה נשואה יכולה לכתחילה להיות בלי כיסוי ראש בנוכחות נשים בפגישות בביתה וגם בלבוש של חולצות ופיגמות שאינן צנועות בפני גברים?\r\n\r\nב. האם מותר לאישה נשואה להיות בלי כיסוי ראש בזום שמיועד רק לנשים כמו שיעורי נשים או מכללה לבנות וכדומה?\r\n\r\nג. האם אישה בבית של ההורים שלה מותר לה להסתובב בלי כיסוי ראש ובפיגמה וכדומה כשאין גיסים ואנשים זרים. \r\nככלל לפעמים אשתי מזמינה חברות שלה ואני נוכח בבית בביתנו ונדמה לי ממש מוזר שכל הבנות הן צנועות (ופעמים רבות מדובר בחברות רווקות אבל לא רק) ודווקא כיוון שזה ביתה שלה אז יוצא סיטואציה שבנות צנועות ורק אשתי בחולצות קצרות ובלי כיסוי ראש וכדומה. כאילו דווקא בגלל שהתחתנה ויש לה בית משלה היא יכולה לאפשר זאת ואני מרגיש אין בכך פגם שמעלים בקודש ואין מורידים ? \r\nאם מתקיימת פגישה בביתנו מקצועית של אישה זרה לא חברות שלה האם שם ראוי כן לחבוש כיסוי ראש. \r\nולפעמים בזום של הנשים היא שמה כיסוי ראש חלקי רק לסימן והיכר להיותה נשואה מה שהיא לא עושה בחוץ אלא תמיד כיסוי ראש מלא. \r\n\r\nד. בנוגע לאורך השרוול האם זה שהמרפק לא יתגלה זה חיוב גמור או גם שרוולים קרובים למרפק זה מותר הלכתית?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. מעיקר הדין מותר. מדת חסידות להסתובב בבית רק עם כיסוי ראש, ועם בגדים שמספיק צנועים ללבוש גם בפני גברים. \r\n\r\nב. גם כאן מעיקר הדין אין איסור כי זה נועד רק לנשים. אך ראוי להיות עם כיסוי ראש כי אולי גברים יראו את הזום. וגם אם בטוח שגברים לא יראו, מדת חסידות להיות עם כיסוי ראש. \r\n\r\nג. באופן שכתבת שיש רק גברים מהמשפחה המצומצמת, בן, אח, אבא, סבא - מותר. מדת חסידות להחמיר ולהיות עם כיסוי ראש. \r\n\r\nד. זה חיוב גמור לאשה הנמצאת בפני  גברים להיות עם שרוולים המכסים את המרפק. וטוב ויפה לכסות עוד מעט מהיד.  \r\n\r\nהערה כללית: אתה שואל עבור אשתך, ואינני יודע אם אשתך מעוניינת לדעת את התשובות לשאלות. \r\nבאופן כללי בעל צריך מאד להיזהר כאשר הוא בא להעיר לאשתו, שלא להפר את השלום בית. לפעמים עדיף שלא להעיר כלל, והכל לפי העניין. \r\nבהצלחה רבה!    \r\n\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא-ג . מעיקר הדין אין איסור לאשה להיות ללא כיסוי ראש בביתה בפני בעלה וילדיה כמבואר באגרות משה (או\"ח ח\"ה סי' לז), וז\"ל: \r\n\"כיסוי הראש בפני בעלה, אינה צריכה. דהאיסור פרועת ראש הוא רק בשוק. ואפילו בשעת נידותה ליכא שום איסור בביתה בפני בעלה ובניה. והידור איכא אפילו לעשות כקמחית (יומא מ\"ז ע\"א), אבל לא שמענו שאיכא צנועות כאלו ואפילו בדורות הקודמים. ובזמן התנאים לא היו נשותיהן נוהגות כן אלא יחידות כקמחית\".\r\nוכן כתב באגרות משה (אבן העזר ח\"א נח) שאין חיוב לכסות את השער בבית, ועוד כתב שמחוץ לבית אשה יכולה מעיקר הדין להוציא שיעור שתי אצבעות מהשיער מחוץ למטפחת, אף שהחתם סופר החמיר בשתי ההלכות האלו. וסיים שם האגרות משה:\r\n\"ולכן לדינא אף שמן הראוי שיחמירו הנשים לכסות כדסובר החתם סופר הואיל ויצא מפומיה דגאון גדול כמותו בין בדין הראשון בין בדין השני, ובדין השני הא איכא גם מעלה דצניעות דקמחית שכתב הד\"מ, אבל פשוט שאלו הרוצות להקל בשני הדינים אין להחשיבן לעוברות על דת יהודית ח\"ו, ואין להמנע אפילו לתלמיד חכם וירא שמים מלישא אשה כזו אם היא יראת שמים ומדקדקת במצות ובעלת מדות\". \r\n \r\nאמנם מכמה סיבות טוב להחמיר:\r\n1. יש מחמירים מעיקר הדין שאשה צריכה לכסות את ראשה בבית. כך הביא הביאור הלכה (עה ב ד\"ה מחוץ לצמתן) בשם החתם סופר כנ\"ל. (כאמור, האגרות משה שם חלק על החתם סופר וכתב שלכל הדעות אין איסור להיות ללא כיסוי ראש בביתה, והאוסרים דיברו רק על חצר, ע\"ש). \r\n2. החשיבות של צניעות אינה רק כדי שגברים לא ייכשלו במראה ובהרהור אסור. אלא הצניעות היא מידה של קדושה וטהרה (ושייך גם לגברים כמבואר בשו\"ע סי' ב). מובא בגמרא ביומא (יומא מז.): \"תנו רבנן: שבעה בנים היו לה לקמחית וכולן שמשו בכהונה גדולה. אמרו לה חכמים: מה עשית שזכית לכך? - אמרה להם: מימי לא ראו קורות ביתי קלעי שערי (ובתוספות ישנים פירש: בשעה שהיתה יכולה לכסותם)\". ע\"ש ברש\"י.\r\nוהזוהר הקדוש (פרשת נשא) החמיר מאוד שלא יראה שום שער מאשה כמבואר במגן אברהם, המובא בביאור הלכה (שם). \r\n3. כאשר הבעל או שאר בני המשפחה מברכים ברכות מול מקום באשה החייב כיסוי (אף כאשר אין איסור לאשה לגלות מקומות אלו, כגון בפני בעלה או אביה) יש בכך ברכה לבטלה, וקלקול דברי הקדושה שאומרים. האריך בכך החפץ חיים בספרו גדר עולם (פרק ו).\r\n4. אם האשה מסתובבת בבית ללא כיסוי ראש, עלולים להיות מצבים שאנשים מבחוץ יראו אותה בטעות. ואף שאולי יש על מי לסמוך שאין בכך איסור כיוון שהיא בביתה (ראה מעין אומר חלק יא סי' טו), מכל מקום זה יכול להיות מאד לא נעים לשני הצדדים.     \r\n\r\nכל זה נכון לגבי כיסוי ראש בבית. וגם נכון לגבי בגדי פיג'מה וכדומה שאין איסור, אך טוב להחמיר שלא להסתובב בבית הרבה זמן עם פיג'מה לא צנועה כל כך. \r\nראה בספר לבושה של תורה (ח\"א עמ' קעה-קעז) שהוכיח מדברי היערות דבש (ח\"א דרוש ו) והחפץ חיים (מכתב שנדפס בסוף ספר חפץ חיים על התורה עמ' שכב) שאין איסור לאשה להיות בביתה עם לבוש שאינו עומד בגדרי הצניעות בחוץ, כל עוד היא לא מסתובבת בצורה מאד לא צנועה.\r\nוכעין דברי הלבושה של תורה כתב גם בספר את צנועים חכמה (ח\"א עמ' קנב- קנח). \r\n\r\nשוב מצאתי בשו\"ת באהלה של תורה (ח\"ה עמ' 103) שכתב הגר\"י אריאל שליט\"א: \"על כללים אלו יש להקפיד גם בתוך המשפחה משום שהצניעות היא ערך רוחני פנימי. ולדוגמא, הליכה עם מכנסיים קצרים בבית ודאי שאסורה, זוהי פריצות גמורה. אך לעומת זאת אפשר להקל בפני בני המשפחה הקרובים כגון אב אחים וכדומה בהליכה עם מכנסיים ארוכים, כגון בגדי שינה מיד כשקמים בבוקר, אך ודאי שלא בפני אנשים אחרים\".  \r\n\r\nד . מובא בקונטרס הזכרונות (דעת החזון איש כפי שכתב הגר\"ח קנייבסקי פרק לט סע' יד): \"שיעור אורך השרוול לנשים עד אחרי המרפק (ועי' מ\"ב סי' ב ס\"ק א, ובחזון איש או\"ח סי' טז, ועי' שונה הלכות סי' עה דין כ\"ו). ואם לפעמים זז השרוול למעלה מהפרק, יש ליזהר שלא לומר דברי תורה כנגדו (הנ\"ל)\". \r\n\r\nובמנחת שלמה (ח\"ג קג טו): \"זרוע” מה שנוגע לצניעות כולל גם את המרפק ואין לסמוך על המקילים [אף שלדברים אחרים לא כולל את המרפק] וגם טוב ויפה לכסות עוד מעט מהיד.\r\nוראה גם יביע אומר (ח\"ו או\"ח יד ג, וח\"ו יו\"ד יד א). \r\nוע\"ע מה שכתב הרב יהודה הנקין (להבין את הצניעות, ירושלים: אורים, 2008, עמ' 24): \"שרוולים המגיעים עד טפח מעל המרפק – הם המינימום המותר\".\r\n\r\n  \r\nמה שכתבתי בעניין הערה של בעל לאשתו, כך כתב האור לציון (ח\"ד, הערות פרק יא), וז\"ל: \r\n\"וכן בין איש לאשתו צריך מאוד זהירות בענין התוכחה, שיש לנהוג בחכמה ובלא להפר שלום הבית. וכשרוצה להעיר באיזה ענין שנוהגת אשתו שלא כהלכה, לא יעיר מיד, אלא ילמד דין זה בשלחן שבת וכדו'. ובכל אופן יאמר לה הדין פעם אחת ולא יותר. ואין צריך להוכיחה אלא בג' דברים, בטהרת המשפחה, ובכשרות, ובשבת, שאלו דברים הנוגעים אליו, אבל בשאר דברים ימנע מלהעיר ולא יפר את שלום הבית. (ראה בכתובות ע\"ב ע\"א וברמב\"ם הלכות אישות פרק כ\"ד הלכה י\"א, לענין עוברת על דת)\".\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-12-26T19:06:32Z",
        "upvotes": 262
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:01:55.666Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-האישה-בנוכחות-בני-משפחתה-ובנוכחות-נשים.148114.html"
    },
    {
      "id": "148115",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148115",
      "title": "יציקה ממיחם לכלי עם חלב",
      "question": "שלום,\r\nכשממלאים ישירות לכלי עם בשר/חלב מים רותחים ממיחם, מה הדין לגבי המיחם? \r\nתודה ",
      "answer": "אם  התבשיל בכלי הוא חם עולים אדים מהכלי למיחם \r\nלכן אין לצקת ישירות ממיחם לתבשיל אלא באמצעות  כוס ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-26T21:28:34Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:02:04.641Z",
      "filename": "2025-12-יציקה-ממיחם-לכלי-עם-חלב.148115.html"
    },
    {
      "id": "148116",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148116",
      "title": "מורה בישיבה תיכונית",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני מורה במתמטיקה בישיבה תיכונית בארץ, אני נשואה ומשתדלת להתלבש צנוע.\r\nהשאלה שלי האם מותר לי ללמד, לעזוב, וללמד באולפנת בנות וכדומה, מה מותר ומה יהיה בעייתי?",
      "answer": "אם את מלמדת באולפנה לבנות אז מה שאלתך? ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-12-25T11:05:04Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:02:13.027Z",
      "filename": "2025-12-מורה-בישיבה-תיכונית.148116.html"
    },
    {
      "id": "148119",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148119",
      "title": "חלום של אחרת על אימי שנפטרה",
      "question": "שלום,\r\nנמסר לי כי אחות של אבי חלמה חלום, אין לי הרבה פרטים עליו.\r\nבחלומה אימי המנוחה החזיקה תינוק בן שנה בידיים, ולידה היה חתול.\r\nאין לי פרטים על איך נראתה, מה הייתה ארשת הפנים שלה או אם נאמר משהו על ידה.\r\nלאחי יש ילד בן כמעט שנתיים, אך אין לו חתולים, לי אין ילדים וגם לא נשואה (בזוגיות ומתגוררת עם בן זוגי) אך יש לי שני חתולים.\r\nאחי הוא זה שסיפר לי את החלום ואמר שהוא חושב שזה קשור אליי ולא אליו.\r\nאשמח לדעת האם יש אפשרות להבין מה פשר החלום עם כל כך מעט פרטים? ",
      "answer": "שלום\r\nבגמרא (מסכת ברכות דף נו/ב) מבואר כך: הרואה חתול בחלום, במקום שקוראים לחתול בשם `שונרא`, נעשית לו שירה נאה, ובמקום שקוראים לו שינרא (ה-ש מנוקדת בחיריק), נעשה לו שינוי רע. ולכן מפאת הספק במקרה שלך, כדאי להגיע לבית הכנסת בתפילת שחרית, בשעה שהכהנים אומרים ברכת כהנים תאמר את התפילה הזאת:\r\nרִבּוֹנוֹ שֶׁל עוֹלָם, אֲנִי שֶׁלָּךְ וַחֲלוֹמוֹתַי שֶׁלָּךְ, חֲלוֹם חָלַמְתִּי וְאֵינִי יוֹדֵעַ מַה הוּא. יְהִי רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ יְהׂוָה אֱלֹהַי וֵאלֹהֵי אֲבוֹתַי, שֶׁיִּהְיוּ כָּל חֲלוֹמוֹתַי עָלַי וְעַל כָּל יִשְׂרָאֵל לְטוֹבָה, בֵּין שֶׁחָלַמְתִּי עַל עַצְמִי וּבֵין שֶׁחָלַמְתִּי עַל אֲחֵרִים, וּבֵין שֶׁחָלְמוּ אֲחֵרִים עָלַי, אִם טוֹבִים הֵם חַזְּקֵם וְאַמְּצֵם, וְיִתְקַיְּמוּ בִי וּבָהֶם כַּחֲלוֹמוֹתָיו שֶׁל יוֹסֵף הַצַּדִּיק, וְאִם צְרִיכִים רְפוּאָה רְפָאֵם כְּחִזְקִיָּהוּ מֶלֶךְ יְהוּדָה מֵחָלְיוֹ, וּכְמִרְיָם הַנְּבִיאָה מִצָּרַעְתָּהּ, וּכְנַעֲמָן מִצָּרַעְתּוֹ, וּכְמֵי מָרָה עַל יְדֵי משֶׁה רַבֵּנוּ, וּכְמֵי יְרִחוֹ עַל יְדֵי אֱלִישָׁע. וּכְשֵׁם שֶׁהָפַכְתָּ אֶת קִלְלַת בִּלְעָם הָרָשָׁע מִקְּלָלָה לִבְרָכָה כֵּן תַּהֲפוֹךְ כָּל חֲלוֹמוֹתַי עָלַי וְעַל כָּל יִשְׂרָאֵל לְטוֹבָה וְתִשְׁמְרֵנִי וּתְחָנֵּנִי וְתִרְצֵּנִי.\r\n\r\nכמו כן, לגבי התינוק, נראה שמדובר בדבר טוב ומבורך. אך כדי לגרום לכך שלא תהיה תקלה מהחלום והוא יתפרש לרעה, כדאי לומר את התפילה שהובאה למעלה.\r\n\r\nבכל מקרה חלום שנראה פעם אחת, לא מחייב כלום, בודאי אם יש יתכנות שהחולמת חשבה או הרהרה על תינוקות או חתולים במהלך היום.\r\nמה שקובע בעולמנו היא העשייה של האדם והבחירה שלו בטוב.\r\n\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-12-30T12:53:08Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:02:34.298Z",
      "filename": "2025-12-חלום-של-אחרת-על-אימי-שנפטרה.148119.html"
    },
    {
      "id": "148122",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148122",
      "title": "הדלקת חנוכיה בקראוון על עגלה",
      "question": "אני נוסע בחנוכה לחופשה עם קראוון. האם ניתן להדליק חנוכה בקראוון ולא לפגוע בהלכי החג. (הקראוון כולל מטבח לבישול ומיטה לשינה).. תודה\r\n",
      "answer": "מצוות נר חנוכה נר איש וביתו,\r\nוזה ביתך באותם ימים, אתה ישן שם,\r\nולכן יכול וחייב להדליק נר חנוכה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-25T08:18:23Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:02:59.213Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-חנוכיה-בקראוון-על-עגלה.148122.html"
    },
    {
      "id": "148128",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148128",
      "title": "מדוע לא אומרים קדיש אחרי קריאת התורה במנחה?",
      "question": "מדוע לא אומרים קדיש אחרי קריאת התורה במנחה?",
      "answer": "המשנה ברורה בסימן רצב ס\"ק ד מבאר שראוי להסמיך את הקדיש לתפילת לחש. ובמנחה, אם נאמר את הקדיש לאחר הקריאה בתורה, לא נוכל לומר לפני תפילת לחש שהרי אין הפסק משמעותי בין סיום הקריאה בתורה לתפילת לחש. \r\nלעומת זאת בשבת בבוקר יש הפסק באמירת אשרי בין הקריאה בתורה לתפילת מוסף, לכן אפשר לומר קדיש לאחר הקריאה וקדיש נוסף לפני תפילת מוסף",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-12-25T09:55:08Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:03:39.094Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-אומרים-קדיש-אחרי-קריאת-התורה-במנחה.148128.html"
    },
    {
      "id": "148129",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148129",
      "title": "האם צריך עשרה דוקא בקדיש או גם בשעת הלימוד שלפני כן",
      "question": "כשאומרים קדיש בתפילה או לאחר לימוד תורה, האם צריך שיהיה מנין דוקא בעת אמירת הקדיש או גם בפסוקים או בתפילה שאומרים לפני כן?\r\n",
      "answer": "הט\"ז סובר שמספיק שיהיה מנין בעת אמירת הקדיש ואין צורך שיהיה מנין גם קודם לכן, למשל אם התחילו שחרית ללא מנין ולאחר ישתבח הגיע עשירי, אומרים מיד קדיש. כמו כן אם התחילו ערבית ללא מנין, ולפני תפילת לחש הגיע המנין, אומרים קדיש.\r\nאמנם אם מדובר בקדיש שאחר לימוד תורה או אמירת פסוקים, לדעת הט\"ז גם בזה, די לנו שבשעת הקדיש יהיו עשרה אנשים ואין צורך שיהיו בלימוד שלפני כן, אך האחרונים חולקים וסוברים שצריך לומר מעט מהלימוד גם במנין ורק אחר כך לומר קדיש. \r\nלכן למעשה אם מדובר בקדיש שבתפילה אפשר לומר אותו כשיש מנין גם ללא שהיה מנין קודם לכן, אך קדיש לאחר הלימוד, לכתחילה צריך להקפיד לומר גם מעט מהלימוד במנין. (כל זה מסימן נה משנה ברורה סעיף קטן ב).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-12-25T11:10:01Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:03:47.412Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-עשרה-דוקא-בקדיש-או-גם-בשעת-הלימוד-שלפני-כן.148129.html"
    },
    {
      "id": "148141",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148141",
      "title": "העתקת חומר לצורך מסחר - העתקת פרסומות",
      "question": "שלום הרב. מותר לי לקחת סרטונים מהאינטרנט וקצת לערוך אותם ולהכניס אותם לפרסומת באינטרנט? לא שאלתי את היוצר של הסרטון.\r\nהאם מותר להשתמש בפרסומת של מישהו אחר שהלכה טוב ולפרסם אותה בעצמי? אנחנו מוכרים את אותו המוצר. \r\nואם לא אז האם מותר רק למתחילים? כדי שאני אלמד את האלגוריתם של הפרסום באינטרנט בצורה נורמלית ולא אפסיד מזה כסף. \r\nואם אערוך אותו קצת זה יהיה בסדר?\r\nלא שאלתי את היוצר של הפרסומת אם אפשר.\r\n\r\nידוע לי שהמון עושים את זה וקוראים לזה באנגלית Rip Content וזה ממש יחסית מקובל למתחילים בפרסום לעשות את זה כדי להתנסות להשתפר ועל הדרך להרוויח קצת כסף. זה לא מביא הרבה כמו צריך לדעת מעבר ולהוציא פרסומת משלך אבל למתחילים זה מאוד יעזור.\r\n\r\nאני לא חושב שזה נוגע לגזל כי זה לא כמו חנות פיזית שאני גונב לו לקוחות. אני מפרסם לכל העולם או לכל אמריקה. באזורים כאלה הפרסומת שלו הגיע אולי ל10 אלף אנשים אבל הסבירות שאני אתפוס את אותם האנשים קטן. וגם אם כן, האלגוריתם של האינטרנט בפרסום מאוד חכם והוא יחשוף אותו לקונים פוטנציאלים ולא לכאלה שכבר קנו את אותו המוצר.\r\nתודה וחג חנוכה שמח",
      "answer": "לעניות דעתי השימוש בסרטונים הנמצאים ברשת האינטרנט תלויים בסוגיה של זכויות יוצרים על מוצרים שנמצאים ברשת.\r\nמצ\"ב סיכום מעשי ומקיף בכל הנושא שנמצא באתר ונכתב על ידי הרב ניר אביב שליט\"א\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/midrash/21731\r\n\r\nבהתאם לנכתב שם נראה שהדבר אינו ראוי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-23T20:05:54Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:05:03.054Z",
      "filename": "2025-12-העתקת-חומר-לצורך-מסחר-העתקת-פרסומות.148141.html"
    },
    {
      "id": "148142",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148142",
      "title": "שינוי שם לבת - פלג",
      "question": "תודה על ההתייחסות כבוד הרב אשמח לשאול אותך שאלה\r\nאני פלג שמריהו בת 26 נולדתי ב30/11/1998 ונולדתי לשם פלג.\r\nבגיל 4 וחצי הרב הוסיף לי את השם טוהר\r\nלאחרונה אני מבינה מהסובבים אותי שהשם שלי לא טוב ושעדיף אקרא לעצמי טוהר ואשנה את השם לגמרי רק לטוהר\r\nאשמח לדעת מה היית חושב על זה תודה כבוד הרב ",
      "answer": "זה דבר טוב, טוהר הוא משמעותי.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-29T03:24:02Z",
        "upvotes": 140
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:05:11.268Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-שם-לבת-פלג.148142.html"
    },
    {
      "id": "148143",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148143",
      "title": "הנצרות - עבודה זרה",
      "question": "  שלום הרב רציתי לשאול איך היעבץ כותב שהנצרות היא אינה עבודה זרה? ואם יש חילוק בין קתולים לפרוטסטנטים ואם נוצרי שאינו מאמין בשילוש הוא כמו מוסלמי ? ויהיה אפשר להשתמש בשמן הכנסיות שלהם??? (של הפרוטסטנטים) \r\nואם מכיוון שישנה מחלוקת לעניין יש\"ו אפשר להגיד עליו \"ימח שמו\" ?  תודה רבה וחנוכה שמח !",
      "answer": "אין מי שאומר שהנצרות אינה ע\"ז. יהודים מסרו את נפשם על כך! \r\nהם אומרים שהם מאמינים באל אחד אך הוא גם בשר ודם..ייתכן שהוא גם \"נביא\" כביכול אך אלהים שהוא גם נביא ב\"ו הוא ע\"ז גמורה .\r\n הם עסוקים 2.000 שנה בישוב הסתירה ועדיין לא פתרו אותה. זהו עניינם שלהם.\r\nהתוס'  בסנהדרין סג ובתחילת ע\"ז אומרים שזו ע\"ז בשיתוף וב\"נ לא מוזהרים על כך, אך מבחינתנו  גם ע\"ז בשיתוף היא ע\"ז גמורה \r\nהמוסלמים אומנם מאמינים בא-ל אחד מופשט לחלוטין. אך לדעת רובם אל זה  מצוה לערוף ראשי יהודים לאנוס את נשותיהם ולחטוף את ילדיהם.  זה אלהים אחרים!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-04T20:25:28Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:05:19.377Z",
      "filename": "2025-12-הנצרות-עבודה-זרה.148143.html"
    },
    {
      "id": "148146",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148146",
      "title": "הדלקת השמש לפני הנרות",
      "question": "מה לגבי הדלקת השמש לאחר הברכות לפני הדלקת הנרות? ומה הדין אם שכח לברך והדליק את כל הנרות חוץ מהשמש?",
      "answer": "שלום רב.\r\nא. אין להדליק את השמש אחרי הברכות כדי לא לעשות הפסק בין הברכה להדלקת נר המצוה.\r\nב. מי שטעה ולאחר הברכות הדליק את השמש, ימשיך להדליק את שאר הנרות ולא יברך שוב.\r\nג. שכח לברך והדליק את הנרות חוץ מהשמש, יכול לברך שעשה ניסים ושהחיינו ויש אומרים גם 'להדליק'.\r\n\r\nמקורות:\r\nא. ראה בתשובה הקודמת.\r\nב. שו\"ת יבי\"א (ח\"ה סי' ד' א').\r\nג. כדין הרואה כפי שכתב בשעה\"צ (סי' תרע\"ו סק\"ח) במי שכבר הדליק את כל הנרות, וכבר כתב כן להדיא בשו\"ת ר' אברהם בן הרמב\"ם וכן הורה הגר\"מ אליהו זצ\"ל ואילו בילקו\"י (מועדים עמ' 226 הערה ט' ושם הביא את הדעה השניה בשם הגרע\"א) הכריע שיכול לברך גם ברכת להדליק.\r\n\r\nבברכת חנוכה מאיר ושמח,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-12-30T09:48:41Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:05:41.026Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-השמש-לפני-הנרות.148146.html"
    },
    {
      "id": "148149",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148149",
      "title": "ענייני קדיש",
      "question": "א. מדוע בערב תשעה באב אחרי \"ואתה קדוש\" אומרים קדיש שלם ללא תתקבל? (אחרי שמיד אחרי שמו\"ע כבר אמרו קדיש תתקבל)\r\nב. מה נוהגים לעניין קדיש תתקבל בשחרית ומנחה ומה הטעם?\r\nג. לעניין יום רגיל: מדוע אחרי תחנון אומרים חצי קדיש ולא קדיש תתקבל (ונדחה לאחר \"ובא לציון\")",
      "answer": "א. מאחר ובמגילת איכה כתוב: \"גם כי אזעק ואשוע שתם תפלתי\" (איכה ג, ח) נהגו שלא לומר אחרי קריאת המגילה קדיש עם 'תתקבל'. (בית יוסף אורח חיים תקנט, ד בשם הגהות מיימוניות). וראיתי שמביאים את הסברו של הגרי\"ד סולבייציק, שבכך אנחנו מראים שבגלל חורבן המקדש ננעלו שערי תפילה. ורבי עקיבא איגר (מהדורא תניינא, סימן כד) כותב שהטעם הוא כדי שלא לומר 'תתקבל' על הקינות. וראיתו, שאחרי התפילה עצמה בערב כן אומרים ורק אחרי הקינות מתחילים שלא לומר. המהר\"ם שיק (יורה דעה, שע) נותן טעם אחר: בגלל שהקב\"ה \"שתם תפילתי\" הרי שהתפילה והבקשה \"תתקבל צלותהון\" בתשעה באב יש לה משמעות שונה מהרגיל, שהקב\"ה, כביכול, אינו מקבל את התפילה ולכן זו לא תפילה אלא \"כדרישת ובקשת שלום\" האסורים בתשעה באב.\r\nההבדל בין הטעמים: שלשני הטעמים הראשונים אומרים 'תתקבל' בבית האבל ואילו לטעם של המהר\"ם שיק אין אומרים 'תתקבל' גם בבית האבל (זה הנושא של התשובה שלו), שגם האבל אסור בדרישת שלום.\r\nערוך השולחן (אורח חיים תקנט, ג) שואל את שאלתך, שהרי כבר אמרנו 'תתקבל' אחרי ערבית, ולדעתו אין לומר 'תתקבל' גם אחרי תפילת עמידה של ערבית.\r\nב. מנהג האשכנזים שגם אחרי תפילת שחרית לא אומרים תתקבל ואילו במנחה, שיש הקלה מסויימת, אומרים. מנהג הספרדים (ילקוט יוסף מועדים, עמ' תקפג ועוד) שאומרים גם בשחרית.\r\nג. קדיש 'תתקבל' הוא סיום התפילה, ולכן החזן לא עושה שלוש פסיעות אחורה לאחר חזרת הש\"ץ אלא סומך על הפסיעות בסוף הקדיש. אלא שהוסיפו חכמים עוד כמה עניינים לפני שמסיימים את התפילה שהם תחנות, קריאת התורה ואשרי-ובא לציון. לכן נדחה הקדיש עד אחריהם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-01-07T11:59:35Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-12T10:05:59.434Z",
      "filename": "2025-12-ענייני-קדיש.148149.html"
    },
    {
      "id": "148150",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148150",
      "title": "הוספת שם אמצעי",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nשמי הפרטי הוא ורד ואני רוצה להתייעץ על הוספת שם אמצעי לשמי הפרטי - את השם שרי.\r\nאני רוצה להוסיף את השם האמצעי לפתיחת המזל שלי.\r\nהאם לדעתך זה נכון ומתאים לי להוסיף את השם שרי?\r\nבמידה ואני מוסיפה, האם לאחר הוספת השם צריכים הסובבים לקרוא בשמי המלא או רק בשמי הפרטי (ורד)?",
      "answer": "השם שרי היה של שרה אמנו, והקב\"ה אמר לא להשתמש בו לכן לא כדאי לבחור בו.\r\nבכדאי להשתדל בתפילה ובשמירת מצוות וזה יוסיף ברכה רבה. כמו שמירת שבת, לבוש צנוע, להתרחק מגאווה וכעס, ובע\"ה תזכי לברכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-04T20:54:45Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:49:57.347Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-אמצעי.148150.html"
    },
    {
      "id": "148152",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148152",
      "title": "ספק בתפילה",
      "question": "שלום הרב, \r\nרציתי לשאול האם ספק בקיום מצווה אחת מעכבת קיום מצווה אחרת? \r\n\r\nיצא לי להתפלל שחרית בדרך לעבודה דרך הטלפון. \r\nכשירדתי מהאוטובוס אמרתי תפילת שמונה עשרה ולא זכרתי אם אמרתי את הברכות האחרונות אחרי ברכת \"מודים אנחנו לך\".\r\nבגלל שהייתי בדרך לעבודה רציתי לבדוק מה השעה (אם אוכל להמשיך לעלינו לשבח ולסיום של התפילה) ואז פתאום ראיתי שאני בברכת שים שלום.\r\nמצד אחד לא הסתדר לי שהסתכלתי לראות מה השעה בטלפון באמצע תפילת שמונה עשרה, אבל מצד שני לא זכרתי אם סיימתי שמונה עשרה כי פתאום ראיתי את ברכת שים שלום.\r\nלא המשכתי את תפילת שמונה עשרה, בגלל שחשבתי שיש פה ספק ברכות להקל. \r\nאבל רציתי לשאול את הרב מה אמורים לעשות במצב זה? \r\nוהאם זה שהייתי מסופקת אם סיימתי להתפלל שמונה עשרה מעכב מצווה אחרת שעשיתי אח\"כ? פשוט בערך שעתיים אחרי זה יצא לי לעשות התרת נדרים על איזשהו עניין. האם הספק בתפילת שמונה עשרה מעכב את ההתרת נדרים כי אולי לא באמת סיימתי שמונה עשרה כמו שצריך?\r\n\r\nסליחה על השאלה, פשוט התלבטתי האם זה בסדר.. תודה רבה מראש !",
      "answer": "ספק בתפילה אינו קשור להתרת נדרים.\r\nאם מדלגים ברכות בטעות צריך לחזור לתחילת המקום שבוודאי היית ומשם להמשיך אם את מסופקת אם דילגת ברכות, ניתן להעריך שאמרת כסדר ולכן צריך לסיים תפילת העמידה.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-31T14:57:20Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:50:14.666Z",
      "filename": "2025-12-ספק-בתפילה.148152.html"
    },
    {
      "id": "148155",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148155",
      "title": "הדלקת נר חנוכה כשמתארחים רק לסעודת שישי בערב אצל ההורים",
      "question": "שלום רב,\r\nלשיטת האשכנזים, במקרה ומתארחים אצל ההורים רק לסעודת שישי בערב וחוזרים ברגל הביתה, האם יש להדליק בבית ואז לצאת להורים או להדליק אצלם, כיוון ששם אוכלים סעודת שבת?\r\nתודה מראש. ",
      "answer": "מדליקים נרות חנוכה וגם נרות שבת במקום שישינים.\r\nנרות שבת צריך להנות מהם בלילה או להניח נרות גדולים או לכוון על החשמל עם הנרות יכבו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-12-29T03:21:14Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:50:36.299Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נר-חנוכה-כשמתארחים-רק-לסעודת-שישי-בערב-אצל-ההורים.148155.html"
    },
    {
      "id": "148166",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148166",
      "title": "פירוש חלום על חתול",
      "question": "שלום הרב.\r\nחלמתי שאני מנסה למנוע מחתול שחור להכנס לבניין, אבל הוא התעצבן והחתול קפץ עלי, ונשך לי את האצבע. הוא שרט אותי, ולא משנה כמה ניסיתי, לא הצלחתי לנער אותו ממני עד שהתעוררתי.\r\nהחלום קצת מטריד אותי, מה אני צריכה להבין ממנו?\r\n",
      "answer": "שלום\r\nבאופן כללי החלומות שלנו הם לא סימנים מלמעלה, אלא תוצאה של מחשבות שלנו ודברים המעסיקים אותנו במהלך היום. לא תמיד יש קשר ישיר בין החלום ובין מחשבותיו של האדם.\r\nנפש האדם היא דבר מורכב ועמוק, שקשה מאוד לדעת מאיזה חוויות ומחשבות מהעבר הקרוב או הרחוק החלומות וכל פרטיהם נובעים.\r\nכאשר חלום מסויים מטריד אותך (הוא צריך לחזור על עצמו מספר פעמים), ניתן לעשות הטבת חלום כפי שמופיע בחלק מהסידורים (וכפי שאציין בהמשך) ותמיד טוב ורצוי לתת צדקה.\r\nבמקרה שלך, כיון שאת טרודה מהחלום, כדאי להגיע לבית הכנסת בתפילת שחרית, ובשעה שהכהנים אומרים ברכת כהנים תאמר את התפילה הזאת:\r\nרִבּוֹנוֹ שֶׁל עוֹלָם, אֲנִי שֶׁלָּךְ וַחֲלוֹמוֹתַי שֶׁלָּךְ, חֲלוֹם חָלַמְתִּי וְאֵינִי יוֹדֵעַ מַה הוּא. יְהִי רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ יְהׂוָה אֱלֹהַי וֵאלֹהֵי אֲבוֹתַי, שֶׁיִּהְיוּ כָּל חֲלוֹמוֹתַי עָלַי וְעַל כָּל יִשְׂרָאֵל לְטוֹבָה, בֵּין שֶׁחָלַמְתִּי עַל עַצְמִי וּבֵין שֶׁחָלַמְתִּי עַל אֲחֵרִים, וּבֵין שֶׁחָלְמוּ אֲחֵרִים עָלַי, אִם טוֹבִים הֵם חַזְּקֵם וְאַמְּצֵם, וְיִתְקַיְּמוּ בִי וּבָהֶם כַּחֲלוֹמוֹתָיו שֶׁל יוֹסֵף הַצַּדִּיק, וְאִם צְרִיכִים רְפוּאָה רְפָאֵם כְּחִזְקִיָּהוּ מֶלֶךְ יְהוּדָה מֵחָלְיוֹ, וּכְמִרְיָם הַנְּבִיאָה מִצָּרַעְתָּהּ, וּכְנַעֲמָן מִצָּרַעְתּוֹ, וּכְמֵי מָרָה עַל יְדֵי משֶׁה רַבֵּנוּ, וּכְמֵי יְרִחוֹ עַל יְדֵי אֱלִישָׁע. וּכְשֵׁם שֶׁהָפַכְתָּ אֶת קִלְלַת בִּלְעָם הָרָשָׁע מִקְּלָלָה לִבְרָכָה כֵּן תַּהֲפוֹךְ כָּל חֲלוֹמוֹתַי עָלַי וְעַל כָּל יִשְׂרָאֵל לְטוֹבָה וְתִשְׁמְרֵנִי וּתְחָנֵּנִי וְתִרְצֵּנִי.\r\nלאחר מכן אין כל מקום לדאגה או לחשש.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-05T12:22:48Z",
        "upvotes": 445
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:51:40.687Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-חלום-על-חתול.148166.html"
    },
    {
      "id": "148174",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148174",
      "title": "אפליקציות Grayjay, Youtube-Vanced",
      "question": "בהמשך לשאלתי על חוסמי פרסומת, יש אפליקציות כמו Grayjay שמאפשרות צפייה ביוטיוב ללא פרסומות בחינם, וכך נמנעים מכל התוכן הפוגעני שיוטיוב מפיצה. החיסרון הוא שיוטיוב לא מקבלת כסף על השירות וגם יוצרי התוכן לא.\r\nמותר להשתמש ביישומים כעין אלו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכפי שכתבתי בתשובה הקודמת מחותר להשתמש בתוכנות המצויות ברשת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-01-01T23:40:08Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:52:36.159Z",
      "filename": "2025-12-אפליקציות-Grayjay-Youtube-Vanced.148174.html"
    },
    {
      "id": "148175",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148175",
      "title": "אי הסכמה על שם לילדה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nבעלי ואני לא מסכימים בכלל על כיוון השם לילדה כבר בת חודש ונשארת לצערי כרגע ללא שם.\r\nבעלי נעול רק על שמות קלאסיות המומלצים ביותר ובעיקר שמות של אמהותינו ונביאות הצדיקות. \r\nאלא אני מתחברת רק לשמות מיוחדים בעלי משמעות כמו: ידאל (יד השם), היליה (היא של השם), ליענה (ענה לי השם), ליביה (לב השם). \r\nאיך לפתור את המחלוקת ביננו?\r\nגם כן לקחת בחשבון שאף אחד מאיתנו מעוניין בלתת שני שמות.\r\nתודה רבה מראש על העזרה ",
      "answer": "לא כדאי לתת שמות לא מקובלים ולא מובנים לרוב האנשים זה יכול לגרום לילדה שיצחקו עליה והיא תיאלץ להחליף שם. אפשר לחשוב על שמות כמו אמונה, אחינעם, תרצה, סגולה, שהם עם משמעות טובה, או שמות בעלי חיים שיש בהם סגולה לחיים ארוכים. כמו צביה, יעלה, יעלה, איילת, בת ציון( גם שם זה סגולה לחיים ארוכים), עלמה, ועוד.\r\nאל תאחרו עוד השם חשוב מאוד לילדה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-12T11:11:09Z",
        "upvotes": 207
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:52:44.253Z",
      "filename": "2025-12-אי-הסכמה-על-שם-לילדה.148175.html"
    },
    {
      "id": "148190",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148190",
      "title": "טוסטר מיוצר בחוץ לארץ",
      "question": "האם אני יכול לנתק את החוטים שמתחברים ל \"טוסטר לחיץ\" ואחרי כן לחברו בחזרה ? תודה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהפרוק צריך להיות על ידי מכשיר כגון מברג ולא שקע תקע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-12-31T08:29:27Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:54:24.737Z",
      "filename": "2025-12-טוסטר-מיוצר-בחוץ-לארץ.148190.html"
    },
    {
      "id": "148200",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148200",
      "title": "ברכה על דבר של קיים כבר - ברק",
      "question": "כשמברכים על ברק ועל רעם, הרי תופעות הטבע הללו מהירות ונעלמות כהרף עין. עד שמתחילים לברך הברק והרעם כבר נעלמים ויתרה מכך אף אם התחלת לברך בעוד הרעם קים (לגבי ברק כמעט בלתי אפשרי) הרי תוך כדי הברכה הוא יעלם. ויוצא שהברכה שברכת הינה על דבר שכבר לא קיים בעולם?",
      "answer": "שלום\r\nאני מצרף קישור לתשובת הרב יצחק בן יוסף שניתנה באתר בענין זה.\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/76347\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-03T10:47:17Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-12T09:55:33.930Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-דבר-של-קיים-כבר-ברק.148200.html"
    },
    {
      "id": "148202",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148202",
      "title": "חזקת תשמישין",
      "question": "להלן המקרה ,\r\n\r\n\r\nראובן ושמעון גרים בבניין דו קומתי, ראובן גר בקומת קרקע ושמעון בקומה ראשונה . \r\nשמעון בנה קומה נוספת מעל לקומה הראשונה ולכן העתיק את דוד המים החמים של ראובן לגג של הקומה השנייה וכן האריך את צינור המים החמים של ראובן שעובר בקיר החיצוני של הבניין עד לגג.\r\nכעת יש על הגג דוד שמש של ראובן שממנו יורדים מים חמים באמצעות צינור העובר בתוך הקיר החיצוני של הקומה הראשונה והשנייה אל דירתו.\r\n לימים טוען שמעון שיש נזילה מצינור המים של ראובן בקיר שבין הקומה הראשונה והשנייה .\r\nיצויין שהנזילה נובעת מהחיבור של הצינור בין הקומה הראשונה והשנייה שעשה שמעון (כדי להאריכו עד לגג) והיא עדיין באחריות של שמעון שביצע את הארכת הצינור. \r\n ראובן שלא ידע שיש אחריות של שמעון , הזמין אינסטלטור מטעמו שהתקין צינור עוקף מחוץ לבניין מהדוד לתוך קיר ביתו שבקומת קרקע כדי שיהיה מים חמים וכך זה נשאר כשנה וחצי עד שראובן מכר את ביתו.\r\nיצחק שקנה את ביתו של ראובן  ביקש לחזור ולהשתמש בזכות להעביר מים בצינור שבתוך הקיר (שנשאר שלם וללא שימוש) משום שצינור החיצוני מכוער ובולט.\r\nשמעון מבקש למנוע מיצחק להעביר מים בצינור משום שלטענתו :\r\n\r\n1.\tיש לו חזקת תשמישין בקירות החיצוניים של הקומה השנייה והשלישית ולכן לא מעוניין שיצחק יעביר בצינור מים.\r\n2.\tראובן שהתקין והשתמש בצינור עוקף הראה בזאת שמחל לשמעון על זכות השימוש שהייתה לו וזכות זו היא בר מחילה ואין צורך בקניין כלשהו.\r\n\r\n\r\nהשאלה :\r\n1.\tהאם שמעון יכול לעכב מיצחק להשתמש בצינור (מהטענות שהזכיר) או שליצחק יש זכות לחזור ולהשתמש בצינור שכבר נמצא בקיר החיצוני ללא שימוש כלשהו.\r\n            יצויין שיצחק מוכן לתקן את הצינור במידת הצורך על חשבונו ובלבד שיוכל להשתמש בו.\r\n2.\tהאם יש כאן גדר שותפין בקירות החיצוניים של הקומה השנייה והשלישית שיש לכך התייחסות אחרת מבחינת חזקה? \r\n\r\n\r\n\r\nאודה אם אפשר\r\nלהתייחס ל-2 טענותיו של שמעון וכן לשאלות ולהביא סימוכין מהפסיקה (חושן משפט וכו) ככל שניתן.\r\nראוי לציין שהמקרה אמיתי , רק השמות שונו מטעמי צנעת הפרט.\r\n\r\n\r\n                                                                     תזכו למצוות!\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה\r\nמצד האמת. דווקא בגלל שהמקרה אמיתי יש איסור לענות תשובה לשאלה זאת שכן יש על הדיין חובה לשמוע את שני הצדדים כפי שכתוב בתורה: \"שמוע בין אחיכם\". בנוסף לכך יש כאן חשש של \"מתעבר על ריב לא לו\" וכן לימוד של טענות שאסור לבית דין ללמד לטעון טענות אף שהם נכונות (יעויין בדברי השולחן ערוך חו\"מ סימן סימן יז וברמ\"א שם בסוף הסימן).\r\n\r\nאמנם תורה היא, וללמוד וללמד אנו צריכים ואכן יש בדברי חכמים היקף ועומק גדול בדינים אלו  לכן פטור בלא כלום אי אפשר.\r\n\r\nיש לשני הצדדים לגשת להתדיין בפני בית דין לדיני ממונות או בוררות בפני תלמיד חכם המבין ועוסק בדינים אלו, ולהוציא אמת לאמיתה.\r\nעדיף מכך לגשר בין הצדדים ולהגיע לפשרה ועמק השווה - והאמת והשלום אהבו.\r\n\r\nלגוף הסוגיה:\r\nא. יש מושג בהלכה של חזקת תשמישין. אדם שמשתמש בממון/חצר חבירו ו\"קונה\" לעצמו רשות לעשות זאת.\r\nב. יש אומרים שמספיק שהאדם ישתמש פעם אחת בפני בעל החצר והוא לא ימחה בו. יש אומרים שצריך חזקת תשמיש של שלש שנים וגם טענה (קרי הוכחת קניה או קבלת רשות לשימוש זה)\r\nג. כשם שיש חזקת שימוש כך יש גם הסרת חזקה. \r\nד. לא כל אי שימוש נחשב הסרת חזקה\r\nה. כשיש חזקה בתשמיש באופן עקרוני שינוי באופן התשמיש לא מהווה הסרת חזקה\r\nו. יש לעיין מה נחשב חזקה לתשמיש ומה נחשב אופן השימוש \r\nז. יש להבין מה המציאות של \"בניין דו קומתי\" האם זה מוגדר כבניין מגורים משותף או שני בתים סמוכים זה על גבי זה.\r\nח. יש לבדוק מה מנהג המדינה בכל הנושאים הנ\"ל לאור הגדרת המציאות בסעיף ז'\r\n\r\nכאמור אין בכך שום פסק והוראה הלכתית . מומלץ מאוד לגשת לבירור. המקורות נמצאים סביב דברי השולחן ערוך חושן המשפט בסימן קנ\"ג (בעיקר סעיפים א-ז) וקנ\"ד",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-28T16:08:31Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:14:29.409Z",
      "filename": "2025-12-חזקת-תשמישין.148202.html"
    },
    {
      "id": "148205",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148205",
      "title": "עזרה בגמרא - הסבר רש\"י הוא חלק מהגמרא?",
      "question": "שלום לרב. \r\nאם צדיק בגמרא אומר משהו ורש\"י לוקח את המילים האלו [דיבור המתחיל] ומסביר את הסיבה של הצדיק שאמר את הדברים האלו. האם דברי רש\"י הם גם מה שהצדיק אמר ממש באותו הקטע [לא הגמרא אלא הצדיק עצמו] אפילו שהצדיק לא אמר בגמרא את המילים האלו או שההסבר של רש\"י אלו דברי הגמרא שבאים לומר שזה [דברי רש\"י] הסיבה שהצדיק בגמרא אמר את דבריו ? \r\n",
      "answer": "שלום\r\nלפי התיאור שכתבת בשאלתך, נראה שרש\"י בא להסביר את הטעם והסברא של אותו תנא/אמורא כפי שהבין מתוך הסוגיא.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-03T10:44:55Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:14:50.806Z",
      "filename": "2025-12-עזרה-בגמרא-הסבר-רש-י-הוא-חלק-מהגמרא.148205.html"
    },
    {
      "id": "148208",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148208",
      "title": "קריאת ההפטרה לפני אזכרה לאמא",
      "question": "שלום הרב. \r\nאזכרת השנה של אמי תהיה ב כט בטבת. אני רוצה לקרוא את ההפטרה ואני לא בטוח מהי. \r\nא. האם אני צריך להתייחס להפטרה של השבת שבאה לאחר האזכרה? כלומר ג בשבט, פרשת וארא ?    \r\nב. האם בשבת זו הקריאה רגילה, כלומר הפטרת יחזקאל בפרק כח? (כה אמר ה בקבצי את בית ישראל...) או הפטרת \"השמים כסאי\"?   \r\nתודה רבה :)",
      "answer": "א. הפטרה קוראים בשבת לפני האזכרה - הפטרת 'וארא' ביחזקאל  \"כה אמר ה'- עד \"וידעו כי אני ה'\"\r\nב. הפטרה ביחזקאל\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-03T08:58:03Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:15:09.447Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-ההפטרה-לפני-אזכרה-לאמא.148208.html"
    },
    {
      "id": "148211",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148211",
      "title": "סעודה - נגיעה במקומות מכוסים",
      "question": "שלום,\r\nאם נגע בנעליים/ מקומות מכוסים באמצע סעודה מה הדין? האם נוטלים ידיים שוב?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם נוגעים באמצע הסעודה בנעליים או במקומות המכוסים שבגוף יש ליטול ידיים ללא ברכה לפני שממשיכים לאכול או לשתות (שולחן ערוך סי' קסד ב, וסי' קע א, ומ\"ב שם) \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלדעת השולחן ערוך יש ליטול ידיו בברכה. \r\nאך המשנה ברורה הביא שדעת המהרש\"ל שאין לברך על הנטילה. והכריע המ\"ב (ס\"ק יג) שמי שעשה צרכיו או שנגע במקום מטונף ממש או שהלך והפליג צריך נטילת ידיים בברכה. אבל אם נגע במקום המכוסה סתם או שהשתין אף ששפשף צריך נטילת ידיים כדין, אבל לא יברך.\r\nואף שדעת השולחן ערוך שיש לברך, למעשה גם הספרדים לא מברכים. עיין כף החיים (ס\"ק טז) שספק ברכות להקל, ושכן נראה על פי הסוד. וכן כתב הילקוט יוסף (קסד ד) שלא מברכים.\r\nועיין בקונטרס הזכרונות (יא יח) שדעת החזון איש שמי שנכנס לחדר אמבטיה באמצע הסעודה לא יכול לאכול בלי ליטול ידיים שוב. \r\n\r\nלגבי נגיעה בנעליים יש לציין שלדעת החזון איש לא צריך ליטול ידיים אם נוגעים רק בשרוכים. וכן לדעתו אין צריך ליטול אם הנעליים אינן נעלי עור (שם, א יח). \r\nנראה שהחזון איש לשיטתו שטעם הנטילה בנוגע בנעל הוא משום רוח רעה (ראה קונטרס הזכרונות א יט), ולכן בנעליים שאינן של עור אין צריך נטילה, משום שרק נעלי עור נחשבות נעליים שיש בהם רוח רעה. \r\nולדעת הגר\"א נבנצל שליט\"א טעם הנטילה בנוגע בנעליים הוא שמא נגע ברגליים או בטינוף שבנעל. ולכן לדעתו אם לבוש גרביים ונעליו נקיות אין צריך נטילה. וכן לדעתו אם נגע רק בשרוכים אין צריך נטילה (ביצחק יקרא ד יח). \r\n\r\nיוצא שלשני הטעמים של הנטילה (רוח רעה או לכלוך) ניתן להקל בנגיעה בשרוכים. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-03T01:41:06Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:15:33.657Z",
      "filename": "2025-12-סעודה-נגיעה-במקומות-מכוסים.148211.html"
    },
    {
      "id": "148214",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148214",
      "title": "פדיון שבויים",
      "question": "שאלות הלכתיות לרב:\r\n1 . האם מותר לשחרר מחבלים בזמן מלחמה בתמורה לחטופים הנמצאים בשבי , כשידוע שהמחבלים המשוחררים יחזרו להלחם בנו?\r\n2. מי קודם למי בשחרור : חייל חטוף , ילד ,או פצוע?\r\n3. האם ניתן מבחינה הלכתית למנוע שחרור חטופים בתקווה שחיילנו יגיעו למנהרות בהם הם שוהים וישחררו אותם או שיש לקיים עסקת חילופי שבויים?\r\n4. כיצד יש לנהוג כאשר החמאס מעלה את דרישותיו בתמורה לשחרור חטופים ומצד שני ידוע שככל שעובר הזמן קיימת סכנה ממשית לחייו החטופים?\r\n5. כיום פורסם במהדורת חדשות שחלק מרבני הציונות הדתית תומכים בעיסקה בתנאי שלא יהיה בכך סיכון בטחוני, האם יש לאמץ עמדה זו?\r\n6. ישנם רבנים המתנגדים לעסקה ואומרים שצריך ללחוץ על החמאס ויש רבנים שהם בעד עסקה, האם אין חשש שתהיה מלחמת אחים בעקבות מחלוקת זו? ",
      "answer": "רוב הרבנים תומכים בסעיף 5 בעקבות תשובה של הגר\"ש ישראלי\r\n\r\nמחלוקת לשם שמים לא מביאה למלחמת אחים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-09T20:34:12Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:15:58.041Z",
      "filename": "2025-12-פדיון-שבויים.148214.html"
    },
    {
      "id": "148216",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148216",
      "title": "אשתי יצאה בשאלה",
      "question": "שלום הרב.\r\nאני כותב בכאב גדול.\r\nאני נשוי לאשתי 4 שנים ויש לנו 2 ילדים תאומים בני שנתיים וחצי.\r\nשמרנו שבת יחד עד השנה האחרונה.\r\nבשנה האחרונה אשתי החליטה לעזוב את הדת,  ממש כפשוטו.\r\nעזבה את השבת, לא מאמינה ברבנים ובמצוות, ולעיתים דנה לכף זכות את ישו.\r\nאני ממש אבל ממש כאוב ואיני יודע מה לעשות. \r\nאציין שאין סיכוי שהיא תדבר עם רב או תרצה ללכת לייעוץ כזה או אחר.  הצעתי והיא סירבה בתוקף.\r\nבחודשים האחרונים שהיא לא רצתה לטבול במקווה טהרה,  לא נשברתי והייתי איתן והיינו רגל מהרבנות.\r\nלאחר מכן נשברתי וניסיתי ואמרתי אולי זה יביא עימו הבנה והיא תחזור לדרך. אבל זה רק התדרדר לצערי.\r\nיתרה מזאת, היא התחילה להתלבש לא בצניעות ועוד מעלה תמונות לרשתות החברתיות. ושאני אומר לה שזה לא מכבד והיא אישה נשואה ויש לה ילדים. היא כמובן אומרת שהיא תעשה מה שהיא רוצה ושלא אכפה עליה. \r\nמצד אחד אנחנו מדי פעם מסתדרים ואוהבים,  מצד שני אנחנו כאובים כי כל אחד בצד שלו ובדעות הנחרצות שלו.\r\nואני כבר אובד עצות. ניסיתי לדבר עם רבנים וזה לא עזר...\r\nאולי הדרך היא פשוט לסיים את הקשר עקב הפער העצום שנוצר בינינו?\r\nאני ממש מודה לכם.\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nבעל צריך להנהיג את הבית. אשה נמשכת לבעל שהוא מנהיג.\r\nאם אתה מרגיש שאתה מנהיג את הבית, כדאי להמשיך יחד, ולקבל עצה, איך להנהיג.\r\nאם היא חזקה יותר ממך, אני ממליץ שתשקול, להיפרד לחודשיים או שלושה חודשים.\r\nבזמן הפרידה, תבנה את אישיותך, ואח\"כ כאשר תחזרו, יחול שינוי, בעז\"ה.\r\nעשה והצלח! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-03T01:18:16Z",
        "upvotes": 160
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:16:14.296Z",
      "filename": "2025-12-אשתי-יצאה-בשאלה.148216.html"
    },
    {
      "id": "148217",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148217",
      "title": "חילול מטבע על מעשר עני",
      "question": "שלום הרב,\r\n בגינה של דודתי יש עצי תפוזים ולימונים, שלאחרונה קטפנו מהם והפרשנו מעשרות לפי אחד הנוסחים באינטרנט. בעת ההפרשה אמרתי בפירוש על חלק מהפירות שהם מעשר עני, מאחר ואני בשנה השלישית לשמיטה. חיללתי על מטבע בהתאם לנוסח באותו אתר, ועכשיו אני רואה שבכל הנוסחים, בשום שלב לא מתייחסים לחילול על מעשר עני, אלא על מעשר שני דווקא. בינתיים כבר ערבבתי בין כל הפירות. מה עלי לעשות? האם אפשר לתת את הכסף לצדקה לעניין בעבור המעשר?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nא. אפשר לחלל מעשר שני שהוא קוד ואי אפשר לחלל מעשר עני שהוא חולין ושייך בעצם לעני, כך שאין לאדם אפשרות לחללו. \r\nב. שאלתך היא על תפוזים ולימונים. כל התפוזים והלימונים כעת הם עדיין מעשר שני ולא מעשר עני. על כן מה שקראת לו שם מעשר שני וחללת הוא מחולל. \r\nג. הפירות שאמרת שהם מעשר עני, המעשר לא חל כלל, ועל כן יש להפריש שוב על פירות אלו. אבל אתה צריך להפריש מעשר שני על פירות אלו ולחלל על פרוטה. אם הפירות לא נמצאים לפניך או שאינך יודע היכן הם, כדאי לקחת פרי נוסף מאותם פירות שהוא ודאי מעשר שני, ולהפריש אותו ואת כל הפירות שנמצאים בערמה (שקטפת בפעם הראשונה) ולומר שהמעשר שני שלהם בכל מקום שהם הוא בפרי זה ואח\"כ לחלל את המעשר שני שבפרי המיוחד על פרוטה. זה לא לכתחילה אבל קצת פתרון יש בזה, והוא רחום יכפר עוון. \r\nד. לגבי מעשר עני בפירות אלו כדאי לעשות הסכם מסודר עם בית האוצר כדי שלא יהיו ספקות כאלו. \r\n\r\n\r\nשבוע טוב \r\n\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2025-01-04T19:31:37Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:16:22.446Z",
      "filename": "2025-12-חילול-מטבע-על-מעשר-עני.148217.html"
    },
    {
      "id": "148222",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148222",
      "title": "האם מותר לשלם מיסים?",
      "question": "איך מותר לשלם מיסים אם חלק מהם הולך לע\"ז? (כנסיות, חגים וכו). זה יוצא שותפות בע\"ז!",
      "answer": "גם הם משלמים מסים וחלקו הגדול הולך למוסדות דת יהודיים. \r\nיש ברירה. כספם  הולך לדתם וכספנו הולך למוסדותינו, להבדיל!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-04T20:29:07Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:16:59.326Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לשלם-מיסים.148222.html"
    },
    {
      "id": "148225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148225",
      "title": "חזרה בתשובה על שימוש בלא רשות",
      "question": "שלום הרב, אני ילדה בת 16, ואני כל כך מצטערת על משהו שעשיתי, שהשתמשתי לחברה בלי רשות בחפץ כלשהו, זה לא גרם לה נזק כי זה כלי כלשהו אבל זה ממש לא בסדר מה שעשיתי ואני כל כך מצטערת על זה אבל איך אני יכולה לבקש על זה סליחה, הרי היא לא יודעת על זה וגם אני מפחדת שהיא פתאום לא תהיה חברה שלי או שתחשוב עלי דברים רעים, ואני לא רוצה שהשם ייתן לי עונש ותהיה לי עבירה, אני רוצה לחזור על זה בתשובה, אבל איך? בבקשה הרב תעזור לי כיצד, תודה רבה הרב",
      "answer": "שימוש בחפץ שבעלי הכלי מקפידים עליו שלא ישתמשו בו, ללא קבלת רשות, הרי הוא מעשה אסור .\r\nעל מנת לחזור בתשובה יש לעשות שני דברים\r\nא. להחזיר את החפץ לרשותו המשתמרת של בעלי הכלי. מקום שהוא שלו ושמור. במידה והוא לא ידע מלקיחת הכלי והשבתו אין צורך ליידע אותו. במידה והא שם לב לכך שהחפץ נלקח יש ליידע אותו שהוא הוחזר.\r\nב. לעשות תשובה רוחנית. להתוודות בתפילה ולקבל עליך בעתיד שלא לעשות כך שוב.\r\nהקב\"ה רוצה בקיום תהליך התשובה ועוזר בו - לכן אין לפחד מזה אלא להפך, לשמוח בזכות שאת מצליחה לשוב בתשובה ולתקן את מעשיך.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-06T11:25:10Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:17:22.904Z",
      "filename": "2025-12-חזרה-בתשובה-על-שימוש-בלא-רשות.148225.html"
    },
    {
      "id": "148226",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148226",
      "title": "האם מותר לי להפריד קשרי חברויות???",
      "question": "חברה טובה שלי ואחותי התחילו להיות חברות והם מאוד אוהבות אחת את השניה עד שהרגשתי שחברה שלי מעדיפה את אחותי על פני כי אחותי יותר חברמנית וזורמת\r\nאז אמרתי לאחותי שהיא לוקחת לי את חברה טובה שלי וזה לא יפה והיא אמרה לי שזה קשה לה אבל בסוף היא די מסכימה \r\nהשאלה שלי זה האם באמת מותר לי לומר לה שתנתק איתה את הקשר או שפשוט אני צריכה לדעת להתמודד עם המצב שחברה שלי אוהבת את אחותי יותר ממני ואני כבר לא שווה בעיינה\r\nאני מבולבלת נורא???\r\nאשמח לתשובה ברורה שאדע שאני עושה את הדבר הנכון\r\nועוד שאלה שמעתי הרצאה על נאמנות והגעתי למסקנה שאני לא מספיק נאמנה ובהרצאה הרב אמר לא להיות חברים של אנשים שהם לא נאמנים\r\nכך שאני חושבת שלא מגיע לי חברות וחבל שחברות שלי הם חברות שלי אם אני אדם כזה\r\nוגם אם אני אתחיל לעבוד על המידה הרעה הזאתי ייקח לי זמן ומה זה שווה שבזמן הזה יהיה לי חברות???",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית, זה באמת מתסכל לאבד חברה טובה. ועוד יותר שהיא מתחברת יותר לאחותך.\r\nאבל חברות זה דבר שאי אפשר להכריח אותו. בסוף זה עניין של התאמות בין אנשים.\r\nאז אני מציעה לך לא ללחוץ על אחותך שתנתק את הקשר. זה לא מבטיח לך שהקשר איתך יישמר. אולי היא תיפגע ותתנתק משתיכן ואז לאף אחת מכן לא תהיה חברה טובה?\r\nולגבי נאמנות, אני לא יודעת מה זה. ואיך מודדים את זה בחברות.\r\nיש כל מיני סוגים של חברויות. ולכן כל מיני סוגים של נאמנויות.\r\nאני לא יודעת אם את צודקת כשאת חושבת שאת לא נאמנה. מה זה אומר שאת לא נאמנה? \r\nאם את רוצה להיות חברה של משהי ואכפת לך ממנה, זה טוב. ואני חושבת שזה לא דבר קשה מדי.\r\nאני מקווה שתמצאי לך חברות טובות ושתהיי בשבילן חברה טובה.\r\nבברכה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-01-09T18:47:15Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:17:31.474Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לי-להפריד-קשרי-חברויות.148226.html"
    },
    {
      "id": "148229",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148229",
      "title": "דברים נשברים בבית",
      "question": "היי לכולם פעם ראשונה שלי בקבוצה ????\r\n\r\nבחודש האחרון דברים החלו להישבר בבית ולקרות דברים מוזרים \r\nאנחנו נשואים שנה שנינו עצמאים ומנסים להיקלט להריון בעז״ה \r\nזה התחיל מביצה שנפלה מהשיש והייתה מונחת במקום שלא יכלה לפול באמצע השיש\r\n אחרי שבוע עוד ביצה נשברה בחיים לא קרה לי דבר כזה \r\nהמשיך לדלת מראה של ארון שנפלה מהמקום ( אין לנו מושג עד עכשיו איך זה קרה ) ופשוט התרסקה על הרצפה והמראה נשברה לרסיסים במזל לא נפגעתי \r\nוהיום נשברה כוס על הרצפה לא נשבר לנו שום כלי בבית הזה וגרים בו שנתיים ( שכירות ) \r\nהטלפון שלי נופל לי כמעט על בסיס יומי לאחרונה  והוא בחיים לא היה נופל לי אולי פעם בחצי שנה \r\nמכשירי חשמל נהרסים ואור פתאום מרצד ששמתי לב לאחרונה ( גם שהוחלפה נורה) \r\n\r\nאשמח לכל חוות דעת ועזרה \r\nעברתי בבית עם מרווה אתמול אבל היום גם נשברה כוס",
      "answer": "כדאי לבדוק אם יש מזוזה בכל חדר ואם המזוזות כשרות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-12T11:15:08Z",
        "upvotes": 737
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:17:57.672Z",
      "filename": "2025-12-דברים-נשברים-בבית.148229.html"
    },
    {
      "id": "148245",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148245",
      "title": "כניסה לבית העלמין בהריון",
      "question": "אמא שלי נפטרה לפני יותר מחודש אני אדגיש שאני בהריון חודש רביעי. בלוויה הייתי וגם באזכרה .\r\nיש לה יום הולדת שבוע הבא ואני רוצה ללכת מותר לי?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nלאחר שהאדם נפטר, כבר לא מציינים את יום הולדתו.\r\nאמרו חכמים: 'טוב יום המוות מיום הוולדו', כי ביום הוולדו לא ידענו מה תהיינה הבחירות שלו, ואילו כעת שאימך נפטרה אנו רואים כמה טוב היא הוסיפה בעולם, ולכן יותר יש להשקיע באזכרה ולא ביום ההולדת. \r\nבכל מקרה, בית עלמין אינו מקום ללכת אליו, אם לא בימי האזכרה. \r\nבימים אחרים, תרבי תורה, תפילות ומעשים טובים וזה יותר משמעותי, כי הפגישה שלך היא עם הנשמה של אימך שאינה נמצאת בבית העלמין אלא בגן עדן. \r\nמן השמיים תנוחמי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2025-01-12T17:16:28Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:19:21.475Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-לבית-העלמין-בהריון.148245.html"
    },
    {
      "id": "148248",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148248",
      "title": "האם היהדות היא סיפור שאנחנו מספרים לעצמנו?",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב!\r\nאני לומדת בחברותא עם אישה חילוניה. והיא טוענת שאנחנו מספרים לעצמנו סיפור על המציאות (כטענת יובל נוח הררי) למשל על חנוכה וניסים שקרו ואז מספרים אותה לילדים שלנו. כאשר אין בה אמת מוחלטת אלא הכל עניין של פרסקטיבה. למשל היום יש דרך הסתכלות על המלחמה ועל הממשלה - כיוון של ערוץ 12 וכיוון של ערוץ 14 לדוג. \r\nוהנצרות והאיסלאם זה סיפור שהם מספרים לילדים שלהם ואין איזשהו קריטריון לאמת.\r\nאיך ניתן להסביר שהיהדות היא אמת מוחלטת? לא רק פרספקטיבה ו\"סיפורים\".\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nתגידי לה שמה שיובל נח הררי מספר זה סתם סיפור... יש במציאות גם אמת, לא רק \"סיפורים\", וזה שיש אנשים שמספרים דברים שקריים, לא אומר שכל ההיסטוריה לא הייתה ולא נבראה.\r\nגם אם ניקח לדוגמה את המלחמה שהיא מביאה - הרי ברור שיש כאן עובדות שאין עליהן עוררין: יש מלחמה עם חמאס וחיזבאללה, יש חטופים, יש הרוגים, יש כך וכך. על הרוב הגדול אין ויכוח. על מה הוויכוח? על פרשנוית מה צריך לעשות וכדומה. זהו אז איך היא מסיקה מכאן ש\"הכול סיפורים\" ו\"אין קריטריון לאמת\"?\r\n\r\nישר כח שאת מקרבת את ישראל לאביהן שבשמיים!\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nעי' עוד מה שכתבתי כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/138677\">https://www.yeshiva.org.il/ask/138677</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-05T13:17:22Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-12T06:19:42.681Z",
      "filename": "2025-12-האם-היהדות-היא-סיפור-שאנחנו-מספרים-לעצמנו.148248.html"
    },
    {
      "id": "148254",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148254",
      "title": "חוסר קירבה",
      "question": "שלום הרב\r\nאני ואישתי רבים בלי הפסקה שנינו סובלים מהפרעה נפשית היא בהריון בחודש מתקדם ,יש הרבה שאלות אבל אמקד אחת\r\nלטענתה אני לא מקיים מצוות עונה גם שאינני מחבק אותה אחרי יחסי מין  ונותן לה אהבה, 2 דברים עיקריים מעשיה הדיבור שלה אליי מוריד לי את המוטיבציה ומרחיק אותי, 2 הטיפולים שאני נוטל יוצרים כהות ריגשית. היינו בטיפול זוגי מספר פעמים.",
      "answer": "שלום.\r\nשניכם זקוקים להדרכה:\r\nאשתך צריכה להפסיק ללחוץ עליך. כי כך היא מרחיקה את האהבה. אי אפשר לאהוב מתוך לחץ!\r\nואתה צריך לראות את הדברים הטובים באשתך, וכך להגביר את האהבה כלפיה.\r\nעשו והצליחו! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-05T10:18:30Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:57:14.367Z",
      "filename": "2025-12-חוסר-קירבה.148254.html"
    },
    {
      "id": "148262",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148262",
      "title": "ברכות דף מ עמוד א",
      "question": "שלום לרב כתוב בגמרא תנו רבנן המקפה אכילתו במים וכו, \r\nהאם אפשר להסביר כך?\r\nשנו חכמים בברייתא המציף אכילתו במים בתוך מעיו [לפי רש\"י כוונת  הברייתא שהוא שותה הרבה אחר אכילתו] על ידי כך אינו בא לידי חולי מעיים\r\nהאם הסברתי נכון?\r\n\r\nועוד שאלה  לאו דווקא כשברייתא אומרת משהו אלא אפילו אמורא או תנא שאומר משהו האם כשאני אומר לפי רש\"י אומרת הברייתא עצמה או אומר האמורא עצמו או התנא עצמו כך וכך  האם ככה זה נכון לומר או שיותר נכון לומר לפי רש\"י מתכוונת הבריתא או האמורא וכו לומר כך וכך  או שזה אותו הדבר ?",
      "answer": "שלום\r\nא. הסברת יפה מאד, כך מבאר רש\"י את הברייתא.\r\nב. נראה לי שאין בדל בין שתי הסגנונות, בשניהם כוונתך להסביר את דברי הברייתא/אמורא/תנא לפי הסברו של רש\"י.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-05T18:49:58Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:58:07.382Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-דף-מ-עמוד-א.148262.html"
    },
    {
      "id": "148266",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148266",
      "title": "חלום על עורב",
      "question": "שלום לכבוד הרב חלמתי על עורב שני על עץ הם היו כמה ונראו כאילו הם נחים\r\nכשהתעוררתי הייתה לי הרגשה ממש טובה לגבי החלום אבל נכנסתי לאינטרנט וראיתי שזה לא מבשר טוב, זה קצת הפחיד אותי בבקשה תרגיע אותי",
      "answer": "שלום\r\nאין צורך להיות בלחץ. ישראל הם מעל המזל. \r\n\"פתרונות\" שונים של חלומות הנמצאים באינטרט לא ישנו ולא ישפיעו עליך לרעה.\r\nובודאי שלעורב יש גם תפקיד חשוב בתנ\"ך. העורבים הם אשר הביאו מזון לאליהו הנביא בזמן נדודיו במדבר, וממילא יש בהם גם צד של נתינה וחסד.\r\nאם את עדין בחששות, תוכלי לעשות הטבת החלום בפני שלושה אנשים, באמירה זו אנחנו מזכירים פסוקים של שלום ושלמות ומבקשים מה' שייטיב לנו את החלום או שתאמרי את התפילה המיוחדת להטבת החלום בזמן ברכת כהנים. ניתן למנות את איש (אבא / בעל וכדו') לעניין והוא יאמר חלום שחלמה ביתי / אשתי וכו'. הנוסח הנמצא בסידורים השונים:\r\nרִבּוֹנוֹ שֶׁל עוֹלָם, אֲנִי שֶׁלָּךְ וַחֲלוֹמוֹתַי שֶׁלָּךְ, חֲלוֹם חָלַמְתִּי וְאֵינִי יוֹדֵעַ מַה הוּא. יְהִי רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ יְהׂוָה אֱלֹהַי וֵאלֹהֵי אֲבוֹתַי, שֶׁיִּהְיוּ כָּל חֲלוֹמוֹתַי עָלַי וְעַל כָּל יִשְׂרָאֵל לְטוֹבָה, בֵּין שֶׁחָלַמְתִּי עַל עַצְמִי וּבֵין שֶׁחָלַמְתִּי עַל אֲחֵרִים, וּבֵין שֶׁחָלְמוּ אֲחֵרִים עָלַי, אִם טוֹבִים הֵם חַזְּקֵם וְאַמְּצֵם, וְיִתְקַיְּמוּ בִי וּבָהֶם כַּחֲלוֹמוֹתָיו שֶׁל יוֹסֵף הַצַּדִּיק, וְאִם צְרִיכִים רְפוּאָה רְפָאֵם כְּחִזְקִיָּהוּ מֶלֶךְ יְהוּדָה מֵחָלְיוֹ, וּכְמִרְיָם הַנְּבִיאָה מִצָּרַעְתָּהּ, וּכְנַעֲמָן מִצָּרַעְתּוֹ, וּכְמֵי מָרָה עַל יְדֵי משֶׁה רַבֵּנוּ, וּכְמֵי יְרִחוֹ עַל יְדֵי אֱלִישָׁע. וּכְשֵׁם שֶׁהָפַכְתָּ אֶת קִלְלַת בִּלְעָם הָרָשָׁע מִקְּלָלָה לִבְרָכָה כֵּן תַּהֲפוֹךְ כָּל חֲלוֹמוֹתַי עָלַי וְעַל כָּל יִשְׂרָאֵל לְטוֹבָה וְתִשְׁמְרֵנִי וּתְחָנֵּנִי וְתִרְצֵּנִי.\r\nלאחר מכן אין כל מקום לדאגה או לחשש.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-07T16:54:40Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:58:30.611Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-עורב.148266.html"
    },
    {
      "id": "148267",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148267",
      "title": "תיקון גזל על ידי תרומה",
      "question": "שלום רב, בעקבות בלבול, הכחשתי עסקה של 700 ש״ח באשראי, שכן עשיתי. אני מעוניין להחזיר את הסכום, אבל לא יכול לחברת האשראי. אין אופציה כזו אצלם. איך ניתן להשיב את הסכום? האם לתרום זה בסדר?",
      "answer": "יש לשלם ישירות לבעל העסק",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-06T11:29:36Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:58:38.793Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-גזל-על-ידי-תרומה.148267.html"
    },
    {
      "id": "148272",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148272",
      "title": "בניו של חברו כבניו שלו",
      "question": "האם יש מקרים אחרים שבהם בניו של מישהו אחר נחשבים הבנים שלי ",
      "answer": "במסכת סנהדרין, (יט, ב) מובא שכל המלמד את בן חברו תורה כאילו ילדו אחרי שהיא מרחיבה בהוכחות שכל המגדל יתום בתוך ביתו כאילו ילדו. ומשמע מהגמרא שאפילו לא יתום ממש אלא גם מי שהוריו לא מגדלים אותו זה נחשב כאילו ילדו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-01-06T22:35:28Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:59:13.519Z",
      "filename": "2025-12-בניו-של-חברו-כבניו-שלו.148272.html"
    },
    {
      "id": "148273",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148273",
      "title": "בצק שהוכן במיוחד לחלות 2קג",
      "question": "והופרש ממנו חלה האם מותר לקחת חלק מן הבצק ולהכין ממנו עוגת שמרים במילוי שוקולד בכמות גדולה. \r\nואם כן מה הברכה של העוגה\r\nתודה רבה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nאם כבר הפרשת חלה בברכה אין כאן שאלה כלל. \r\nאבל מעיקר הדין אם את רוצה לקחת עיסה שיש בה שיעור חלה ולחלק לשנים. א. לחם. ב. עוגת שוקולד אין לברך על ההפרשה מכיוון שזו עיסה העומדת להיות מחולקת בבצק לשונים ופטורה. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2025-01-16T16:55:14Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:59:22.002Z",
      "filename": "2025-12-בצק-שהוכן-במיוחד-לחלות-2קג.148273.html"
    },
    {
      "id": "148275",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148275",
      "title": "קטורה",
      "question": "בסד\r\nמאיפה לומדים על קטורה אשת אברהם והילדים שנולדו להם? האם זה כתוב בחומש?",
      "answer": "שלום\r\nקְטוּרָה הייתה אשתו של אברהם אבינו, ככתוב בספר בראשית בפרשת חיי שרה (פרק כ\"ה, פסוק א'): ”וַיֹּסֶף אַבְרָהָם וַיִּקַּח אִשָּׁה, וּשְׁמָהּ קְטוּרָה”.\r\nבמדרש תנחומא נחלקו חז\"ל בנוגע לזהותה של קטורה: לדעת רבי יהודה הנשיא, קטורה היא הגר, ונקראה קטורה ”על שם שנאים מעשיה כקטֹרת, ושקשרה פתחה, שלא נזדווגה לאדם מיום שפרשה מאברהם”. בדרך זו הלכו כמה מן הראשונים, כגון רש\"י. לדעת שאר החכמים במדרש, קטורה היא אשה שלישית שהייתה לאברהם, וכמו שמשמע בפשוטו של מקרא. בדומה לשיטה זו, נאמר גם בילקוט שמעוני: ”שלש נשים נשא אברהם: שרה, בתו של שם; קטורה, בתו של יפת; הגר, בתו של חם”. ראשונים אחרים קיבלו דעה זו על פי הפשט.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-07T16:58:42Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:59:38.604Z",
      "filename": "2025-12-קטורה.148275.html"
    },
    {
      "id": "148279",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148279",
      "title": "צניעות",
      "question": "1.האם לאישה מותר ללכת עם מכנס קצר וגופיה עם שרוולים בביתה.\r\n2.האם מותר לאישה ללכת עם טייץ בבית.\r\n3. האם מותר לאישה ללכת בביתה בלי כיסוי ראש.\r\n4.האם מותר לאישה לעשות איפור קבוע.\r\n5.האם מותר לאישה לעשות שני חורים באוזן לעגיל.\r\n6.האם מותר לאישה לעשות עגיל באף או בפה.\r\n7.האם מותר לאישה להתעסק עם השיער,צביעה/החלקה/וכו.\r\n8.האם מותר לאישה ללכת עם נעלי עקב.\r\n9.האם מותר לאישה ללכת בביתה עם גופיה בלי שרוולים.\r\n10.האם מותר לאישה לעשות עגיל בבטן.\r\n11.כמה אישה צריכה לכסות את השיער.\r\n12.למה מכנס טייץ נחשב \"לא ילבש\" והרי היום זה דרך הנשים ללבוש.\r\n13.איך צריך להתלבש כשעושים ספורט ברחוב.\r\n\r\nנ.ב. אם אפשר לענות לי רק לפי ההלכה הבסיסית ביותר \r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום.\r\n1. כשהיא לבד בבית, או עם עוד נשים, מותר.\r\n2. טייץ, כנ\"ל בשאלה0 1.\r\n3. בלי כיסוי ראש, אין איסור, אבל המלצה  הפוסקים לכסות גם בבית.\r\n5.מותר.\r\n6. מותר.\r\n7. מותר.\r\n8. מותר.\r\n9. כמו מספר 1.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-07T18:16:48Z",
        "upvotes": 103
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:00:07.911Z",
      "filename": "2025-12-צניעות.148279.html"
    },
    {
      "id": "148280",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148280",
      "title": "איך לתקן ולשבור את תאוות הממון",
      "question": "היי, פעם העליתי כאן שאלה בקשר לקשר שלי עם אמא שלי- וכמה זמן אחרי זה, התקשר אליי רב, אני חושבת שרב בשם איתמר, והוא דיבר איתי במשך 40 דקות ופשוט הציל את הקשר שלי ושל אמא שלי, רציתי להודות לו. הוא עזר לי להבין את מצוות ״כבד את אביך ואת אמך״ מאז עבדתי המון על זה והיום ברוך השם הקשר שלנו מדהים, אני אוהבת ומעריכה את אמא שלי ומבינה כמה הקשר שלנו חשוב. תמיד משתדלת להשתפר.\r\n\r\nיש לי קשיים בפרנסה ואני מבינה שיש לי תאוות ממון לצערי. מוזר אבל זה דווקא לא עוזר לי בפרנסה. כנראה ההפך.\r\nראיתי איזה ניסים יכולים לקרות בעבודה נפשית לכן אני מתעקשת לשבור את זה. יש לי דאגות ופחדים ומחסומים בפרנסה, מצד שני אני מתנהגת כאילו אני עשירה ורוצה להגיע לעשירות. כאילו רוצה את הכסף, את המספרים הגדולים, את החופש והשליטה והבחירה ליצור לצערי. אבל כשזה מגיע ללעבוד ולהתחייב- אני קופאת. אני מאוד מאוד רוצה לשפר את היחסים שלי עם כסף ולהבין עבור מה אני עובדת, מה המטרה האמיתית שלי בלהרוויח כסף. אני עסוקה מדי בכותרות גדולות אולי. אני הבנתי שאני רוצה לשפר את זה.. ואשמח לעזרה מרב שמבין בעניין ואיך אפשר לשנות את זה. הבנתי שתאוות ממון זה קשה ולא בריא. הבנתי שצריך להאמין שהכל רק מהקדוש ברוך הוא- אבל אז אני חושבת- איך אקבל פרנסה? האם לעבוד במה שאני אוהבת? משהו לא סגור לי… בכל מקרה- מאז שהתחלתי לקרוא ולרצות לטפל בזה- קיבלתי 3 הודעות מלקוחות מעוניינים, אחרי הרבה זמן שלא, ומשהו בעבודה שמאוד חשוב לי הלך יותר בקלות! פנה אליי  מישהו שרוצה שאצייר לו את הרבי מילובביץ. אני חושבת שזה סימן שאני צריכה להמשיך ולפתור את זה, ולתקן את זה כדי שלא אחיה עם מידה כזו. אני רוצה להיות בקשר נקי עם צדקה, עם כסף, עם פרנסה ועבודה ועשיה… וכל התחום הזה מעורבב אצלי מאוד לצערי… אני רוצה לעבוד בשמחה עבור מטרה גדולה ושהכסף יגיע. האם זה אפשרי? אשמח אשמח אשמח לעזרה !!! אעריך כל תגובה, ושיחת טלפון כמו שעזרו לי אז- בכלל- תהיה מצווה ענקית. כן אגיד, שאני תורמת צדקה ומעשר, ורוצה להיות נדבנית גדולה… פשוט רוצה לדייק ולנקות מה שלא קשור אליי.. אמן ותעזרו לי להבין ולהשתפר.תודה רבה תבורכו!! שבוע טוב. ",
      "answer": "שלום\r\nאציין כאן מספר עקרונות שיעזרו לך להתקדם נכון בתחום הכלכלי:\r\nא. \"לחשוב בגדול ולנהוג בחסכון\" - חשוב לחשוב כמו עשיר אך לא נכון להתנהג כמו עשיר. יש צורך בשאיפות ברצונות גדולים גם בתחום הכספי, אך כל עוד האדם לא התעשר עליו לנהוג בפקחות ובחכמה בכספו ולדעת על מה וכמה הוא מוציא את כספו.\r\nהעקרון הנ\"ל - שאם האדם יסתכל על עצמו כעשיר יש סיכוי שהוא ישתקם ויצליח, לעומת מצב שבו הוא מסתכל על עצמו כעני - נמצא בספר \"חובת התלמידים\" פרק י\"א:\r\n\"הסכת ושמע, כאב הלב והתמדת בקשתך, בהשקפתך תלויה, העשיר שנתרושש, כל זמן שהשקפתו על עצמו כעל עשיר, וחושב הלא עשיר הנני, ולמה עשירים אחרים יש להם רב טוב, ולמה מקודם גם הוא וכל ביתו היו רחבים ומעונגים וכו׳, אז דאגת לבו קשה, ותמיד לא יחדל מלבקש עצות איך לשוב ולהתעשר בעזרת ד׳. ואם מחליף הוא את השקפתו העשירה אשר מקודם, ומביט ע״ע מעתה כעל עני ככל העניים, אז לא ידאג אף לא יבקש עצות לשוב ולהתעשר, הן גם אז יברך את עצמו שיזכה בגורל וימצא מציאה ויתעשר, אבל רק במחשבתו יתברך ויארוג דמיונות עשירים, אבל בלבו לא יכאב ולא יבקש בלתי אם להרויח על פת חרבה ודירה יפה במרתף חם, כן כל עצמך תלוי׳ בהשקפתך מהו ישראל, ואל מה צריך אתה להגיע, יודע אתה כבר זאת וכבר דברנו מזה, אבל גם העני שהחליף את השקפתו להשקפה עני׳, זוכר את עשרו ומתברך להתעשר. אך כיון שרק במחשבתו יודע זאת ובלבו כבר לא קבועה, ובתוכיותו השקפה אחרת ע״ע נמצאה, לא ידאג ולא יבקש ולא ישתדל למצא שוב את עשרו, ואף במלאכתו ומסחרו יתעצל, כן ידיעתך בדעתך בלבד לא די בזה\".\r\nב. כדי להגשים חלומות גדולים יש צורך בצעדים קטנים. כאשר אין תוכנית עבודה מסודרת צעד אחר צעד כאשר מגיע האדם להגשמת הרעיון הוא נמצא בבלבול ואף יגיע לכלל קפאון בגלל שאין לו סדר ותוכנית כיצד עליו לעבוד. התקדמי צעד אחד קטן ועוד צעד קטן עד למטרה הגדולה. בדקי עם עצמך מה ביכולתך לעשות כעת?, מה נכון לעשות כעת? וכיצד כל צעד יקדם אותך שלב אחד קדימה?\r\nג. אהבת העבודה. \"תבחר עבודה שאתה אוהב ולא תצטרך לעבוד יותר אפילו יום אחד בחייך\". יש לאדם סיפוק וכוח לעשות דבר שהוא מחובר אליו. מצאי את אותו תחום שכיף לך להגיע לעבודה עבורו, ומתאים גם לכישורייך ולסדר היום שלך, וכך בכל יום תתמלאי באנרגיות חיוביות שיתנו לך עוד עוצמות של חיים, יצירתיות, חדשנות, וברכה.\r\nבהצלחה רבה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-07T23:42:17Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:00:16.126Z",
      "filename": "2025-12-איך-לתקן-ולשבור-את-תאוות-הממון.148280.html"
    },
    {
      "id": "148287",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148287",
      "title": "תיקון גזל מהילדות",
      "question": "שלום וברכה, \r\nשהייתי קטנה בת 10 בערך הייתי גונבת כסף לצערי הרב משכנה שלי לשעבר וגם מאיזה חנות לקחתי דברים (חנות שנסגרה) \r\nעד היום כברו כבר מעל 10 שנים אני זוכרת ויש לי מצפונים מזה ממש!! מה עלי לעשות כדי לכפר לי על העוון הזה.. הייתי פחות מגיל מצוות האם זה משנה? חשוב לציין שאני לא זוכרת בכמה כסף מדובר כל הנזק ולאיזה שכנים זה בדיוק היה \r\nאשמח לתשובה??",
      "answer": "מעריך מאוד את הרצון לתקן את מעשיך בעבר. ננסה לבאר את הדרכת חכמים:\r\nכתוב ברמ\"א : \"וקטן שהכה את אביו או עבר שאר עבירות בקטנותו, אף על פי שאין צריך תשובה כשיגדל, מכל מקום טוב לו שיקבל על עצמו איזה דבר  לתשובה ולכפרה, אף על פי שעבר קודם שנעשה בר עונשין (פסקי מהרא\"י סי' ס\"ב). (אורח חיים  סימן שמג , א)\r\nמשמע שמעיקר הדין, אין חיוב לקטן על מעשי העבירות שלו שעשה בהיותו קטן.\r\n יחד עם זאת מומלץ לעשות תשובה על המעשים הנ\"ל. \r\nלכן קודם כל יש להתחרט על המעשים ולקבל על עצמך שלא לנהוג כך בעתיד.\r\nכמו כן אם יש אפשרות לפצות או להשיב לפחות חלק מהסכום לחלק מהאנשים שלהם את חייבת - זה מומלץ וראוי .\r\nיש אפשרות גם לעשות פעולות  בעלות שווי ממוני שייטיבו עם השכנים הנ\"ל ובכך לגרום להם להנות מהממון שנגנב מהם (כמו לנקות או לצבוע את הבניין וכדו') \r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-08T16:55:58Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:00:58.242Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-גזל-מהילדות.148287.html"
    },
    {
      "id": "148289",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148289",
      "title": "תאריכי אזכרות",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום וברכה לכבוד הרב.\r\nברצוני לשאול לגבי תאריכי אזכרות ומנהגיהם בשנה הראשונה...\r\nאחותי ז\"ל נפטרה בכ אדר א תשפ\"ד.\r\nאבי ז\"ל נפטר 20 יום אחריה בתאריך י\"ב באדר ב תשפ\"ד.\r\nאני אמונה על עריכת האזכרות ורציתי לדעת באיזה תאריכים חלים 11 חודש. בגלל שנה מעוברת הבנתי שיש 3 אזכרות לכל אחד? מה נהוג? אנחנו ספרדים.\r\nהשם יברך אתכם וישמח אתכם. תודה על המענה.",
      "answer": "11 חודש לאחות כ טבת, \r\n11 חודש לאבא יב שבט - אין השפעה של שנה מעוברת.\r\nעלפי הבן איש חי נהגו 3 אזכרות - 11 12 ו13 שזה יום השנה, בספרו של הרב מרדכי אליהו צרור החיים כתוב לעשות אזכרה אחת רגילה ושניים קטנות. \r\nלאבא שני אזכרות - בשבט ואדר. אפשר לחבר אזכרות. בתאריכים של האבא להזכיר את האחות.\r\nמהשמיים תנוחמו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-07T23:47:16Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:01:11.835Z",
      "filename": "2025-12-תאריכי-אזכרות.148289.html"
    },
    {
      "id": "148291",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148291",
      "title": "התר4ת נדר לכתוב ס\"ת",
      "question": "שאלה \r\nנדרתי נדר לפני 17 שנה לכתוב ספר תורה לעילוי נשמת אמא שלי והתחלתי לכתוב \r\nאולם התחלתי לעבוד בשבס שזה עבודה בשבת ואינני מסוגל לכתוב את הספר ואני רוצה שסופר אחר ימשיך מאיפה שהפסקתי אבל אני מבקש להתיר את הנדר ולסיים את הספר תורה בלי נדר .",
      "answer": "תעביר את הכתיבה למישהו אחר - העיקר שהמצווה תושלם,\r\nותעשה התרת נדרים.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-08T13:59:10Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:01:28.561Z",
      "filename": "2025-12-התר4ת-נדר-לכתוב-ס-ת.148291.html"
    },
    {
      "id": "148293",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148293",
      "title": "צום בפורים שנדחה",
      "question": "האם חתן וכלה שיום חתונתם יהיה השנה אי\"ה במוצאי יום ט\"ז אדר - צריכים לצום? השנה ביום ט\"ז זה פורים נדחה של ירושלים. האם יום זה נחשב כיום ט\"ו באדר של כל שנה?",
      "answer": "שלום..\r\n\r\nא. מזל טוב!\r\nב. אם החתן/כלה הם ירושלמים, הם חייבים בסעודת פורים, וממילא לא צמים.\r\nג. אם הם בפרזים, זה יום רגיל, וחייבים לצום.\r\n\r\nבסיפרי, שלום אהלך, כתבתי כמה אפשרויות לקצר את הצום, למי שקשה לו לצום. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-07T21:24:57Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:01:45.286Z",
      "filename": "2025-12-צום-בפורים-שנדחה.148293.html"
    },
    {
      "id": "148295",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148295",
      "title": "טאבון עם אבן שמוט",
      "question": "הרב כתב שניתן להכשיר טאבון שבתחתיתו \"אבן שמוט\". שאלתי: במה שונה \"אבן שמוט\" מחרס שא\"א להכשיר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלכלי אבן מועילה הגעלה (תנא ח). לכלי חרס לא מועילה הגעלה, כי ההגעלה לא מפליטה את הטעם הבלוע בכלי חרס. רק ליבון מועיל עקרונית לכלי חרס משום שהליבון שורף את הטעם הבלוע בכלי. אך למעשה אין אפשרות להכשיר כלי חרס בליבון משום שיש חשש שמא האדם יחוס על כלי החרס ולא ילבן בצורה טובה (שולחן ערוך תנא א). \r\nכאשר אין חשש כזה, והכלי עומד בליבון - אפשר לעשות לו ליבון (משנה ברורה ס\"ק יח) . \r\nאבן שמוט דינה כחרס. ומאחר שהיא עמידה בחום גבוה, ניתן להכשירה בליבון (ספר כושרות עמ' 130).\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-08T23:33:02Z",
        "upvotes": 165
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:02:02.039Z",
      "filename": "2025-12-טאבון-עם-אבן-שמוט.148295.html"
    },
    {
      "id": "148299",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148299",
      "title": "יראה מתלמידי חכמים שטעו",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nלכאורה היחס שלנו כלפי ת\"ח צריך להיות יחס של כבוד ויראה.\r\nהבעיה היא שיש לי קושי בדבר הזה. לדוגמא: יש ת\"ח מסויימים שאני יודע שהם יראי שמיים והם באמת נחשבים טובים וחכמים, אבל אני אישית ראיתי שלכאורה עשו משהו קטן לא מוסרי (לדוגמא זלזלו במישהו במהלך השיעור). וזה מקשה עלי להרגיש יראה כלפי אותם ת\"ח. אני לא מסוגל לומר בוודאות אבל לכאורה אני לא הייתי עושה דבר כזה.\r\nהאם זה נכון שהיראה כלפי ת\"ח זה לא רק מצד המעשים שלהם אלא מצד זה שלמדו הרבה?\r\nפשוט הסתבכתי בדבר הזה\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום\r\nאנו מכבדים תלמידי חכמים ונוהגים אליהם בכבוד וביראה.\r\nכאשר אנו רואים תלמיד חכם שהתנהגותו איננה ברורה לנו, שלב ראשון עלינו ללמד עליו זכות, ובשלב שני לנסות לברר יחד איתו (או עם אחרים, על פי תנאי דיבור לשון הרע) מדוע נהג כך.\r\nתמיד נוכל למצוא הסבר והצדקה למעשיו.\r\nעלינו ללמד זכות על כל אדם ובמיוחד על תלמיד חכמים יראי שמים ועובדי השם.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-15T18:32:05Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:02:35.308Z",
      "filename": "2025-12-יראה-מתלמידי-חכמים-שטעו.148299.html"
    },
    {
      "id": "148300",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148300",
      "title": "חלום על אבא ז\"ל",
      "question": "בחנוכה לפני כשבוע חלמתי שאבא שלי מופיע לי בחלום ויושב בסלון ומדבר איתי וחושבת ששמעתי שאומר לי אז אלך רק לשבת חתן הזה וזהו , ואני אומרת לו בחלום לא צריך ללכת ,והוא אומר לי רק לזה אני אלך . זהו זה מה שנראה לי זכור , אבא שלי נפטר לפני כשנה וחצי בערך לצערי ,\r\nוחושבת לעשות לו גם תיקון נפטרים עוד כשבוע ,אבל מזה אומר החלום",
      "answer": "יתכן ויש שמחה במשפחה שאבא ז\"ל רוצה להשתתף בה כי הוא קשור ומשפיע שם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-15T10:36:55Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-11T12:02:44.002Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-אבא-ז-ל.148300.html"
    },
    {
      "id": "148301",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148301",
      "title": "אנחנו בגלות?",
      "question": "כבוד הרב,\r\nהאם אנחנו עכשיו עדיין בגלות?",
      "answer": "שלום\r\nאביא לפניך שני קישורים לתשובות ארוכות ומפורטות של רבנים שנכתבו באתר ישיבה:\r\nא. תשובת הרב שלמה יוסף וייצן - https://www.yeshiva.org.il/ask/55820\r\nב. תשובת הרב שמואל אריאל - https://www.yeshiva.org.il/ask/101976\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-08T16:37:53Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:21:09.731Z",
      "filename": "2025-12-אנחנו-בגלות.148301.html"
    },
    {
      "id": "148302",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148302",
      "title": "דיבוב בסרט שישודר בשבת",
      "question": "האם מותר לדבב בסרט שישודר בשבת?\r\n(אינה הכוונה של היוצרים לשדר אותו בשבת, אבל הוא כן ישודר)",
      "answer": "שלום.\r\nאפשר למצוא היתר הלכתי, אבל אני ממליץ להימנע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-09T08:54:03Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:21:18.307Z",
      "filename": "2025-12-דיבוב-בסרט-שישודר-בשבת.148302.html"
    },
    {
      "id": "148305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148305",
      "title": "ברית מילה לילד שלא יהודי אבל בן ליהודי",
      "question": "מה הנוהל לגבי ברית מילה לילד של אב יהודי אבל האמא לא יהודיה. (האמא רוצה להתגייר אבל אין זמן).\r\n\r\nהילד צפוי להיוולד עוד חודשיים.\r\n\r\nמה אני כאב יהודי אמור לעשות עם הילד?\r\n\r\nאיך אני מוהל אותו?\r\n\r\n(אני גר בחו\"ל בתאילנד).",
      "answer": "שלום.\r\nאם האמא תצליח להתגייר לפני הלידה, אפשר יהיה למול את הבן, כיהודי גמור.\r\nאם לא תתגייר, לא נכון למול אותו, כי הוא יצטרך לעבור תהליך גיור, והמילה היא חלק מהתהליך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-07T21:28:48Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:21:37.415Z",
      "filename": "2025-12-ברית-מילה-לילד-שלא-יהודי-אבל-בן-ליהודי.148305.html"
    },
    {
      "id": "148310",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148310",
      "title": "תיקון גזל באמצעות תרומה",
      "question": "בהמשך לתשובת הרב לשאלתי הקודמת - בעל העסק קיבל את התשלום. חברת האשראי זיכתה אותי פשוט. אני חייב לחברת האשראי, ואין לי איך להחזיר לה…",
      "answer": "אם זו חברת אשראי ישראלית אז יש לך מצווה לשלם להם. תפנה לשירות לקוחות ותשאל איך לעשות את זה.\r\nאם הם מתעקשים לומר שאין דרך או אין צורך אתה פטור מדין מחילה על חובך",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-08T11:35:56Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:22:09.046Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-גזל-באמצעות-תרומה.148310.html"
    },
    {
      "id": "148312",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148312",
      "title": "שלמה המלך בשיר השירים",
      "question": "מה תפקידיו ומעשיו של שלמה המלך בשיר השירים?",
      "answer": "שלום\r\nשלמה המלך אמר וכתב את שיר השירים.\r\nבספר זה שלמה תיאר את יחסי האהבה והקרבה שבין הדוד והרעיה - בין הקב\"ה ועם ישראל.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-08T16:39:28Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:22:22.209Z",
      "filename": "2025-12-שלמה-המלך-בשיר-השירים.148312.html"
    },
    {
      "id": "148314",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148314",
      "title": "מקור בתורה לאיסור פנויה",
      "question": "שלום לרב. רציתי לשאול מניין למדו שאסור לגבר להיות עם אשה שאיננה נשואה\\ מאורסת שהרי כל הפסוקים המדברים על איסור קירבה הינם פסוקים שמדברים על איסורי עריות במשפחה \r\n\r\nלא תנאף. (שמות כ יד)\r\n\r\nכל שוכב עם בהמה מות יומת. (שם כב יח)\r\n\r\nאיש איש אל כל שאר בשרו לא תקרבו לגלות ערוה אני ה. ערות אביך וערות אמך לא תגלה, אמך היא לא תגלה ערותה... אל תטמאו בכל אלה, כי בכל אלה נטמאו הגוים אשר אני משלח מפניכם. ותטמא הארץ ואפקוד עונה עליה, ותקיא הארץ את יושביה... (ויקרא יח ו, וראה שם עוד)\r\n\r\nושמרתם את חקותי ועשיתם אותם, אני ה מקדישכם... ואיש אשר ינאף את אשת איש אשר ינאף את אשת רעהו, מות יומת הנואף והנואפת... ולא תלכו בחוקות הגוי אשר אני משלח מפניכם, כי את כל אלה עשו ואקוץ בם... (שם כ יא, וראה שם עוד)\r\n\r\nכי ימצא איש שוכב עם אשה בעולת בעל ומתו גם שניהם האיש השוכב עם האשה והאשה, ובערת הרע מישראל. (דברים כב כב,, וראה שם עוד)\r\n\r\nארור שוכב עם אשת אביו כי גילה כנף אביו, ואמר כל העם אמן. ארור שוכב עם כל בהמה ואמר כל העם אמן. ארור שוכב עם אחותו בת אביו או בת אמו ואמר כל העם אמן. (שם כז כ)\r\n\r\nועוד ראיתי שעל הפסוק \"איש איש אל כל שאר בשרו לא יקרב לגלות ערווה\" \r\nהראב\"ע כותב:  אל כל שאר בשרו - שם כלל לכל העריות; ואחר כן פרט. ורב אהרן אמר , שפירושו שלא להוציא שכבת זרע לבטלה. עכ\"ל\r\nמשמע שגם מהפסוק הזה למדים שהתורה הזהירה את האדם מלהתקרב לעריות אבל לא מפורש על איש ואישה שאינם קרובי משפחה ושהם רווקים .\r\nעכשיו אנני בא לחלוק על מסורת התורה הקדושה או חלילה לזלזל אך רק רצוני לדעת מהיכן באה ההלכה הזאת כי תורה היא וללמוד אני צריך",
      "answer": "רשימת העריות כוללת רק איסורי אישות שעונשם חמור מכרת ומעלה\r\nאיסורי אישות אחרים לא נכללו ברשימה זו אלא במקומות אחרים\r\nלא תהיה קדשה לדעת הרמב\"ם (פ\"א מהל' אישות) הוא איסור פנויה\r\nלדעת הראב\"ד איסור פנויה לא נאסר במפורש בתורה באיסור לאו אלא כביטול מצות עשה של נישואין\r\nבתלמוד הוא מוגדר כאיסור זנות, חזקה אין אדם עושה את בעילתו בעילת זנות \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-10T10:33:01Z",
        "upvotes": 146
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:22:38.541Z",
      "filename": "2025-12-מקור-בתורה-לאיסור-פנויה.148314.html"
    },
    {
      "id": "148316",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148316",
      "title": "האם מותר לתת מכספי מעשרות עזרה לחתן ולכלה בשביל חתונתם?",
      "question": "האם מותר לתת מכספי מעשרות עזרה לחתן ולכלה בשביל חתונתם?\r\nאבא של הכלה נמצא בחובות ולא יכול לעזור",
      "answer": "בוודאי, מצווה גדולה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-09T07:48:12Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:22:51.813Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לתת-מכספי-מעשרות-עזרה-לחתן-ולכלה-בשביל-חתונתם.148316.html"
    },
    {
      "id": "148320",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148320",
      "title": "הריגת חיה בשגגה",
      "question": "שלום לך הרב,\r\n\r\nאני קצת נסער כי אני לא יודע מה לעשות בסיטואציה שאני נמצא בה. יצאתי להסתובב בגינה שלי לנשום אוויר ובטעות לגמרי כנראה מתחת לאחד העלים שהה לו חילזון. הרגשתי ושמעתי את התפצחות הקונכיה שלו וזה כאילו שבר לי את הלב, לא מספיק עבר עליי יום קשה בעבודה ואז גם זה. אני מרגיש כלכך רע עם עצמי ולא יודע מה לעשות. זה מן תחושת מחנק ולחץ בחזה שלא עוזבת, ממש משתקת את הגוף והנפש. הודה לעצתך. תודה רבה ובשורות טובות.",
      "answer": "לשואל שלום וברכה!\r\n\r\nהרגישות שלך לסבלו ומותו של החילזון מרשימים. זוהי אחת ממידותיו של הקדוש ברוך הוא, ש\"רחמיו על כל מעשיו\". \r\n\r\nיחד עם זה, חלק מסדר הבריאה הוא שהאדם, שנשמתו חצובה מתחת כסא הכבוד, שולט בכל בעלי החיים ורשאי לנצל אותם לצרכיו (בראשית א, כח; שם ט, ג). וגם במקרה של הריגה מיותרת לגמרי, כפי שאירע במקרה שלך, אם זה היה ללא כל כוונה - אין בכך עוון.\r\n\r\nלאמיתו של דבר, זה עלול לקרות לנו על כל צעד ושעל. האם בכל פסיעה עלינו לבדוק אם יש נמלה שנמחצת מתחת לרגלינו?! אם התוצאה של זהירות כזו היא הגבלה על מרחב המחיה של האדם, והגבלה על חירותו לנוע באופן חופשי, זו תוצאה לא טובה. כמו שמותר לשחוט בעל חיים כדי לאכול, כך מותר לאדם להסתובב בגינתו לנשום אוויר ללא מורא שמא יהרוג רמשים כלשהם. זה צורך אנושי לא פחות מהצורך לאכול.\r\n\r\nבד בבד עם הרגישות המבורכת לצערם של בעלי חיים, חשוב מאוד להיות בתודעה של בהירות מוסרית לגבי עליונות האדם, והרשות שניתנה לו מאת הבורא להסתובב בעולם כבן חורין ללא חשש שמא הוא פוגע בבעל חיים. \r\n\r\nאנחנו אומרים בתפילת יום הכיפורים: \"אתה הבדלת אנוש מראש - ותכירהו לעמוד לפניך\". הבדלת את בני האדם מבעלי החיים, ונטעת באדם את ההכרה שהוא עומד לפני ה'. זאת אומרת, התודעה של עליונות האדם לא מביאה אותנו לגאווה חסרת מעצורים אלא להיפך, לתחושת מחויבות עמוקה לעבודת ה', דבר שאנחנו זכינו לו ובעלי החיים לא, \"כי בצלם אלוקים עשה את האדם\".\r\n\r\nלכן, עצתי לך: אל תהיה מוטרד ממה שאירע. ראה את זה כמנוף לבירור היחס הנכון לבעלי חיים: לא להרוג סתם, אבל כן להתנהג בצורה נורמלית ללא חשש. לא לדרוך על קן נמלים שאתה רואה, אבל אל תחפש בדרכך האם יש קן נמלים תחתיך. עדיף להקדיש את תשומת הלב להאיר פנים לכל אדם שנקרה בדרכך.\r\n\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2025-01-08T07:16:26Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:23:18.559Z",
      "filename": "2025-12-הריגת-חיה-בשגגה.148320.html"
    },
    {
      "id": "148321",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148321",
      "title": "טהרת המשפחה בזמן דיכאון",
      "question": "שלום הרב\r\nאני נשוי +2.\r\nאשתי ואני חברים טובים,  אך בחודשים האחרונים אשתי נכנסה למצב נפשי קשה בעיקר ממשקעי העבר. וזה גרם לה לא לעשות שום דבר בהקשר לדת סוג של התמרדות. וגם בעניין מקווה טהרה. היא אומרת שהיא אינה מסוגלת והיא מעדיפה לא לחיות. כל מה שאני רוצה זה להתקרב אליה ולעזור לה בחום וקירבה. ושאני מנסה לעזור לה במילים קרובות אני נוכח לראות שזה לא עוזר והמצב שלה רק דועך. האם במצב כה מורכב כזה, יש היתר בדבר להתקרב לאשתי? כי זה באמת מצב שאין סיכוי שהיא תלך לטבול בקרוב.\r\nתודה !",
      "answer": "שלום.\r\nהמצב הוא, שאשתך מנהלת אותך.\r\nאתה צריך להפוך את המשוואה, כלומר: להיות אוהב,, אבל מנהיג!\r\nאתה מחפש דרך להיכנע לרצון שלה!\r\nאם היא תראה שאתה תקיף בדעתך, אוהב ורוצה לעזור, אבל בתנאי שהיא תספור ותטבול,  היא תשתף פעולה!\r\nללא זה, אין דרך להתיר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-07T21:52:49Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:23:26.699Z",
      "filename": "2025-12-טהרת-המשפחה-בזמן-דיכאון.148321.html"
    },
    {
      "id": "148323",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148323",
      "title": "בעלי נחרץ בדעתו להתגרש - האם יש משהו בידי לעשות?",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nבעלי ואני נשואים קצת פחות משנה ומהרגע הראשון היו לנו קשיים היה לי מאוד קשה להיפתח אליו ולקבל את מה שהיה לו לתת הוא מבחנתו גם לא קיבל הדרכה נכונה וביקר ושלא ועקץ אותי המון המון ולא ידע להיות בעל תומך מלבד זאת יש פערים גדולים דתית שאני לא רואה כפערים אבל הוא כן וזה גרם  לריחוק וניכור ושממש פחדתי ממנו והסתרתי ממנו דברים ושהוא גילה אותם הוא ממש כעס ורצה להתגרש איך המשבר הזה הלכנו ליעוץ שם היועצת אמרה שוב ושוב שמשום שאין ילדים המטרה היא לא להישאר נשואים אלא לראות אם יש לזה מקום בכלל \r\nניסינו תקופה לעשות שינוי בעזרתה ואני מבחינתי רואה שינוי שהוא לא רואה והוא רוצה להתגרש מיד ולא רוצה להמרח עוד בטענה שזה יכאב יותר והפערים הדתיים לא מאפשרים התאמה אני מרגישה שעוד לא נתתי הכל ושיש עוד מקום לנסות וכשניסיתי לדבר איתו הוא ממש התעקש על עמדתו השאלה אם יש דבר לעשות בנידון ? אם הוא לא רוצה להמשיך לעבוד על הנשואים ולוותר אז זה כבר לא בידיים שלי למרות שאני מרגישה חזק שזה טעות.",
      "answer": "שלום.\r\nבלי שיתוף פעולה, אי אפשר להמשיך יחד.\r\nאני מציע לכם להיפרד למשך חודשיים, לגור בנפרד, ולאחר מכן, להחליט אם ממשיכים או נפרדים.. ברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-07T18:27:08Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:23:39.848Z",
      "filename": "2025-12-בעלי-נחרץ-בדעתו-להתגרש-האם-יש-משהו-בידי-לעשות.148323.html"
    },
    {
      "id": "148325",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148325",
      "title": "גיור לטרנסגנדרית",
      "question": "שלום הרב, אני ניצבת בפני דילמה גדולה מאוד. יש לנו חבר משפחה קרוב שלצערי התחיל במערכת יחסים עם אישה מוסלמית שמתחבר שהיא טרנסגנדרית (הייתה גבר)\r\n\r\nהיא רוצה לעבור תהליך גיור והיא רוצה להגיע איתי לשיעורי תורה שאני הולכת אליהם.\r\n\r\nהאם טרנסגנדרית יכולה לעבור גיור?\r\nהאם מותר לי לקחת אותה בכלל לשיעורי תורה? \r\n\r\nעד כה הצלחתי להתחמק באלגנטיות מלתת לה לחבק אותי\r\nהאם מותר לה לחבק אישה? או שזה כמו לחבק גבר? אני לא רוצה להעמיד את הבנות שאיתי בשיעור תורה או חלילה את הרבנית במצב לא נעים. \r\nאני אשמח לעזרתך הדחופה מה עלי לעשות פה. \r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nהטוב ביותר הוא,, שתשוחחי איתה/איתו,  ותבהירי, שמבחינתך, הואיל ולפני החלפת הזהות היה אסור לו לגעת, גם לאחר השינוי, האיסור נותר על מצבו.\r\nבעניין הגיור, בית הדין יחליט. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-09T09:01:31Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:23:53.105Z",
      "filename": "2025-12-גיור-לטרנסגנדרית.148325.html"
    },
    {
      "id": "148328",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148328",
      "title": "אמי חולת אלצהיימר",
      "question": "אמי חולה בלצהיימר.\r\nלפעמים צריך לטפל בה ולקלח אותה, זה לטובתה כמובן. וגם לטובת כל המשפחה הסובבת. בשבתות לפעמים יוצא שאני היחידה שיכולה לטפל בה.\r\nלא תמיד היא משתפת פעולה ואז אני נאלצת להכריח אותה או לעשות בניגוד לרצונה. בסופו של דבר לאחר מקלחת או ניקוי היא מודה לי ומנשקת אותי ומבינה שעשיתי עבורה משהו שהוא טוב עבורה.\r\nהאם זה בסדר להכריח אותה ולהתחיל פעולה בניגוד לרצונה?",
      "answer": "שלום.\r\nאם את מצליחה להתמודד איתה, ולמרות התנגדותה לקלח אותו, זו מצווה!\r\nחיזקי ואימצי! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-09T09:04:18Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:24:17.578Z",
      "filename": "2025-12-אמי-חולת-אלצהיימר.148328.html"
    },
    {
      "id": "148329",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148329",
      "title": "ביאור גמרא מבוארת",
      "question": "שלום לרב. \r\nכשהגמרא עצמה או אמורא או תנא או משנה או ברייתא אומרים משהו בגמרא, והגמרא מבוארת כמו מתיבתא אומרת את הסיבה אבל הסיבה לא מרש\"י וגם המתיבתא לא הביאה מקור בהערות וגם לא בליקוטי ביאורים ונראה שהפירוש הזה לא מהמפרשים אלא מהמתיבתא עצמו  אז האם הסיבה הזאת היא כוונת דברי הגמרא או האמורא וכו   [אף על פי שהגמרא  הגמרא או האמורא וכו  לא אמר את זה ממש] או הסיבה הזאת זה לא כוונת הגמרא אלא משהו אחר ואם כן מה הוא ?  \r\n\r\n\r\n\r\n אם הגמרא עצמה או אמורא וכו  אני מתכוון לדוגמא אמר רבי זירא אין הלכה כרבי יהודה  ורק המילים האלה הביאה הגמרא עצמה אבל המתיבתא כתב אחרי המילים האלה שאמר שמברכים על ירקות בורא מיני דשאים אלא כתנא קמא שאמר שמברכים האדמה  האם אפשר לומר שכל זה אמר רבי זירא  בגמרא אפילו שהוא לא כתב\r\n את זה בפירוש בגמרא ? ",
      "answer": "שלום\r\nבמקרה שציינת בשאלתך. דברי המתיבתא היא לבאר לנו את המשמעות של המשפט \"אין הלכה כרבי יהודה\". יתכן והוא אמר זאת בבית המדרש ויתכן שלא, בכל מקרה זו ודאי כוונת הגמרא.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-01-15T18:50:00Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:24:25.875Z",
      "filename": "2025-12-ביאור-גמרא-מבוארת.148329.html"
    },
    {
      "id": "148330",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148330",
      "title": "שכחתי יום אחד להדליק",
      "question": "שכחתי להדליק יום אד את הנר האם עלי להמשיך ביום שאחרי, או להתחיל מחדש?\r\nאם להמשיך לפי איזו ספירה של היום ששכחתי או ספירה של היום הנוכחי?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/142355\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-01-09T00:24:13.347Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:24:34.111Z",
      "filename": "2025-12-שכחתי-יום-אחד-להדליק.148330.html"
    },
    {
      "id": "148332",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148332",
      "title": "הבהרה לעניין קדיש ט אב",
      "question": "תודה על התשובה המפורטת, אולם עדיין נותרתי בקשיא: הדיון של הפוסקים הוא מדוע לא לומר \"תתקבל\" פעם שנייה באותה ערבית של תשעה באב - אך ממתי בכלל מצינו שיש שני קדישי תתקבל באותה תפילה, שאנו נצרכים לדיון הנ\"ל?",
      "answer": "כפי שכתבתי בתשובה הקודמת, באמת בגלל הערתך יש שאמרו שאין לומר 'תתקבל' גם אחרי שמונה עשרה.\r\nבכל מקרה למנהגנו, כנראה שהיה צריך לומר את קדיש ה'תתקבל' אחרי \"ואתה קדוש\", כמו שאומרים במוצאי שבת, אלא שבגלל העניין שלא לומר 'תתקבל' אחרי מגילת איכה הקדימו אותו לאחרי תפילת שמונה עשרה. אולם קצת קשה מפורים, שגם שם אומרים את הקדיש תתקבל אחרי תפילת העמידה ולא אחרי המגילה? אולם שם מתרץ החתם סופר (אורח חיים תרצג, ב, הוא מתייחס גם למגילת איכה), שראוי להקדים את הקדיש תתקבל כמה שאפשר לתפילת עמידה ואחרי המגילה יש הפסקה גדולה. אז, כנראה שבגלל שתי הסיבות האלו נהגו לומר קדיש עם תתקבל, כי אחרי איכה לא יאמרו ובגלל ההפסקה.\r\nבכל מקרה, בזכות שאלתך זכינו להבין את העניין המוקשה הזה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-01-12T00:16:46Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:24:50.860Z",
      "filename": "2025-12-הבהרה-לעניין-קדיש-ט-אב.148332.html"
    },
    {
      "id": "148340",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148340",
      "title": "גזל וגנבה יכול להרחיק מהתורה והמצוות?",
      "question": "האם גזל וגנבה יכול להרחיק מהתורה והמצוות וכולי.",
      "answer": "בוודאי שגזל כמו כל עבירה מרחיק, אבל אם בינתיים קשה להחזיר את הגזל לקבל שמכאן ואילך לא להכשל בזה, קבלה זו תועיל להתקרב לתורה ומצוות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-15T11:13:53Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:25:40.659Z",
      "filename": "2025-12-גזל-וגנבה-יכול-להרחיק-מהתורה-והמצוות.148340.html"
    },
    {
      "id": "148341",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148341",
      "title": "מקלחת ותספורת בעשרה בטבת שחל בערב שבת",
      "question": "א. האם מותר להתקלח במים חמים השנה, שעשרה בטבת חל ביום שישי? \r\nב. האם מותר להסתפר ולהתגלח השנה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. גם בשנה רגילה כאשר צום עשרה בטבת לא חל בערב שבת מותר להתקלח עם מים חמים. כך הדין בכל הצומות הקלים. (שו\"ע תקנ ב). אמנם בשנה רגילה למנהג האשכנזים בעל נפש יחמיר שלא להתקלח עם מים חמים. אך בעשרה בטבת שחל בערב שבת אין להחמיר ברחיצה בחמין מפני כבוד השבת (מ\"ב ס\"ק ו).\r\n\r\nב. בשנה רגילה כאשר צום עשרה בטבת לא חל ביום שישי אין איסור להסתפר ולהתגלח, אך אין זה מתאים. כאשר עשרה בטבת חל בערב שבת אין מקום להחמיר בזה.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. הספרדים לא מחמירים ברחיצה בחמים בצומות הקלים. כך דעת השולחן ערוך (תקנ ב) שמותר להתרחץ במים חמים בכל הצומות הקלים. ואף שמשמעות כף החיים (תקנ יב) שלכתחילה יש להחמיר, למעשה הספרדים מקילים בזה (חזון עובדיה עמ' כא, הגר\"מ אליהו במקראי קודש פ\"ג הע' ב). \r\nבכל אופן בעשרה בטבת שחל בערב שבת לכל הדעות אין להחמיר בזה (מ\"ב שם, כף החיים שם).\r\n\r\nב. אמנם בספר רוח חיים לגר\"ח פלאג'י כתב שיש להחמיר ולא להסתפר בתעניות. אך הטורי אבן תמה עליו שלא מצינו איסור להסתפר בתעניות. וגם הרוח חיים לא החמיר בעשרה בטבת שחל בערב שבת (פסקי תשובות תקנ ח). \r\nובמקראי קודש לרב הררי (פ\"ג הע' טו) הביא בשם הגר\"מ אליהו שמותר להסתפר ולהתגלח בצומות הקלים. והוסיף, שאמנם אין זה נאה להסתפר ולהתגלח ביום התענית, אך מעיקר הדין מותר הדבר. ועוד אמר, שהדברים אמורים הן לספרדים והן לאשכנזים, בין בצום גדליה, בין בעשרה בטבת ובין בתענית אסתר (הגר\"א נבנצל שליט\"א העיר: צ\"ע, בתענית אסתר, דאינו יום אבל, ובפרט בפרזים כשעושה לכבוד פורים. עכ\"ל). ורק בי\"ז בתמוז, אמר הגר\"מ אליהו, יש מהספרדים המחמירים שלא להתגלח ולהסתפר כמנהג האר\"י ז\"ל, ככל ימי בין המצרים. אך מדינא אף זה שרי. ובט\"ב אסור הדבר מעיקר הדין. ע\"כ מהמקראי קודש. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-09T09:26:44Z",
        "upvotes": 246
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:25:48.828Z",
      "filename": "2025-12-מקלחת-ותספורת-בעשרה-בטבת-שחל-בערב-שבת.148341.html"
    },
    {
      "id": "148343",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148343",
      "title": "ספר לא שלי - גזל?",
      "question": "לפני 8 שנים המורה שלי הבאיה לי ספר לקרוא ועד היום לא החזרתי לה יש לי גזל?\r\nאני חייבת להחזיר? אני גם לא זוכרת איפה היא גרה\r\nמה אני יכולה לעשות?\r\nתודה.",
      "answer": "כאשר אדם קיבל חפץ מאדם אחר מרצונו אין זה גזל.\r\nאדם יכול להפקיד אצל חבירו, להשאיל, גם אם הוא לא נותן לו זאת במתנה.\r\nעל המקבל להחזיר את החפץ לאחר זמן שנקבע והותנה מראש.\r\nכרגע יש בידך חפץ שקיבלת ברשות אך לא החזרת ואם אני מבין נכון בעלת החפץ גם לא בקשה אותו ממך, כנראה ששכחה.\r\nיש כאן מצוות השבת אבידה והחזרת חפץ שהופקד והושאל לך.\r\nיש לנסות לעשות מאמץ לחפש ולברר היכן היא גרה וליצור איתה קשר להגיד שברשותך נמצא הספר ואת רוצה להחזיר לה אותו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-12T08:27:51Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:26:05.473Z",
      "filename": "2025-12-ספר-לא-שלי-גזל.148343.html"
    },
    {
      "id": "148400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148400",
      "title": "פירוש חלום - סבתא שנפטרה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nחלמתי על סבתא שלי ז״ל, שנפטרה לפני 11 חודשים. חלמתי שאני מטיילת איתה כשהיא בכיסא גלגלים, ממש כמו שהייתי עושה כשהייתה בחיים. באיזשהו שלב היא נעלמת לי מהכיסא ואני מוצאת אותה בשירותים ציבורים על הרצפה(היא נפלה) כשמסביבה צואה, היא לא הצליחה להגיע לשירותים ועשתה צואה על הרצפה. בחלום אני אומרת לה למה הלכת לבד, היית אומרת לי ואני הייתי לוקחת אותך. אני אומרת לאחראית בשירותים אל תדאגי אני אנקה את כל הצואה, ואני מתחילה לנקות הכל.",
      "answer": "יכול להיות שזה רומז למעשים לא ראויים שהיא עשתה בחייה והיא מצפה ממך שתעשי מצוות כדי לכפר עליה, טוב שתקראי תהילים ותתני צדקה ותאמרי שזה לעילוי נשמתה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-23T16:27:20Z",
        "upvotes": 121
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:05:34.029Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-חלום-סבתא-שנפטרה.148400.html"
    },
    {
      "id": "148402",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148402",
      "title": "פסוק לשם - דניאל עובדיה",
      "question": "מה הפסוק שלי אם השם המלא שלי הוא דניאל עובדיה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nתאמר את שלושת הפסוקים האלו (תסתכל בתנ\"ך איך אומרים אותם מדויק עם הניקוד):\r\n\r\nדניאל:\r\nדן ידין עמו כאחד שבטי ישראל (בראשית מט, טז).\r\n\r\nעובדיה:\r\nעזי וזמרת יה ויהי לי לישועה (תהילים קיח, יד).\r\n\r\nדניאל עובדיה:\r\nדאגה בלב איש ישחנה ודבר טוב ישמחנה (משלי יב, כה).\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-01-15T17:37:22Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:05:47.503Z",
      "filename": "2025-12-פסוק-לשם-דניאל-עובדיה.148402.html"
    },
    {
      "id": "148404",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148404",
      "title": "ברכה לבטלה וברכה שאינה צריכה",
      "question": "מה ההבדל המושגים \"ברכה לבטלה\" ו\"ברכה שאינה צריכה\"?",
      "answer": "אדם שמברך ברכה במקום שלא תיקנו חכמים לברך הרי זה מברך ברכה לבטלה והשולחן ערוך קורא לזה ברכה שאינה צריכה. כך לשון השו\"ע בסימן רטו סעיף ד: \"כל המברך ברכה שאינה צריכה הרי זה נושא שם שמים לשוא, והרי הוא כנשבע לשוא ואסור לענות אחריו אמן\". כלומר המושגים זהים.\r\n\r\nיש מושג נוסף והוא האיסור לגרום ברכה שאינה צריכה. כלומר אדם עושה מעשה שגורם לו להתחייב בברכה שלא לצורך. למשל אדם מברך על מנת לאכול פירות, ולאחר שאכל פרי אחד, הוא מברך ברכה אחרונה על הפרי שאכל, ומחייב את עצמו לברך שוב על הפרי הנוסף. באופן כזה הוא גורם לברכה שאינה צריכה ואסור לעשות כן. \r\n\r\nישנם כמה מצבים בהם מותר לגרום ברכה שאינה צריכה, אפשר ללמוד אותם בספר ברכת ה' של הרב משה לוי זצ\"ל חלק א פרק א. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-01-12T10:10:07Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:06:00.932Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-לבטלה-וברכה-שאינה-צריכה.148404.html"
    },
    {
      "id": "148406",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148406",
      "title": "טבילה בערב שבת",
      "question": "שלום הרב, \r\nב\"ה אני מתוכננת לטבול בערב שבת אך יש לי בעיה- הבלנית בישוב שלי שבתורנות בערב שבת היא הגננת של בתי, ואני לא מרגישה בנוח עם העניין...\r\n\r\nלפני שנתיים קרה לי דבר דומה ורב היישוב אישר לי לטבול לפני שבת בישוב הסמוך (5 דקות נסיעה) ולחזור ברכב, אך עדיין להיחשב אסורה עד לחזרתו של בעלי מבית הכנסת. \r\n\r\nהאם זו אופציה? \r\nואם כן, האם אני צריכה לבקש היתר מיוחד מהבלניות לפתוח לי את המקווה?",
      "answer": "שלום.\r\nאם רב, היישוב התיר לך, פני אליו שוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-13T18:57:02Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:06:17.422Z",
      "filename": "2025-12-טבילה-בערב-שבת.148406.html"
    },
    {
      "id": "148412",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148412",
      "title": "תחיית המתים",
      "question": "שלום כבוד הרב, ביהדות אנחנו מאמינים בגלגול נשמות, וגם בתחיית המתים, ועלתה לי השאלה על איך דבר זה הגיוני, כי הרי אם אותה הנשמה מתגלגלת בכמה גופות שונות, איך זה הגיוני שכל הגופות האלו יקומו?  או שרק הגוף שהיה הכי צדיק יקום? תודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובת הרב דוד חי הכהן בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/12028\r\n\r\nבברכה\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-01-15T18:23:27.69Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:07:00.063Z",
      "filename": "2025-12-תחיית-המתים.148412.html"
    },
    {
      "id": "148417",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148417",
      "title": "האישה שיקרה לדיין בהליך הגירושים",
      "question": "בני זוג, שהגיעו לטקס הגירושים מול דיין, האישה נשאלה אם בני הזוג גרים ביחד ושיקרה ואמרה שעזבה את הבית שלושה חודשים קודם. למרות שעדיין גרו ביחד והמשיכו לגור ביחד באותו הבית עוד מעל לחצי שנה לאחר הגט.\r\nהאם הגט תקף?",
      "answer": "בני זוג שהתגרשו וחיו ביחד וקיימו יחסי אישות, צריכים לגשת לבית הדין כדי לבדוק עם צריכים פעם שנית גט, והחשש גדול שיצטרכו,\r\nואין לאחד מהם להינשא בשנית עם בן זוג אחר טרם הסדרת המעמד האישי שלכם.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-20T20:59:39Z",
        "upvotes": 96
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:07:28.343Z",
      "filename": "2025-12-האישה-שיקרה-לדיין-בהליך-הגירושים.148417.html"
    },
    {
      "id": "148422",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148422",
      "title": "למה נסגר לי העסק",
      "question": "תוך שבועיים נסגר לי העסק\r\nומרגישה בגיהנום\r\nמה קרה???",
      "answer": "תתפללי לד' ותקראי את שיר המעלות בתהילים כל יום כשהידיים נקיות ואת לבושה בצניעות, ובע\"ה תזכי לברכה בקרוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-23T16:29:46Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:08:00.297Z",
      "filename": "2025-12-למה-נסגר-לי-העסק.148422.html"
    },
    {
      "id": "148423",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148423",
      "title": "שינוי מנהג וחזרה למנהג המקורי",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני אשכנזי ובעקרון משפחתי נוהגת שמגיל בר מצווה מתעטפים בטלית, אך סבא שלי התפלל בבית כנסת שבו לא מקובל שילדים מתעטפים בטלית לפני החתונה ולכן אבא שלי קיבל טלית רק בחתונה. אני מתפלל בבית כנסת שבו יש גם כאלה שמתעטפים בטלית לפני החתונה, האם עליי לחזור למנהג המקורי או להשאר עם מה שעשה אבי?",
      "answer": "רוב רובם של יוצאי אשכנז לא נהגו כך, חוץ מיהודי גרמניה\r\nוכיון שגם אביך וגם אתה לא נהגתם כך אינך חייב להנהיג את בנך במנהג זה בפרט במקום שרוב הציבור לא נוהג כך \r\nרק לספרדים זהו מנהג מחייב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-15T22:56:56Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:08:08.719Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-מנהג-וחזרה-למנהג-המקורי.148423.html"
    },
    {
      "id": "148424",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148424",
      "title": "על מצוות בין אדם לחברו",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום כבוד הרב,\r\nרציתי לשאול אותך על נושא מצוות בין אדם לחברו. כיצד פועלות מצוות בין אדם לחברו?\r\n1.\tמדוע מצוות אלו מבוססות דווקא על הרעיון של \"והלכת בדרכיו\" כאשר הקב\"ה גם נוהג במידת הדין?\r\n2.\tמעבר לפסוקים המתייחסים לבין אדם לחברו, מה מעמד דברי חז\"ל במשנה (בפרקי אבות) ובגמרא? האם הם הלכה מחייבת או עצה טובה?\r\n3.\tכיצד ההלכה יכולה לחוקק למצבים שונים ומגוונים, ולצוות אותנו כיצד לנהוג במצבים חברתיים שבהם מערכות היחסים והאינטראקציות עשויות להיות מורכבות מאוד?\r\n4.\tבנוסף, לכל אדם יש אופי שונה. הקב\"ה ברא אותנו כל אחד ואחד באופן ייחודי. אנו רואים מתקופת חז\"ל ואף קודם לכך, כיצד חכמים שונים היו בעלי אופי, נטיות ומזג שונים (כגון רבן גמליאל, רבי יהודה הנשיא, הלל ושמאי). לאורך הדורות, גדולי ישראל ומנהיגי תנועות דתיות היו בעלי אישיות שונה מאוד ודרכי חשיבה והתנהגות מגוונות: רכים או תקיפים, חדים או סלחנים, חמים או קרירים וכדומה. האם מצוות בין אדם לחברו מבקשות לכפות על אישיותנו מסגרת אחידה ולגרום לכולנו להרגיש ולפעול בדרך מסוימת, תוך הגבלת הביטוי האישי או הייחודיות שלנו?\r\n5.\tלעיתים ההלכה מחייבת אותנו לנהוג בתקיפות ובחומרה כלפי אחרים. האם קיים כאן ניגוד כלשהו בין מצוות בין אדם לחברו לבין דרישות אחרות של התורה לנהוג בדרכים קשות יותר?\r\nתודה רבה,\r\nגבריאל\r\n",
      "answer": "שלום\r\nהקב\"ה מייצג את המוסר האלוקי המוחלט. את שילוב הנכון בין רחמים וחסד לדין וגבורה. לכן כל אדם שרוצה לחיות נכון צריך להדבק בדרכי הבורא יתברך שמו.\r\nחז\"ל גילו לנו את רצון השם בתחומים רבים ודבריהם מחייבים.\r\nחז\"ל בעומק דעתם וברוחב שכלם מתוך היכרות עם הנפש של האדם ידעו לכוון ולהדריך מה נכון מאז ועד היום.\r\nמטרת המצוות ותיקון המידות הוא לרומם את האדם כל אחד ממקומו וממצבו, התורה והמצוות משפיעים על כל אחד לטובה ומתקדמים אותו לפי דרכו.\r\nאדם שיודע לכוון את דרכיו ולהשתמש בכל כוחותיו במידה ראויה יוכל לתת לכל כוח את הביטוי הנכון בזמן הנכון ויחייה חיים שלמים מלאים בסיפוק והגשמה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-02-03T22:28:38Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:08:17.034Z",
      "filename": "2025-12-על-מצוות-בין-אדם-לחברו.148424.html"
    },
    {
      "id": "148425",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148425",
      "title": "שבועה לפגם הברית",
      "question": "האם אני יכול להשבע שלא אפגום יותר בברית ? \r\nנפלתי וקמתי מאות פעמים מה לא ניסיתי , אני מרגיש ששום דבר לא באמת יעזור אלה אם אני אשבע ואז אצטרך לעשות הכל כדי לקיים את השבועה. ",
      "answer": "שלום.\r\nטוב אשר לא תידור, משתידור ולא תשלם!\r\nאתה צריך חיזוק פנימי, להבין את הקלקול שבכך, ואז לחדול.\r\nחזק ואמץ! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-17T00:32:00Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:08:25.242Z",
      "filename": "2025-12-שבועה-לפגם-הברית.148425.html"
    },
    {
      "id": "148429",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148429",
      "title": "לרקוד במקום שיש חלונות",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני מדריכה בעוז שזו תנועת נוער לילדים בכיתות א,ב וג יש לנו עכשיו חודש אירגון שזבעצם אנחנו מלמדות אותן ריקוד מסוים ואיתו הן עולות על הבמה ומופיעות מול ההורים  אני והמדריכה שאיתי מלמדות אותן את הריקוד בסניף אני משתדלת שזה יהיה בחדר ולא במקום שרואים אותנו אם  יק בחדר מצלמות אבטחה וחלונות שאין ביכולתי לכסות מה עלי לעשות ?\r\nתודה רבה וסליחה על האורך",
      "answer": "שלום.\r\nאפשר לרקוד, גם במקום שיש מצלמות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-17T00:32:50Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:08:57.701Z",
      "filename": "2025-12-לרקוד-במקום-שיש-חלונות.148429.html"
    },
    {
      "id": "148431",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148431",
      "title": "שם משפחה לאחר חתונה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n אני וארוסתי נשמח להתייעץ איתך בנושא שם המשפחה שלאחר החתונה.\r\nהשם שלי נעם חשואל וארוסתי שקד קדמי.\r\nהאם שקד חשואל זה שם טוב מבחינה נומרולוגית?\r\n\r\nתודה כבוד הרב.",
      "answer": "שמות המשפחה פחות חשובים משמותיכם הפרטיים שהם טובים מאוד.\r\nאם תרצו לבחור שם משפחה כדאי שיהיה בן מילה אחת ועם משמעות טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-23T16:30:46Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:09:13.922Z",
      "filename": "2025-12-שם-משפחה-לאחר-חתונה.148431.html"
    },
    {
      "id": "148433",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148433",
      "title": "איך עושים כפרות?",
      "question": "איך עושים כפרות ביום כיפור? אם אפשר לפרט על כל התהליך..",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לכתבה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/article/742\r\n\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-01-16T22:15:10.427Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:09:30.581Z",
      "filename": "2025-12-איך-עושים-כפרות.148433.html"
    },
    {
      "id": "148434",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148434",
      "title": "ארבעת המינים",
      "question": "מה מסמל כל אחד מארבעת המיניפ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nאני מצטט לך משיעורו של הרב אליעזר מלמד בנושא המופיע בקישור המצורף\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/midrash/36116\r\n\r\nארבעת המינים מבטאים את אחדות ישראל\r\nארבעת המינים מעכבים זה את זה, שאם חסר מין אחד מהם אין מקיימים את המצווה (מנחות כז, א). לכתחילה יש ליטול אותם יחד ולאגוד את הלולב עם ההדסים והערבות, ובדיעבד אם נטלם אחד אחד, יצא ידי חובה (שו\"ע תרנא, יב, ועיין להלן ה, ב). \r\nרעיון עמוק צפון בהלכה זו. אמרו חכמים: כשם שבארבעת המינים יש שני מינים שנותנים פירות - אתרוג ולולב (דקל-תמר), ושני מינים שאינם נותנים פירות - הדס וערבה, כך בישראל יש תלמידי חכמים ואנשי מעשה. וכשם שאם חסר מין אחד אין יוצאים ידי חובת ארבעת המינים, כך בישראל אין תלמידי החכמים מתקיימים בלא עזרת אנשי המעשה שמסייעים להם בפרנסתם, ואין אנשי המעשה מתקיימים בלא תלמידי החכמים שנותנים ערך נשמתי לחייהם ומקשרים אותם לחיי העולם הבא (עפ\"י מנחות כז, א; חולין צב, א; תנחומא אמור; רי\"ץ גיאת הל' לולב). \r\nביתר פירוט ביארו חכמים (ויק\"ר ל, יב) שארבעת המינים רומזים לארבעה סוגי אנשים. האתרוג יש בו טעם וריח, כנגד יהודים מושלמים בתורה ומעשים טובים. הלולב (דקל-תמר) יש בו טעם ואין בו ריח, כנגד תלמידי חכמים שיש בהם תורה אבל אינם זוכים להרבות במעשים טובים. ההדס שריחו טוב ואין בו טעם, רומז לבני אדם שיש בהם מעשים טובים אבל לא זכו להיות תלמידי חכמים. הערבה שאין בה לא טעם ולא ריח, רומזת ליהודים פשוטים, שלא זכו לתורה ומעשים טובים. ולכאורה כיוון שאין בהם תורה ומעשים טובים, אין לחייהם ערך ולא יוכלו לזכות לחיי העולם הבא. \"מה הקב\"ה עושה להם? לאבדם אי אפשר! אלא אמר הקב\"ה: יוקשרו כולם אגודה אחת והם מכפרים אלו על אלו\". ועוד אמר הקב\"ה: \"אם עשיתם כך, אותה שעה אני מתעלה\", והיכלות של מעלה נבנים על ידי כך, שנאמר (עמוס ט, ו): \"הַבּוֹנֶה בַשָּׁמַיִם מַעֲלוֹתָיו וַאֲגֻדָּתוֹ עַל אֶרֶץ יְסָדָהּ\". \r\nעוד דרשו חכמים, שארבעת המינים רומזים ליסודות העיקריים של האומה: לשלושת האבות ויוסף, לארבע האמהות, לסנהדרין ותלמידי החכמים שעימה (ויק\"ר ל, ט-יא)\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-01-20T02:03:37.05Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:09:38.825Z",
      "filename": "2025-12-ארבעת-המינים.148434.html"
    },
    {
      "id": "148442",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148442",
      "title": "מקלחת שעברה הסבה למחסן",
      "question": "שלום, יש לי חדר אמבטיה שמשמש בתור מחסן ולא מתקלחים שם ואין שירותים בחדר הזה. החדר חייב במזוזה? והאם מותר להתפלל בו ולברך כמו חדר רגיל בעצם? תודה רבה! ",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב הגדול במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nבית כסא ובית מרחץ פטורים ממזוזה, לפי שאינם עשויים לדירת כבוד, ונאמר וכתבתם על מזוזת ''ביתך'', מה בית העשוי לכבוד, יצאו בית הכסא ומרחץ שאינן של כבוד. וכל דירה שאינה של כבוד פטורה ממזוזה, כגון חדר אמבטיה שבתוך הדירה, הואיל ואינו דירה של כבוד, שעומדים שם ערומים להתרחץ, לכן פטור מן המזוזה. אך אם הופכים את בית המרחץ לבית דירה, ועוקרים את ספסלי ורהיטי בית המרחץ, ומסיידים אותו, ופותחים בו חלונות, ומרצפים אותו במרצפות המתאימות לבית דירה, חייבים לקבוע בו מזוזה. [יביע אומר ח''ז או''ח סי' יא].\r\nכמובן צריך כעת את לברר את התנאים הנוספים כדי לחייב במזוזה כגון גודל החדר וייעודו. אני מצרף קישור לתשובה של הרב עזריה אריאל באתר - https://www.yeshiva.org.il/ask/109534\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-21T21:25:27Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T11:10:25.279Z",
      "filename": "2025-12-מקלחת-שעברה-הסבה-למחסן.148442.html"
    },
    {
      "id": "148450",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148450",
      "title": "מצוות כנגד איברים - איזו מצווה קשורה למוח",
      "question": "שמעתי שלפי הקבלה לכל איבר יש מצווה כנגדו ואם עבר על מצווה, יחלה באיבר שנגדה.\r\nמה אפשר לומר על אדם שלקה במוחו, נעשה לא שפוי , עם מחשבות שווא וכו. מה המצווה שיכולה להיות קשורה לזה?",
      "answer": "מחשבות לא טובות כמו כפירה בתורה ושנאה פוגמות במחשבה הבריאה שהמוח הוא הכלי שלה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-23T16:35:55Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:53:45.713Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-כנגד-איברים-איזו-מצווה-קשורה-למוח.148450.html"
    },
    {
      "id": "148451",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148451",
      "title": "מעוניין ללמוד מספרי הגאון רבי מאיר אליהו",
      "question": "שלום כבוד הרב אני בן 25 וברוך ה׳ משתדל ללמוד תורה באהבה רבה, בשנה האחרונה אני מקשיב המון לשיעורים של רבי מאיר אליהו שליט״א \r\nואני מעוניין להתחיל ללמוד מספריו הקדושים מעשה מרכבה.\r\nאך אומרים שלא טוב ללמוד קבלה לפני גיל 40 ולפני שהאדם שוחה במפרשים.\r\nהאם זה בסדר להתחיל ללמוד את ספרי רבי מאיר?",
      "answer": "שלום.\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה\r\nיש סדר ללימוד ולהתקדמות הרוחנית של האדם\r\nתחילה יש לעסוק ולהתמלא בחלק הנגלה של התורה ולאחר מכן בחלק הנסתר של התורה.\r\nמי שלומד כסדר רואה ברכה בלימודו, וחס וחליליה מי שלא לומד כסדר...\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-02-03T22:31:08Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:53:53.817Z",
      "filename": "2025-12-מעוניין-ללמוד-מספרי-הגאון-רבי-מאיר-אליהו.148451.html"
    },
    {
      "id": "148452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148452",
      "title": "פירוש חלום",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nלפני שלוש שנים חלמתי חלום שעד היום לא עוזב אותי . אני כול לילה חולמת , לפעמים סיוטים ולפעמים חלומות טובים, עשיתי כבר המון שאלות רב לגבי חלומות שלי והרבה מהן באמת שיקפו את המציאות לטוב ולרע אבל יש חלום אחד שחלמתי לפני שהתעסקתי בפירוש חלומות לפי הדת וזה חלום שאומנם ביום יום לא עולה לי אבל מידי פעם נזכרת ועושה לי צמרמורת כול פעם מחדש.\r\nלפני כשלוש שנים חלמתי על בחורה שאני לא מכירה ובחיי לא ראיתי, היא הופיעה עם בגדים לבנים וחדשים, חצאית וורודה שיער ואיפור מסודרים לשלמות. היא הופיעה בחדר לבן עד כדי אין סוף של לבן, אמרה לי את שמה ואת שם אחותה שגם הופיעה בחלום לצידה וביקשה ממני להעביר להורים שלה שהיא ואחותה נמצאים במקום טוב, ושהם מאושרות ונהנות, ואין להורים שלה מה לדאוג להן ושהן רוצות שהם יחיו בשלווה ובלי דאגה. למחרת שקמתי החלום נחקק במוחי, ונזכרתי בשם של הבחורה, חיפשתי בגוגל ומצאתי שהבחורה נהרגה לפני כשנה עם אחותה בתאונת דרכים קטלנית.\r\nבמשך כמה חודשים מאוד התלבטתי עם עצמי אם ליצור קשר עם המשפחה ולספר להם את החלום, ומצד שני פחדתי להראות מטורפת ולהעלות דברים וזכרונות אפלים למשפחה שעברה דבר קשה שכזה.\r\nזה אומנם קרה לפני כמה שנים אבל מדי פעם עולה הספק האם לעשות משהו עם החלום. אשמח לעזרה, תודה.",
      "answer": "כנראה שהתאונה שהיתה בה כיפרה לה על כל מה שצריך וכעת טוב לה ולאחותה.\r\nהעובדה שמצאת את שמה ושם אחותה מעידה שיש כאן דבר אמיתי שחשוב לה להרגיע את הוריה שוודאי הצטערו מאוד באותו זמן וכנראה עדיין כואבים וחשוב לה למסור להם שטוב לה ולאחותה כדי להניח את דעתם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-01-23T16:39:00Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:54:01.876Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-חלום.148452.html"
    },
    {
      "id": "148454",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148454",
      "title": "דמי תיווך לאחר זמן רב",
      "question": "שלום,\r\nמתווך הראה לנו דירה למכירה ביישוב. לא הגענו עם המוכרים להסכמות והנושא ירד מהפרק. לאחר כ-4 שנים, הדירה פורסמה בקבוצת ווטסאפ של היישוב ע\"י חברה של המוכרים, ואז פנינו אליה ולבסוף הגענו להסכמות (המחיר כמובן עלה בהרבה בשנים האלו), ללא כל התערבות מצד המתווך (שידע מאחורי הקלעים על התקדמות המו\"מ אך חיכה בשקט עד שתיחתם עסקה, לא פנה ולא עשה כל עבודת תיווך). כעת המתווך דורש דמי תיווך.\r\nלמעשה אין כל קשר בין המתווך לעסקה שבוצעה בפועל, ולכן להבנתנו חוקית והלכתית אין חיוב בדמי תיווך. השאלה היא האם זה נכון, וגם האם הדין משתנה בגלל שחתמנו למתווך על הסכם, ובהסכם אין מגבלת זמן, כך שלמעשה לכאורה ברגע החתימה על חוזה אנחנו חייבים דמי תיווך גם אם הוא לא קשור לעסקה.\r\nכמו כן נשמח לדעת על מי חובת ההוכחה, על המתווך, המוציא, או עלינו מכיוון שיש לו הסכם?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלא ניתן לענות תשובה ברורה בדין שבין אדם וחבירו אלא א\"כ שמעו את שני הצדדים, לכן כדאי שתפנו יחד לרב המוסכם על שניכם ותשאלו מה הדין.\r\n\r\nבאופן כללי,\r\nמתווך זכאי לשכרו אם הוא היה הגורם היעיל שהביא לחתימת חוזה המכר. יש לבדוק כל מקרה לגופו האם השתמשו בידע שהמתווך נתן ועל פיו חתמו בסוף את העסקה, מסתבר שהזמן מהווה שיקול רב לאמוד האם העסקה נחתמה מחמת עבודת המתווך.\r\n\r\nעיין בפסק דין בנושא זה: https://www.yeshiva.org.il/Psakim/File/2094?highlight=%D7%9B%D7%A9%D7%A2%D7%91%D7%A8%20%D7%96%D7%9E%D7%9F%20%D7%A8%D7%91\r\nשם כתבו:\r\n\"...הדבר תלוי בשאלה האם המתווך משך את ידו או התרשל בעסקה, ואם לא התרשל או משך את ידו אין זמן שבו העסקה מתבטלת. בנוסף, מכל האמור לעיל עולה שאין מדובר בהלכה פסוקה אלא במנהגים והכרעות ספציפיות שהיו במקומות שונים. בנידון שלפנינו, מנהג המדינה נקבע על פי חוק המתווכים, בפרט כשמדובר במתווך מוסמך. החוק הגדיר את מהות תפקידו של המתווך, מבלי שניתנה לכך מגבלת זמן. כך נכתב בסעיף 14 לחוק המתווכים תשנ\"ו-1996:\r\n(3)   הוא היה הגורם היעיל שהביא להתקשרות הצדדים בהסכם מחייב.\r\nאמנם, לא ניתן לומר כי יעילות להבאת התקשרות אינה תלויה בגורם הזמן כלל, כפי שהודה גם התובע עצמו.  אך, מבלי לקבוע מסמרות בהגדרת גורם זה, נראה כי טווח של חצי שנה במכירה או רכישת דירה הוא טווח מקובל וסביר. מצוי שמוכר דירה מנסה במשך חודשים ארוכים למכור דירה במחיר מסוים, ללא הצלחה, וכן להיפך, מצוי שאדם המבקש לקנות דירה מחפש במשך מספר חודשים עד שהוא מוצא או מתפשר. נתון זה מסתייע מכך, שלדברי הנתבע עצמו, במהלך חודשים אלו המשיך התובע להציע לו דירות נוספות. כלומר, הוא היה בכל אותה תקופה במסע של חיפוש אחר דירה, וסביר להניח שדירה זו המשיכה להיות אופציה רצויה מבחינתו כל אותה עת, אם הוא היה שומע שהמוכר מוכן לבוא לקראתו. לאור זאת, נראה שמדובר בהמשכו של ההסכם שנעשה בין התובע לנתבע.\r\n\r\nבכך יש לדחות את טענת הנתבע שהתובע 'התייאש מהעסקה', שנסמכה על הודאת התובע שאינו יכול להגיע למחיר שהשכן הגיע אליו. המונח ייאוש בהקשר זה אינו רלוונטי, כיון שמדובר בתהליכים שהולכים ומבשילים, והם חלק בלתי נפרד מהליך התיווך או מעסקה בסדר גודל גדול כשל מכר דירה. ואף שיש גבול לזמן שניתן לטעון להמשכיות העסקה, בנדוננו העסקה הסתיימה בטווח זמן סביר.\r\n\r\nאם נחבר נתון זה לניתוח שנכתב לעיל, שהתחדשות הפעילות של הנתבע לאחר כחצי שנה הייתה כתוצאה מהעניין שהוא גילה בדירה לאחר שהתובע הציע לו אותה, הרי שיש לראות את פעילותו של התובע כגורם להתקשרות הצדדים בהסכם מחייב, כהגדרת החוק\".\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-01-19T21:45:51Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:54:18.023Z",
      "filename": "2025-12-דמי-תיווך-לאחר-זמן-רב.148454.html"
    },
    {
      "id": "148459",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148459",
      "title": "נידה לאחר לידה",
      "question": "שלטם כבוד הרב, ילדתי לפני שלושה שבועות בן, הדימום עצמו הפסיק, יש הפרשות בז' ולפעמים טיפה נוטה לורדרד עדין, האם אני יכולה להתחיל לספור 7 נקיים? ואם לא אז איך אני יודעת מתי? ",
      "answer": "שלום ומזל טוב,\r\nאפשר לנסות להתחיל את לבצע הפסק טהרה ושבעת נקיים. \r\nצריך לעשות הפסק טהרה ואפשר בלי מוך דחוק. לבצע בדיקות שבעה נקיים ולפחות בדיקה ביום הראשון, למחרת ההפסק, ויום האחרון. \r\nיש לציין שמצוי שהדימום מסתיים וחוזר בגלל הרחם שחוזר לעצמו. \r\nכל טוב ושוב מזל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2025-01-17T18:30:13Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:54:49.259Z",
      "filename": "2025-12-נידה-לאחר-לידה.148459.html"
    },
    {
      "id": "148471",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148471",
      "title": "האם יש לפני עיוור לעבוד בחברה שמוכרת פירות יבשים",
      "question": "שלום הרב,\r\n\r\nרציתי לדעת האם ניתן לעבוד בחברה שמוכרת עלי גפן, קופסאות שימורים עם פטריות,\r\nשזיפים מיובשים, פירות יבשים ומוצרים נוספים שקראתי באתר כושרות שיש בהם תולעים.\r\nאני מניח שחלק מהלקוחות לא יבדקו את המוצרים ועלולים להיכשל באכילת תולעים.\r\nיש לציין שהתפקיד שלי הוא מנהל הפצה,\r\nכלומר אני מנהל מחלקת נהגים שמחלקים את הסחורה לחניות.\r\nבנוסף אני גם מקבל את ההזמנות מסוכני המכירות ומעביר אותם לליקוט.\r\nככה שזה תפקיד די מרכזי,\r\nכמובן שאם אני לא יעבוד שם, מישהו אחר יעבוד שם, ברמת החברה אני בורג קטן.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין איסור לעבוד במקום כזה. אף שמן הסתם חלק משמעותי מהקונים לא יבדקו את המאכלים כמו שצריך, מכל מקום בכל מוצר שאתם מוכרים יש לתלות שאולי יבדקו כמו שצריך. ויש עוד סברות להקל (ראה יחוה דעת ח\"ג סז, חשוקי חמד בבא מציעא פח:, שו\"ת מנחת אשר ח\"ב סי' ל). \r\nאך הייתי ממליץ לנסות לתקן מעט את העניין אם הדבר אפשרי. אולי אתה יכול להמליץ למנהל שימכור סחורה בגידול מיוחד או סחורה פחות נגועה, או רעיונות אחרים שיהיו לך. וכך אתה למעשה קצת מציל מאיסור (ראה רבי עקיבא איגר יו\"ד קפא ו, חשוקי חמד יבמות קיד.).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nיש להוסיף בענייננו טעם להקל שיש הרבה פעמים לימוד זכות על האוכלים בלי בדיקה יסודית (ראה שו\"ת מנחת אשר ח\"ג סי' מט-נב).      \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-20T19:41:05Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:56:14.438Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-לפני-עיוור-לעבוד-בחברה-שמוכרת-פירות-יבשים.148471.html"
    },
    {
      "id": "148472",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148472",
      "title": "המשך",
      "question": "האמת לא השמעתי קול אלא בתוך הלב...עדיין זה נחשב שנדרתי? כי לא אמרתי שאני נודרת .",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nזה לא נקרא שנדרת.\r\nנדר תקף רק אם אומרים אותו בפה.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-01-21T21:14:07Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:56:22.655Z",
      "filename": "2025-12-המשך.148472.html"
    },
    {
      "id": "148479",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148479",
      "title": "האיסור לכהן להטמא בחו\"ל",
      "question": "שלום וברכה\r\n1. למדתי שאסור לכהן להטמא בארץ העמים, אז רציתי לשאול איך יש כהנים שגרים בחו\"ל? הם עוברים איסור בכל רגע?\r\nראיתי שכל הפוסקים הגדולים הביאו איסור זה: הרמבם, הרי\"ף הרא\"ש, השו\"ע והרמ\"א.\r\nאני אמיתי ורוצה לדעת מה ההלכה הצרופה.\r\n\r\n2. אם כהן אסור להטמא בחו\"ל, איך יש כהנים שנוסעים לצפון ולדרום, מחוץ לגבולות עולי בבל? הרי יש הלכה שסוריא היא טמאה כמו חו\"ל (הל טומאת מת ז,יא) \r\nתודה רבה!\r\n",
      "answer": "שלום לשואל היקר,\r\nאכן כתוב בשולחן ערוך (יורה דעה שסט) שאסור לכהנים להיטמא בארץ העמים (חוץ לארץ). \r\nאך יש שכתבו שהאיסור היה בזמנם, שהיה ארץ ישראל בטהרה, ואילו חוץ לארץ היה מוחזק טמא, משום שהיו הגויים קוברים את מתיהם בכל מקום. אך בזמן הזה אחרי ששנים רבות שלטו הגויים בארץ ישראל אין הבדל בין ארץ ישראל לחוץ לארץ לעניין זה ובטל האיסור (ט\"ז וש\"ך שם). \r\nודעת השבות יעקב (מובא בפתחי תשובה ס\"ק ה) שגם היום האיסור עומד בעינו, ואי אפשר לבטל גזירה זו שנגזרה במניין.\r\nוסיים השבות יעקב: \"הלואי שיהא כל שמעתין ברירין כדבר זה דדין ארץ העמים נוהג בינינו אף בזמן הזה\". \r\nבכל אופן, לכל הדעות מותר לכהנים לצאת מהארץ ללמוד תורה ולשאת אישה (שו\"ע שעב א).\r\n\r\nאגב, עד שאתה שואל לגבי כהנים, יש לשאול איך מותר ליהודים בכלל לגור בחוץ לארץ. יש אומרים שחייבים לגור בארץ ישראל (הרב אברהם שפירא במנחת אברהם סימן מד, הרב עובדיה יוסף תורה שבעל פה יא, ומשא עובדיה עמ' שכח). ויש הסבורים שאין חיוב לגור בארץ ישראל אלא יש בכך מצווה חשובה מאד (אגרות משה אבהע\"ז ח\"א קב, ומנחת אשר במדבר צט אות ח בדעת הרמב\"ם). \r\nבברכה.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבחזון עובדיה אבלות (חלק ב' עמודים יח-כ) פסק כדעת השולחן ערוך שאסור לכהנים לצאת לחוץ לארץ (אם לא לישא אשה או ללמוד תורה). ע\"ש בהערה. \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-31T11:33:29Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:57:04.070Z",
      "filename": "2025-12-האיסור-לכהן-להטמא-בחו-ל.148479.html"
    },
    {
      "id": "148490",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148490",
      "title": "לסחוט בשבת לימון על סלט בלי שיצאו הגרעינים",
      "question": "אנו סוחטים לימון על סלט בשבת ורוצים שלא יגיעו גרעינים מהלימון לסלט.\r\nשמענו על רעיון להשאיר את הלימון שלם ולעשות בו חתכים עם סכין. סוחטים את הלימון כשהוא שלם עם החתכים הללו, וכך רק המיץ יוצא והגרעינים נשארים בפרי.\r\nהשאלה היא, האם מותר לעשות כך בשבת או שזה בורר שהרי הקליפה מסננת את הגרעינים?\r\n",
      "answer": "לענ\"ד הדבר מותר כשעושה כן סמוך לסעודה. \r\n\r\nגם אם נחשיב את הקליפה המחוררת כמסננת, דין זה דומה למה שכתבו הפוסקים (ראה שש\"כ ג סב. מנוח\"א ז מג) לגבי מזיגת תמצית תה מקומקום שמותקנת בזרבוביתו מסננת. הפוסקים כתבו שמעיקר הדין מותר לערות תמצית תה מקומקום כזה, והסבירו שאע\"פ שבמזיגה יוצאת רק התמצית והעלים נשארים, אין זה נחשב ברירה, משום שגם אם יצאו העלים, זה לא פוסל את התה משתיה ואין זה פסולת ממש וממילא אין זו ברירה. אם כן לפי טעם זה, גם אם נאמר שהקליפה היא כמסננת, הרי שאין בזה ברירה שהרי אפשר בהחלט לאכול או להגיש סלט שנפל לתוכו גרעין לימון.\r\nונצרף גם את סברת הגרש\"ז אויערבך זצ\"ל שכלי המיוחד לברירה לצורך מיידי בלבד אינו בכלל הכלים שאסור לברור בהם וזו גם סברא להקל בתיון (שש\"כ ג הערה קמ). וממילא זה נחשב ברירה ביד שמותרת לאלתר.\r\nובכלל יתכן לומר שאין זה נחשב בכלל כלי סינון אלא ברירה ביד וכידוע ברירה של אוכל ביד מותרת כדי לאכול לאלתר.\r\n\r\nלכן למעשה, מותר בשבת לסחוט באופן זה לימון לסלט אך יעשה כן סמוך לארוחה שיהיה לאלתר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-01-17T10:08:28Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:58:24.156Z",
      "filename": "2025-12-לסחוט-בשבת-לימון-על-סלט-בלי-שיצאו-הגרעינים.148490.html"
    },
    {
      "id": "148496",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148496",
      "title": "האם תוכל לעזור לי למצוא את הדרך שלי?",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני אדם חילוני אבל מאמין. לאחרונה אני מרגיש שאני אובד ללא גבולות וללא דרך ברורה. אני מעוניין להתחיל תהליך של התקרבות לאלוהים או הבנה יותר ברורה של מוסר יהודי אולי אפילו חזרה בתשובה, אך איני יודע למי לפנות ואיך להתחיל ללמוד ולהתקדם.\r\nהאם תוכל לעזור לי למצוא את הדרך שלי?\r\n\r\nתודה רבה מראש,\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nאשמח מאוד לעזור לך בכל מה שאוכל.\r\nמאוד כואב שמרגישים אבודים בלי גבולות ובלי דרך ברורה. ומאוד חשוב שפנית.\r\nזכינו ויש לנו ביהדות דרך מאוד ברורה, דרך שממלאת את האדם במשמעות, בגבולות וכיוונים מאוד מיוחדים.\r\nהתורה כולה ממלאת את האדם במשמעות ולכן החיבור הזה יוכל לעזור לך מאוד מאוד.\r\nכדי לכוון אותך למה שיתאים לך, אשמח שתחזור אלי עם יותר פרטים, כגון מקום מגורים, ואציע לך להיפגש עם רב שיוכל לעזור לך.\r\nהמפגש עם רב יכול להיות בשבילך פתח חשוב לכל החיים.\r\nהעדפתי בדרך זו היא כי אני מאמין שיהיה לך טוב יחס אישי והדרכה אישית שתקדם אותך ותיתן לך את מה שאתה צריך. כבר רבים עזרנו להם בדרך זו, ואשמח לעזור לך גם כן.\r\nכמובן, שאם תרצה להמשיך ולהתכתב איתי דרך האתר אתה מוזמן, אבל אני חושב שדבר זה יהיה לך יותר טוב.\r\nחזור וכתוב לי ואשמח לעזור לך באופן מעשי.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-01T20:55:12Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:58:57.847Z",
      "filename": "2025-12-האם-תוכל-לעזור-לי-למצוא-את-הדרך-שלי.148496.html"
    }
  ]
}